<FILE-date="2022/10/30/19">

<article-nb="2022/10/30/19-1">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Agathe Demarais, cheffe économiste de l’Economist Intelligence Unit, a eu à gérer l’application des sanctions contre la Russie en 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Russie             « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »      Agathe Demarais, cheffe économiste de l’Economist Intelligence Unit, a eu à gérer l’application des sanctions contre la Russie en 2014.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En 2014, Agathe Demarais était attachée commerciale à l’ambassade de France à Moscou, elle a dû s’occuper des sanctions imposées contre la Russie après l’invasion de la Crimée et la guerre au Donbass. Aujourd’hui cheffe économiste à l’Economist Intelligence Unit, elle publie en novembre un livre sur le sujet des sanctions, Backfire. How Sanctions Reshape the World Against US Interests (« retour de flamme. comment les sanctions refaçonnent le monde contre les intérêts américains », Columbia University Press, non traduit).          La principale arme utilisée par les Occidentaux après l’invasion de l’Ukraine a été celle des sanctions. Est-ce que cela marche ?          Tout dépend de ce qu’était l’objectif de départ. Le premier objectif était d’envoyer un message fort à la Russie, qui ne soit ni un simple communiqué diplomatique, ni un acte de guerre. De ce point de vue, c’est réussi. Je crois que Poutine ne s’attendait pas à une telle réaction unie des Occidentaux. L’embargo sur le pétrole, qui sera bientôt en place, fait mal. Certes, la Russie vend à la place son pétrole à la Chine et à l’Inde, mais avec une forte remise. Aujourd’hui, la hausse des prix du pétrole, provoquée par la guerre, compense, mais l’année prochaine, le ralentissement économique mondial devrait provoquer une baisse des prix.          Le deuxième objectif était de compliquer le financement de la guerre. Là encore, cela fonctionne : l’économie russe va perdre environ quatre points de PIB cette année. C’est beaucoup, même si c’est moins que les prévisions initiales.          Le troisième objectif est la lente asphyxie de l’économie russe. La Russie est une économie de rente, avec l’exploitation de matières premières, qui nécessite un accès aux financements et à des technologies de pointe, notamment pour les forages dans l’Arctique. La Chine peut remplacer les financements, au moins en partie, mais elle ne dispose pas des technologies nécessaires. Aujourd’hui, la Russie vit donc sur ses réserves.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions                 Reste que les sanctions n’ont absolument pas mis fin à la guerre, ni mis l’économie russe à genoux…          Les sanctions marchent, mais seulement à long terme. C’est un poison lent, qui prend du temps pour agir. En Iran, il a fallu dix ans de sanctions avant que le régime accepte de faire des compromis pour signer l’accord sur le nucléaire.          Les sanctions sont-elles contre-productives, car elles ont un lourd coût économique, en particulier en Europe ?          C’est la Russie qui inflige ce coût, pas les sanctions. Il n’y a pas de sanctions sur le gaz, mais Poutine a décidé de progressivement utiliser cette arme cet été en coupant l’approvisionnement. De même, la hausse du prix du pétrole après le début de la guerre n’est pas la conséquence des sanctions : l’embargo sur le pétrole ne sera en place qu’au début de l’année prochaine. Il faut vraiment faire attention à ne pas écouter ce que raconte la Russie, qui tente de diviser les Occidentaux sur le sujet et de nourrir les extrémismes. Poutine avait tenté de faire croire que les sanctions bloquaient les exportations de grains et de céréales et risquaient de provoquer la faim dans le monde. C’était faux. Les Russes avaient mis en place un blocus des ports ukrainiens et les Ukrainiens les avaient piégés, mais il n’y avait pas de sanctions contre l’exportation alimentaire.        Il vous reste 13.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/30/les-sanctions-economiques-contre-la-russie-marchent-mais-a-long-terme-seulement_6147939_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie marchent, mais \u00e0 long terme seulement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-30T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T18:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","International","Europe","Russie"],"description":"Agathe Demarais, cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Economist Intelligence Unit, a eu \u00e0 g\u00e9rer l\u2019application des sanctions contre la Russie en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-2">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les entreprises russes empruntent d’autres routes commerciales pour contourner les sanctions imposées par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Russie             Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran      Les entreprises russes empruntent d’autres routes commerciales pour contourner les sanctions imposées par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le vraquier SV Nikolay, battant pavillon russe, est déchargé au port d’Izmir, en Turquie, le 25 juin 2022.  YORUK ISIK / REUTERS               Les sanctions occidentales imposées à la Russie ont plongé des pans entiers de son commerce extérieur dans le brouillard. Certains chiffres suggèrent que les entreprises russes s’en sortent plutôt bien pour continuer à s’approvisionner et maintenir leurs activités. Si les importations se sont contractées de 38 % entre février et juillet, selon les estimations de la Banque de Finlande, l’économie russe résiste mieux que prévu, avec un PIB qui devrait se contracter de 3,4 % en 2022, selon les dernières prévisions du Fonds monétaire international, contre 8,5 % anticipés en avril. Pour se faufiler dans les interstices du commerce mondial, les entreprises russes savent au moins à qui demander conseil. En juin, le quotidien The Financial Times a rapporté les nombreuses visites d’hommes d’affaires russes en Iran qui cherchaient à comprendre comment, dans un pays soumis aux sanctions américaines depuis quatre ans, autant d’iPhone pouvaient circuler. On leur a évoqué des routes commerciales passant par la Turquie ou le nord de l’Irak.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions                 Fin août, le secrétaire adjoint au Trésor américain, Wally Adeyemo, a averti son homologue turc que des « entités et individus russes » utilisaient le pays pour contourner les sanctions imposées à la Russie. De fait, le seul Etat membre de l’OTAN à ne pas appliquer de sanctions a vu ses échanges commerciaux avec la Russie augmenter de 42 % en six mois. Les cargaisons arrivent dans les ports d’Istanbul, de Mersin ou encore d’Izmir et sont ensuite chargées dans des navires de compagnies maritimes turques, pour prendre la direction du port russe de Novorossiïsk, sur la mer Noire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »                 Des hommes d’affaires russes peuvent aussi obtenir un passeport turc, moyennant 405 000 euros d’investissements immobiliers, et créer des entreprises locales pour servir d’intermédiaires au commerce entre leur pays et le reste du monde. « La Turquie apparaît comme l’un des grands bénéficiaires des sanctions, si l’on en juge par la hausse de son commerce extérieur et sa balance des paiements qui a doublé au cours des huit premiers mois de l’année », affirme Timothy Ash, économiste chez BlueBay Asset Management.          Roubles contre cryptomonnaies          Encore faut-il trouver les moyens d’envoyer de l’argent à l’étranger, sans passer par le système bancaire mondial Swift, dont la Russie a été bannie. La Douma, le Parlement russe, doit bientôt adopter une loi autorisant l’utilisation des cryptomonnaies pour le règlement des transactions internationales, dans le sillage de l’Iran. Fin mars, Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne, a accusé les entreprises et les citoyens russes de contourner les sanctions en échangeant leurs roubles contre des cryptomonnaies. « Les produits les plus affectés par les sanctions sont ceux qui utilisent des technologies dont l’usage est à la fois civil et militaire, comme les semi-conducteurs », explique M. Ash. Selon les chiffres fournis par l’Union européenne, la Russie dépend pour ses importations de produits de haute technologie de l’Europe à plus de 45 %, des Etats-Unis à hauteur de 21 % et de la Chine pour seulement 11 %. « Même si elles sont contournées, poursuit M. Ash, les sanctions renchérissent le coût des importations, ce qui nuit à l’économie russe. »                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/30/contre-les-sanctions-les-russes-se-glissent-dans-les-interstices-du-commerce-mondial-de-la-turquie-a-l-iran_6147936_3234.html"},"headline":"Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie \u00e0 l\u2019Iran","dateCreated":"2022-10-30T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-10-30T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-10-30T17:30:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","\u00c9conomie"],"description":"Les entreprises russes empruntent d\u2019autres routes commerciales pour contourner les sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/29c4cb4_1666966623372-2022-07-22t124938z-1061601933-rc2wyu9ypyse-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-shipment.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-3">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ A l’image de l’entreprise familiale Liston, installée au sud de Moscou, des sociétés russes ont pu trouver d’autres moyens de se procurer des marchandises et s’appuient sur leurs stocks pour minorer l’impact des sanctions occidentales liées à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            Elena Chernyshova pour « LE MONDE »                         Économie       Russie         Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions   Par Benoît Vitkine (Kalouga, Joukov (Russie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h59     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA l’image de l’entreprise familiale Liston, installée au sud de Moscou, des sociétés russes ont pu trouver d’autres moyens de se procurer des marchandises et s’appuient sur leurs stocks pour minorer l’impact des sanctions occidentales liées à la guerre.                S’il fallait donner un visage à la fameuse résilience russe, celui, enjoué et confiant, de Iouri Saprykine ferait parfaitement l’affaire. Certes, l’entreprise que le jeune homme de 36 ans dirige avec son père et son frère n’est pas banale : Liston fait partie de ces rares PME industrielles à succès dont la Russie manque cruellement. Et ce n’est pas un hasard si la région de Kalouga, au sud de Moscou, a aidé Le Monde à franchir ses portes.                              Iouri Saprykine, directeur commercial de l’entreprise Liston à Joukov dans l’oblast de Kalouga, le 24 octobre 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »               Pour le reste, les difficultés auxquelles l’entreprise fait face depuis le début du conflit en Ukraine et l’imposition de sanctions massives contre la Russie sont tout à fait emblématiques de celles affrontées par l’ensemble de l’économie russe. La façon dont la firme les affronte illustre bien la résistance de cette économie à laquelle nombre d’observateurs prédisaient un effondrement rapide.          Liston, installé dans la petite ville de Joukov (du nom du maréchal de la seconde guerre mondiale, qui y a grandi), produit des systèmes de distillation d’eau pour l’industrie et des centrifugeuses pour laboratoires médicaux. Les premiers sont plutôt réservés à l’export, les seconds au marché russe. L’entreprise, qui emploie une quarantaine de personnes, a été fondée par le père, Sergueï, 62 ans, ancien ingénieur d’une usine soviétique de Bichkek, dans ce qui était alors le Kirghizistan soviétique.                    







<article-nb="2022/10/30/19-4">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La Russie a annoncé, hier, suspendre sa participation à cet accord après une attaque de drones sur la flotte russe stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Moscou a assuré, dimanche, que ces engins avaient emprunté  le corridor sécurisé dévolu au transport de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Un terminal céréalier dans le port maritime d’Odessa, 19 août 2022.   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens a été suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multiplié les critiques envers cet accord ces dernières semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur céréalier majeur, souffraient à cause des sanctions.Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones qui a visé, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Les dommages causés aux navires ne sont pour l’instant pas connus. La Russie a accusé le Royaume-Uni d’être complice de cette attaque, ainsi que d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres dément.L’Ukraine a dénoncé « un prétexte » et appelé à faire pression pour que la Russie « s’engage à nouveau à respecter ses obligations » pour cet accord conclu en juillet. « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a déclaré Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou.Le président américain, Joe Biden, a jugé « scandaleuse » la décision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accusé Moscou de se servir de « l’alimentation comme d’une arme ».Sur le front sud, près de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l’AFP ont assisté à des combats d’artillerie dans le village de Kobzartsi, la dernière localité côté ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les évacuations de civils organisées par l’armée russe dans la ville de Kherson sont terminées, ont annoncé des responsables locaux prorusses. Au moins 70 000 civils ont été déplacés en dehors de la ville.Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs opérations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la région de Bakhmout.Selon des informations obtenues par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirmées, le Kremlin aurait relevé le colonel général Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces « central » en Ukraine. Après la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti à la reconquête d’une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait été très critiqué en Russie, notamment par le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-30T15:12:05+00:00","coverageEndTime":"2022-10-31T03:12:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU et l’OTAN exhortent la Russie à rétablir l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-30T15:12:05+00:00"
,"endDate":"2022-10-31T03:12:05+00:00"
  L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie, samedi 29\u00a0octobre. Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a pour sa part jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019est, lui, dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation. De son c\u00f4t\u00e9, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9\u00a0Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 revenir \u00e0 l\u2019accord\u00a0\u00bb.          L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier a permis l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Le blocage avait provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires, faisant craindre des famines.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-10-30T17:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T17:20:57+00:00","articleBody":"     REPORTAGE | A l\u2019image de l\u2019entreprise familiale Liston, dans la ville de Joukov, des soci\u00e9t\u00e9s russes ont pu trouver d\u2019autres moyens de se procurer des marchandises et s\u2019appuient sur leurs stocks pour minorer l\u2019impact des sanctions occidentales li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Des secteurs trop d\u00e9pendants de l\u2019\u00e9tranger sont n\u00e9anmoins en souffrance.             Lire aussi :     Comment l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9siste au choc des sanctions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T17:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T16:46:14+00:00","articleBody":"    Comment a r\u00e9agi la Turquie par rapport \u00e0 la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ?    ToBeOrNotToBe         Bonjour ToBeOrNotToBe,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc a annonc\u00e9 dimanche que les inspections des cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes allaient se poursuivre \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui et demain\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Pendant cette p\u00e9riode, aucun navire ne quittera l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu l\u2019application, a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 pour la journ\u00e9e de dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T15:21:45+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte\u00a0que le magnat russe Evgueni Prigojine, fondateur du groupe Wagner, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e, aurait modifi\u00e9 ses normes de recrutement pour renforcer ses effectifs. Ce proche de Vladimir Poutine aurait admis accepter dans ses troupes \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves, notamment le VIH et l\u2019h\u00e9patite C\u00a0\u00bb. Une r\u00e9volution pour une entreprise qui, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, s\u00e9lectionnait drastiquement ses recrues, principalement d\u2019anciens soldats russes professionnels.          \u00ab\u00a0L\u2019admission de d\u00e9tenus souffrant de graves probl\u00e8mes m\u00e9dicaux met en \u00e9vidence une approche qui privil\u00e9gie d\u00e9sormais le nombre \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience ou \u00e0 la qualit\u00e9\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Ce dernier rappelle les \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9s par M.\u00a0Prigojine\u00a0: cr\u00e9er une \u00ab\u00a0ligne Wagner\u00a0\u00bb d\u00e9fensive de 200\u00a0kilom\u00e8tres de long dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Wagner recruterait \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T15:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:57:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord ont \u00e0 leur tour demand\u00e9 \u00e0 la Russie de r\u00e9tablir l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les Russes ont d\u00e9cid\u00e9 samedi d\u2019en suspendre l\u2019application, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb pour attaquer la Crim\u00e9e avec des drones.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation, a rapport\u00e9 dimanche son porte-parole dans un communiqu\u00e9. Engag\u00e9 dans \u00ab\u00a0d\u2019intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision de suspendre l\u2019accord, vital pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, M.\u00a0Guterres a d\u00e9cid\u00e9 de reporter d\u2019une journ\u00e9e son d\u00e9part en vue de participer au sommet de la Ligue arabe \u00e0 Alger, mardi.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine doit cesser d\u2019utiliser l\u2019alimentation comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la porte-parole de l\u2019OTAN, Oana Lungescu. \u00ab\u00a0Nous appelons la Russie \u00e0 reconsid\u00e9rer sa d\u00e9cision et \u00e0 renouveler l\u2019accord.\u00a0\u00bb                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-30T15:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:09:13+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 dimanche avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e. Moscou assure que ces engins sans pilote ont emprunt\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 pour le transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb.          Pour la Russie, cette \u00ab\u00a0attaque de drones\u00a0\u00bb, dont elle accuse l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne, justifie la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, certains de ces drones ont \u00ab\u00a0des modules de navigation fabriqu\u00e9s au Canada\u00a0\u00bb, et l\u2019un d\u2019eux pourrait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00ab\u00a0depuis l\u2019un des navires civils affr\u00e9t\u00e9s par Kiev ou ses ma\u00eetres occidentaux pour l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports maritimes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Accus\u00e9e par la Russie, la d\u00e9fense britannique a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019un responsable ukrainien a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0manipulation n\u00e9gligente d\u2019explosifs\u00a0\u00bb par les forces russes \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure que les drones visant la Crim\u00e9e ont emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T14:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T13:49:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a consid\u00e9r\u00e9 dimanche que les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens \u00e9taient \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb en raison du blocus russe. Samedi, Moscou a suspendu l\u2019accord sur leur acheminement, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Sur Twitter, le ministre a post\u00e9 des photos d\u2019un navire charg\u00e9 de 40 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, et qui, selon lui, aurait d\u00fb partir dimanche pour l\u2019Ethiopie, \u00ab\u00a0mais \u00e0 cause du blocus du couloir c\u00e9r\u00e9alier par la Russie, les exportations sont impossibles\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb \u00e0 cause du blocus russe","dateModified":"2022-10-30T14:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T12:56:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais d\u00e9clare sur Twitter que la Pologne est \u00ab\u00a0pr\u00eate, avec ses partenaires de l\u2019UE, \u00e0 travailler davantage pour aider l\u2019Ukraine et ceux qui en ont besoin \u00e0 transporter des biens essentiels\u00a0\u00bb. Une position prise apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9cid\u00e9, samedi, de suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, un choix que Moscou justifie par une attaque de drones sur ses navires.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans sa vid\u00e9o quotidienne post\u00e9e sur Internet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a\u00a0affirm\u00e9 samedi \u00ab\u00a0que cette d\u00e9cision ne dat[ait]\u00a0en fait pas d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a commenc\u00e9 \u00e0\u00a0aggraver la p\u00e9nurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.             Lire aussi :   La Russie suspend l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s une attaque de drones sur ses navires                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 organiser le transport de \u00ab\u00a0biens essentiels\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-30T13:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T11:49:59+00:00","articleBody":"    Ou en est l\u2019avance ukrainienne vers Kherson et en savez vous plus sur l\u2019offensive russe dans le donbass    Bonjour1         Bonjour, Bonjour1\u00a0!          Depuis le 29\u00a0ao\u00fbt, qui marque le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne, la route entre Mykola\u00efv et Kherson est devenue l\u2019un des principaux axes de la guerre qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les troupes ukrainiennes s\u2019approchent de Kherson, les habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers les territoires qu\u2019elle garde sous son contr\u00f4le (Kiev parle de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb) et cette derni\u00e8re se pr\u00e9pare \u00e0 un si\u00e8ge.          Et si, dans le nord du pays, la contre-offensive ukrainienne a permis de reconqu\u00e9rir depuis septembre des territoires conc\u00e9d\u00e9s presque sans combats par les forces russes, aucun des bellig\u00e9rants ne s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il en aille de m\u00eame \u00e0 Kherson, qui \u00e9tait, pour m\u00e9moire, la premi\u00e8re ville ukrainienne d\u2019importance prise par les Russes au d\u00e9but du conflit.          Kherson et son oblast du m\u00eame nom sont, en effet, une porte d\u2019entr\u00e9e vers la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et la mer d\u2019Azov. Sa chute laisserait le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, les mains quasi vides apr\u00e8s une guerre qui a fait de lui un paria aux yeux d\u2019une bonne partie du monde et renvoy\u00e9 la Russie \u00e0 l\u2019isolement de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Sur le terrain, la bataille livr\u00e9e par l\u2019Ukraine pour Kherson a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques jours par un assaut m\u00e9thodique livr\u00e9 avec des missiles \u00e0 longue port\u00e9e que Washington a accept\u00e9, apr\u00e8s des r\u00e9ticences, de commencer \u00e0 livrer \u00e0 la fin de mai. Les Ukrainiens ont vis\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armement et les routes d\u2019approvisionnement utilis\u00e9s par la Russie pour ses soldats \u00e0 Kherson. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de forcer les Russes \u00e0 se contenter des armes dont ils disposaient et de les emp\u00eacher d\u2019en obtenir d\u2019autres. Puis ils se sont mis \u00e0 les pilonner.          Les \u00e9chos de la guerre autour de Kotliareve, o\u00f9 se trouve actuellement un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, sugg\u00e8rent que la strat\u00e9gie de l\u2019Ukraine porte ses fruits. Les Russes, eux, r\u00e9pondent aux tirs de barrage des Ukrainiens par des salves sporadiques. Les Ukrainiens avancent donc, mais de mani\u00e8re lente. L\u2019enjeu pour eux est d\u2019\u00e9viter des combats de rue dans une ville tenue par les Russes et qui peut, de fait, se transformer en un guet-apens. Ils jouent donc sur l\u2019affaiblissement de l\u2019approvisionnement de la ville, remontant la route entre Mykola\u00efv et Kherson. L\u2019attaque du 8\u00a0octobre qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, attribu\u00e9e par Moscou \u00e0 l\u2019Ukraine, peut \u00e9galement \u00eatre lue comment une mani\u00e8re d\u2019entraver l\u2019approvisionnement russe (venant du sud par la Crim\u00e9e).          C\u00f4t\u00e9 Donbass, nous n\u2019avons pas eu de retour de journalistes sur place ce matin. Nous disposons cependant du point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, qui affirme qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 5\u00a0missiles et men\u00e9 23\u00a0frappes a\u00e9riennes, a lanc\u00e9 plus de 100\u00a0MLRS [roquettes envoy\u00e9es depuis des lance-roquettes multiples]. Les quartiers de plus de 45\u00a0villes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette activit\u00e9 criminelle. Parmi elles, Sloviansk et Siversk, dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi essaie de tenir les territoires temporairement captur\u00e9s et concentre ses efforts pour freiner les actions des forces de d\u00e9fense [ukrainiennes] dans certaines directions [vers Kherson notamment], sans pour autant cesser les op\u00e9rations offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T13:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T10:55:14+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le Quai d\u2019Orsay a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les accusations port\u00e9es par la Russie (\u2026) contre le Royaume-Uni ne s\u2019appuient sur aucune preuve tangible et sont d\u00e9nu\u00e9es de tout fondement\u00a0\u00bb. Hier, Moscou avait accus\u00e9 Londres d\u2019\u00eatre complice de l\u2019attaque de ses navires dans le port de S\u00e9bastopol, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique.          \u00ab\u00a0[Ces accusations] constituent une nouvelle illustration patente de la strat\u00e9gie russe visant \u00e0 travestir la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 multiplier les all\u00e9gations outranci\u00e8res pour d\u00e9tourner l\u2019attention de la responsabilit\u00e9 exclusive qui est la sienne dans la guerre d\u2019agression qu\u2019elle m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine, poursuit le Quai d\u2019Orsay. La France poursuivra, avec ses partenaires, les efforts n\u00e9cessaires pour s\u2019assurer que de tels mensonges ne puissent prosp\u00e9rer. Elle rappelle \u00e9galement que la Russie, malgr\u00e9 tous ses efforts pour brouiller les perceptions, ne pourra s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine au cours des huit derniers mois. Des crimes qui sont, eux, largement et solidement document\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France rejette les \u00ab\u00a0accusations sans fondement\u00a0\u00bb de Moscou contre le Royaume-Uni","dateModified":"2022-10-30T11:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:50:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a r\u00e9agi cette nuit sur Telegram \u00e0 la d\u00e9claration d\u2019une porte-parole de la Maison Blanche, qui avait accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb\u00a0:          \u00ab\u00a0La r\u00e9action de Washington \u00e0 l\u2019attaque terroriste sur le port de S\u00e9bastopol est vraiment scandaleuse. Nous n\u2019avons observ\u00e9 aucune condamnation des actions irr\u00e9fl\u00e9chies du r\u00e9gime de Kiev. En revanche, nous prenons note que toutes les indications selon lesquelles les sp\u00e9cialistes militaires britanniques ont pris part \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque massive d\u2019aujourd\u2019hui au moyen de drones sont ignor\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans fournir de preuves de cette implication.          \u00ab\u00a0Encore une fois, [les Etats-Unis] ont tout r\u00e9duit \u00e0 de fausses accusations selon lesquelles notre pays exacerberait le probl\u00e8me alimentaire mondial, a ajout\u00e9 le diplomate. (\u2026) Nous ne pouvons continuer \u00e0 travailler sans nous pr\u00e9occuper des questions de s\u00e9curit\u00e9. Il est injuste de condamner la Russie pour avoir suspendu la mise en \u0153uvre de l\u2019accord. Cela s\u2019est produit en raison des actions irr\u00e9fl\u00e9chies des autorit\u00e9s ukrainiennes.\u00a0\u00bb          Vendredi soir, avant l\u2019attaque ukrainienne du port de S\u00e9bastopol, Volodymyr Zelensky expliquait d\u00e9j\u00e0 que la Russie tentait de retarder le transit de bateaux charg\u00e9s de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon lui, 150\u00a0c\u00e9r\u00e9aliers attendaient de pouvoir \u00eatre charg\u00e9s, ce qui fait que l\u2019Ukraine a export\u00e9 3\u00a0millions de tonnes de moins que pr\u00e9vu, soit de quoi nourrir 10\u00a0millions de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis affirme que \u00ab\u00a0la r\u00e9action de Washington\u00a0\u00e0 l\u2019attaque (...) du...","dateModified":"2022-10-30T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:31:42+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell Fontelles, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Twitter que  \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur la mer Noire [mettait] en p\u00e9ril la principale voie d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais indispensables pour faire face \u00e0 la crise alimentaire mondiale caus\u00e9e par sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9nne exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Moscou avait annonc\u00e9 hier suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa...","dateModified":"2022-10-30T08:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:08:29+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente constate les dommages dans son appartement \u00e0 la suite d\u2019un bombardement, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Dans un immeuble touch\u00e9 par un tir de missile dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0a4a7e2_1667117165878-245785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T08:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T06:29:43+00:00","articleBody":"     Le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 cette nuit qu\u2019aucun \u00ab\u00a0accord conjoint [n\u2019avait] \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au CCC concernant les mouvements de sortie et d\u2019entr\u00e9e des cargos le 30 octobre\u00a0\u00bb. Hier, Moscou, invoquant une attaque de drones ukrainiens ayant eu lieu pendant la nuit sur ses navires en mer Noire, avait annonc\u00e9 suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul.          Le CCC, qui r\u00e9unit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul, pr\u00e9cise qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par la Russie de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations pour la s\u00e9curit\u00e9 des cargos\u00a0\u00bb et les a transmises aux d\u00e9l\u00e9gations turques et ukrainiennes. Ankara n\u2019a pas officiellement r\u00e9agi depuis cette annonce.          Neuf cargos ont pu emprunter samedi le corridor maritime en mer Noire et \u00ab\u00a0plus de dix autres\u00a0\u00bb sont pr\u00eats \u00e0 en faire autant dans les deux sens, pr\u00e9cise le Centre, qui supervise la bonne application de l\u2019accord. Celui-ci pr\u00e9voit notamment une inspection des cargos empruntant le Bosphore dans les deux sens, \u00e0 vide et charg\u00e9s, par cinq \u00e9quipes compos\u00e9es de deux inspecteurs russes, deux ukrainiens, deux turcs et deux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par les Nations unies.          Depuis le d\u00e9but du mois, la lenteur des inspections a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui a accus\u00e9 la Russie de faire obstruction. Le CCC comptait cette semaine plus de 170 cargos en attente d\u2019inspection au large d\u2019Istanbul. L\u2019accord, entr\u00e9 en vigueur le 1er ao\u00fbt, a permis d\u2019exporter plus de 9 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles au d\u00e9part des ports ukrainiens, selon le CCC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun transport des c\u00e9r\u00e9ales n\u2019aura lieu aujourd\u2019hui en mer Noire","dateModified":"2022-10-30T08:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:34:12+00:00","articleBody":"     Sous commandement ukrainien, le bataillon Djokhar-Douda\u00efev affronte l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Avec en ligne de mire un affaiblissement de Moscou et l\u2019espoir de faire rena\u00eetre l\u2019Itchk\u00e9rie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ind\u00e9pendante.          Reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Ukraine aupr\u00e8s d\u2019un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne qui se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T05:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:05:01+00:00","articleBody":"      L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.          Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Les dommages caus\u00e9s aux navires ne sont pour l\u2019instant pas connus. La Russie a accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre complice de cette attaque, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres d\u00e9ment.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une intention transparente de la Russie de faire peser \u00e0 nouveau le spectre d\u2019une famine \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique et en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176\u00a0navires transportant plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s par Moscou.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb.          Sur le front sud, pr\u00e8s de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l\u2019AFP ont assist\u00e9 \u00e0 des combats d\u2019artillerie dans le village de Kobzartsi, la derni\u00e8re localit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les \u00e9vacuations de civils organis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville de Kherson sont termin\u00e9es, ont annonc\u00e9 des responsables locaux prorusses. Au moins 70\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en dehors de la ville.          Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs op\u00e9rations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la r\u00e9gion de Bakhmout.          Selon des informations obtenues par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirm\u00e9es, le Kremlin aurait relev\u00e9 le colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine. Apr\u00e8s la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti \u00e0 la reconqu\u00eate d\u2019une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Russie, notamment par le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de dimanche 30 octobre","dateModified":"2022-10-30T07:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-30T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/30/19-5">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le scrutin du 1er novembre oppose quatorze partis. Favorite, la sociale-démocrate Mette Frederiksen pourrait se voir concurrencer pour le poste de premier ministre par son ancien adversaire, Lars Lokke Rasmussen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Danemark             Au Danemark, des législatives incertaines dans un contexte de crise de la santé      Le scrutin du 1er novembre oppose quatorze partis. Favorite, la sociale-démocrate Mette Frederiksen pourrait se voir concurrencer pour le poste de premier ministre par son ancien adversaire, Lars Lokke Rasmussen.          Par Anne-Françoise Hivert(envoyée spéciale à Copenhague)         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien chef du gouvernement danois, Lars Lokke Rasmussen, avec la première ministre, Mette Frederiksen, à Copenhague, le 27 juin 2019.  RITZAU SCANPIX DENMARK / REUTERS               L’été 2021, elles ont fait grève plus de deux mois, avant que le Parlement n’intervienne et mette fin au mouvement social. Les infirmières réclamaient une augmentation de 5 000 couronnes (670 euros) par mois. Elles avaient dû se contenter de la hausse standard d’un peu plus de 5 % sur trois ans accordées à tous les fonctionnaires. Un an plus tard, les voilà au premier plan de la campagne électorale, avant les législatives du 1er novembre, alors que la crise du système de santé s’est imposée comme un des principaux thèmes du scrutin.          Depuis un an, 6 % des infirmières employées dans les hôpitaux publics ont claqué la porte. Certaines ont changé de profession. D’autres ont rejoint le secteur privé, où les salaires sont en moyenne 14 % plus élevés et les horaires plus souples. Du coup, il manque 5 000 infirmières dans les hôpitaux. Des services entiers ont dû être fermés et chaque jour de nouveaux patients sont envoyés dans le privé.          « La situation est assez sérieuse, puisque même des opérations assez urgentes ont dû être repoussées », constate Jes Sogaard, professeur d’économie de la santé à l’université du sud du Danemark. A Copenhague, il faut désormais attendre huit à dix jours pour se faire opérer d’une fracture à la jambe. Une situation qui ne devrait pas s’améliorer : « La population vieillit, ce qui veut dire plus de patients, tandis que le nombre d’infirmières formées baisse », indique M. Sogaard.          Maintenir la qualité de l’Etat-providence          Pour les infirmières, une hausse de leurs salaires serait un bon début. « Cela faciliterait les recrutements et permettrait donc d’améliorer les conditions de travail », estime Anni Pilgaard, vice-présidente du Syndicat des infirmières danoises. Elle rappelle qu’il s’agit aussi de corriger une inégalité qui date de 1969, quand le modèle de négociation collective dans le secteur public a été mis en place : « A l’époque, les salaires des infirmières ont été fixés en dessous de ceux des professeurs ou des policiers, qui étaient souvent des postes occupés par des hommes, et le fossé n’a jamais été comblé. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre                 A quelques jours des élections, le Parti social-démocrate de la première ministre, Mette Frederiksen, qui se bat pour un second mandat, a annoncé, le 25 octobre, un plan visant à augmenter les salaires des fonctionnaires – et notamment des infirmières – de 3 milliards de couronnes d’ici 2030. « Si nous souhaitons maintenir la qualité de notre Etat-providence, nous devons absolument résoudre les problèmes de recrutement dans le secteur de la santé, sachant qu’il y aura 125 000 personnes de plus de 70 ans supplémentaires d’ici 2030 », précise Jeppe Kofod, ministre sortant des affaires étrangères, un proche de Mette Frederiksen.        Il vous reste 47.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/au-danemark-des-legislatives-incertaines-dans-un-contexte-de-crise-de-la-sante_6147923_3210.html"},"headline":"Au Danemark, des l\u00e9gislatives incertaines dans un contexte de crise de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-10-30T10:45:08+01:00","datePublished":"2022-10-30T10:45:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Le scrutin du 1er\u00a0novembre oppose quatorze partis. Favorite, la sociale-d\u00e9mocrate Mette Frederiksen pourrait se voir concurrencer pour le poste de premier ministre par son ancien adversaire, Lars Lokke Rasmussen.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Copenhague"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0f8837_1667029716062-2019-06-27t134843z-1790589983-rc125d8eaed0-rtrmadp-3-denmark-government.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-6">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Très critique vis-à-vis de cet accord signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU, Moscou cherchait depuis plusieurs semaines un prétexte pour le dénoncer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                             International       Guerre en Ukraine             La Russie suspend l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes après une attaque de drones sur ses navires      Très critique vis-à-vis de cet accord signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU, Moscou cherchait depuis plusieurs semaines un prétexte pour le dénoncer.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 02h59, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Razoni », un cargo sec battant pavillon sierra-léonais, transportant une cargaison de 26 000 tonnes de maïs, quitte le port d’Odessa (Ukraine), le 1er août 2022.  TURKISH DEFENCE MINISTRY / AFP                 L’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens, vitales pour l’approvisionnement alimentaire mondial, a été suspendu par la Russie, samedi 29 octobre. Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones qui a visé samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée.            De son côté, l’Ukraine a dénoncé « un prétexte » et appelé à faire pression pour que la Russie « s’engage à nouveau à respecter ses obligations » pour cet accord conclu en juillet sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le début du conflit, le 24 février.                 Le Centre de coordination conjointe chargé de superviser cet accord a confirmé qu’aucun mouvement de cargos n’avait été validé pour la journée de dimanche. Neuf cargos ont pu emprunter samedi le corridor maritime en mer Noire et « plus de dix autres » sont prêts à en faire autant dans les deux sens. Selon le ministre ukrainien de l’infrastructure, Oleksandr Kubrakov, un navire chargé de 40 tonnes de céréales aurait dû partir d’Ukraine dimanche pour l’Ethiopie, « mais à cause du blocus du couloir céréalier par la Russie, les exportations sont impossibles », a-t-il écrit sur Twitter.            Under the @WFP @UN the IKARIA ANGEL 🚢 loaded w/ 40 K tons of grain was supposed to leave the 🇺🇦 port today. These f… https://t.co/QepCm2uyTz— OlKubrakov (@Oleksandr Kubrakov)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                   Dans sa vidéo quotidienne postée sur Internet, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que la décision russe « ne dat[ait] en fait pas d’aujourd’hui ». « La Russie a commencé à aggraver la pénurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commencé à bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles », a-t-il déclaré.            Une décision « scandaleuse », selon Biden            « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a-t-il ajouté. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou. « Une réponse internationale vigoureuse est nécessaire. Au niveau de l’ONU, et en particulier au niveau du G20 », auquel la Russie ne devrait plus participer, a-t-il dit.                Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a pour sa part jugé « scandaleuse » la décision de la Russie. « Il n’y avait aucune raison pour eux de faire cela », a-t-il déclaré à la presse. Le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, a, quant à lui, estimé que Moscou « utilise à nouveau la nourriture comme une arme », exacerbant dans le monde « des crises humanitaires et une insécurité alimentaire déjà graves ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                   Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « profondément préoccupé » par la situation, a rapporté dimanche son porte-parole dans un communiqué. M. Guterres est engagé dans « d’intenses consultations » afin que la Russie revienne sur sa décision et a décidé de reporter d’une journée son départ pour participer au sommet de la Ligue arabe à Alger qui doit se tenir mardi. Il s’est notamment entretenu avec le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, qui a appelé dans un tweet Moscou « à revenir à l’accord ». « L’UE fera sa part pour juguler la crise alimentaire mondiale », a ajouté M. Borrell.            Call with @UN SG @antonioguterres to discuss Black Sea deal & coordinate actions to ensure grain & fertiliser expor… https://t.co/NWe70SZw59— JosepBorrellF (@Josep Borrell Fontelles)              L’accord céréalier a permis l’exportation de millions de tonnes de céréales bloquées dans les ports ukrainiens depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Le blocage avait provoqué une flambée des prix alimentaires, faisant craindre des famines.            Londres accusé de complicité par Moscou            Le président russe, Vladimir Poutine, a multiplié les critiques envers cet accord ces dernières semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur céréalier majeur, souffraient à cause des sanctions internationales.                Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones, samedi matin, en Crimée annexée. « La préparation de cet acte terroriste et la formation du personnel militaire du 73e centre ukrainien des opérations maritimes spéciales ont été menées par des spécialistes britanniques basés à Otchakov [Otchakiv, en ukrainien], dans l’oblast de Mykolaïv, en Ukraine », a déclaré le ministère de la défense russe sur Telegram. La défense britannique a réagi en dénonçant de « fausses informations » destinées à « détourner l’attention ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                   « Les drones maritimes se déplaçaient dans la zone de sécurité du “corridor des céréales” », a déclaré le ministère de la défense russe dimanche, affirmant avoir récupéré des débris des drones et que certains de ces drones avaient « des modules de navigations fabriqués au Canada ». L’un d’eux pourrait avoir été lancé « depuis l’un des navires civils affrétés par Kiev ou ses maîtres occidentaux pour l’exportation de produits agricoles depuis les ports maritimes de l’Ukraine », a-t-il jugé.            Moscou a aussi accusé Londres d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique et a promis de soumettre la question au Conseil de sécurité de l’ONU. Le ministère de la défense britannique a dénoncé une « histoire inventée » par la Russie pour « détourner l’attention de sa gestion désastreuse de l’invasion illégale de l’Ukraine ».                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Le direct                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciéeEditorial. Vladimir Poutine : le choix du jusqu’au-boutismeDécryptage. Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévuGéopolitique. Cent ans après la révolution bolchevique, le nouvel exode russeEnquête vidéo. L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?Vu depuis la France. Carnets d’exil : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/la-russie-suspend-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-une-attaque-de-drones-sur-ses-navires_6147889_3210.html"},"headline":"La Russie suspend l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s une attaque de drones sur ses navires","dateCreated":"2022-10-30T02:59:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T02:59:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T16:41:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de cet accord sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, Moscou cherchait depuis plusieurs semaines un pr\u00e9texte pour le d\u00e9noncer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/436/0/3000/1500/1342/671/60/0/2596bb2_1660046569967-000-32ft4e8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-7">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Moscou justifie sa décision par l’attaque de drones ayant visé dans la matinée des navires russes en mer Noire. Il accuse les Ukrainiens, aidés du Royaume-Uni, d’en être à l’origine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la Russie suspend sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes Moscou justifie sa décision par l’attaque de drones ayant visé dans la matinée des navires russes en mer Noire. Il accuse les Ukrainiens, aidés du Royaume-Uni, d’en être à l’origine.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           Le 29/10 à 18:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accord céréalier : Kiev dénonce un « prétexte » et appelle Moscou à « respecter ses obligations »        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a dénoncé samedi le « prétexte » de l’attaque en Crimée utilisé par la Russie pour justifier la suspension de l’accord sur les exportations de céréales. Sur Twitter, M. Kuleba a souligné que ce couloir céréalier permettait d’« assure[r] la sécurité alimentaire de millions de personnes », notamment en Afrique. « J’appelle tous les Etats à exiger de la Russie qu’elle mette fin à ses jeux de la faim et qu’elle s’engage de nouveau à respecter ses obligations », a-t-il ajouté.          L’accord signé le 22 juillet à Istanbul a permis d’exporter plus de 9 millions de tonnes de céréales et produits agricoles.                       Lire aussi :     Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                        Le 29/10 à 17:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie suspend sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes        « Compte tenu de l’acte terroriste réalisé par le régime de Kiev avec la participation d’experts britanniques contre des navires de la flotte de la mer Noire et des navires civils impliqués dans la sécurité des couloirs céréaliers [ce matin], la Russie suspend sa participation à la mise en œuvre de l’accord sur les exportations des produits agricoles des ports ukrainiens », a annoncé le ministère de la défense russe sur Telegram cet après-midi.          Vendredi, le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU) avait appelé « toutes les parties » à faire « tous les efforts » pour prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Son porte-parole a insisté sur la nécessité de lever rapidement les « obstacles » aux exportations russes. L’accord, dit « de la mer Noire », signé le 22 juillet par l’ONU, l’Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l’exportation de plus de 9 millions de tonnes de céréales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoquée par la guerre. Mais les incertitudes autour de la prolongation de l’accord, qui doit prendre fin le 19 novembre, ont déjà fait remonter le prix de certains produits.          Quelques heures après cet appel de l’ONU, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accusait la Russie de délibérément retarder le transit de bateaux chargés de transporter des céréales ukrainiennes. Dans une vidéo, il expliquait que 150 céréaliers attendaient de pouvoir être chargés, ce qui fait que l’Ukraine a exporté 3 millions de tonnes de moins que prévu, soit de quoi nourrir 10 millions de personnes. Ces exportations sont vitales pour l’approvisionnement alimentaire des pays pauvres.                 Tout le live                04:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Merci de l’avoir suivi !                    04:34   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qlles sont les preuves fournies par la Russie pour appuyer ses accusations concernant la bombe sale et le sabotage des gazoducs nordstream ?    M Tout le monde         Bonsoir,          La Russie n’a, comme à l’accoutumée, fourni aucune preuve pour appuyer ses accusations.                    22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biden juge « scandaleuse » la décision de la Russie de suspendre l’accord céréalier        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a jugé samedi « scandaleuse » la décision de la Russie de suspendre l’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens. « Il n’y avait aucune raison pour eux de faire cela », a-t-il ajouté devant la presse, après avoir voté par anticipation aux élections de mi-mandat dans son fief de Wilmington, dans le Delaware (Est).          La Russie a annoncé samedi suspendre sa participation à cet accord après une attaque de drones qui a visé samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée.                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky accuse la Russie de « faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle »        Dans son allocution vidéo quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que la décision de la Russie de suspendre sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes « ne datait en fait pas d’aujourd’hui ». « La Russie a commencé à aggraver la pénurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commencé à bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles », a-t-il affirmé.          « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a ajouté le président ukrainien. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou. « Une réponse internationale vigoureuse est nécessaire. Au niveau de l’ONU et en particulier au niveau du G20 », auquel la Russie ne devrait plus être admise, a-t-il ajouté.                    21:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accord céréalier : Washington accuse Moscou de se servir de « l’alimentation comme d’une arme »        La Russie, qui a annoncé samedi suspendre sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, se sert de « l’alimentation comme d’une arme », a fustigé la porte-parole du Conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche, Adrienne Watson. Cela « affecte directement des pays dans le besoin et les prix des denrées alimentaires à travers le monde, et exacerbe des crises humanitaires déjà graves et l’insécurité alimentaire », a-t-elle ajouté.                    Le 29/10 à 18:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Accord céréalier : Kiev dénonce un « prétexte » et appelle Moscou à « respecter ses obligations »        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a dénoncé samedi le « prétexte » de l’attaque en Crimée utilisé par la Russie pour justifier la suspension de l’accord sur les exportations de céréales. Sur Twitter, M. Kuleba a souligné que ce couloir céréalier permettait d’« assure[r] la sécurité alimentaire de millions de personnes », notamment en Afrique. « J’appelle tous les Etats à exiger de la Russie qu’elle mette fin à ses jeux de la faim et qu’elle s’engage de nouveau à respecter ses obligations », a-t-il ajouté.          L’accord signé le 22 juillet à Istanbul a permis d’exporter plus de 9 millions de tonnes de céréales et produits agricoles.                       Lire aussi :     Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                        Le 29/10 à 17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nord Stream : Elisabeth Borne « n’accorde aucun crédit » aux accusations russes contre le Royaume-Uni        La première ministre française, Elisabeth Borne, a affirmé samedi n’accorder « aucun crédit » aux propos de l’armée russe accusant Londres d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. « Il y a une enquête qui est en cours », a par ailleurs souligné la cheffe du gouvernement, en déplacement à Lisbonne, lors d’une conférence de presse.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                        Le 29/10 à 17:01   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie suspend sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes        « Compte tenu de l’acte terroriste réalisé par le régime de Kiev avec la participation d’experts britanniques contre des navires de la flotte de la mer Noire et des navires civils impliqués dans la sécurité des couloirs céréaliers [ce matin], la Russie suspend sa participation à la mise en œuvre de l’accord sur les exportations des produits agricoles des ports ukrainiens », a annoncé le ministère de la défense russe sur Telegram cet après-midi.          Vendredi, le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU) avait appelé « toutes les parties » à faire « tous les efforts » pour prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Son porte-parole a insisté sur la nécessité de lever rapidement les « obstacles » aux exportations russes. L’accord, dit « de la mer Noire », signé le 22 juillet par l’ONU, l’Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l’exportation de plus de 9 millions de tonnes de céréales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoquée par la guerre. Mais les incertitudes autour de la prolongation de l’accord, qui doit prendre fin le 19 novembre, ont déjà fait remonter le prix de certains produits.          Quelques heures après cet appel de l’ONU, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, accusait la Russie de délibérément retarder le transit de bateaux chargés de transporter des céréales ukrainiennes. Dans une vidéo, il expliquait que 150 céréaliers attendaient de pouvoir être chargés, ce qui fait que l’Ukraine a exporté 3 millions de tonnes de moins que prévu, soit de quoi nourrir 10 millions de personnes. Ces exportations sont vitales pour l’approvisionnement alimentaire des pays pauvres.                    Le 29/10 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie veut mettre les attaques de Sébastopol et de Nord Stream à l’ordre du jour du Conseil de sécurité de l’ONU        « La partie russe entend attirer l’attention de la communauté internationale, notamment par l’intermédiaire du Conseil de sécurité des Nations unies, sur la série d’attaques terroristes perpétrées contre la Russie en mer Noire et en mer Baltique, y compris avec l’implication du Royaume-Uni », a déclaré sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Plus tôt dans la journée, le ministère de la défense russe a affirmé que les explosions sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique le mois dernier avaient été causées par des soldats de la marine britannique, mettant ainsi directement en cause un pays membre de l’OTAN dans le sabotage d’infrastructures russes. Aucune preuve n’a cependant été communiquée par les Russes.          Dans ce même message publié sur Telegram, le ministère de la défense russe affirme également que l’attaque de drones qui a visé sa flotte en Crimée samedi matin a été perpétrée par les forces ukrainiennes, formées par l’armée britannique.                    Le 29/10 à 15:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « J’ai choisi de ne pas être indifférente » : entretien avec l’avocate ukrainienne Oleksandra Matviichuk        Le Monde a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles lors de son passage à Paris. Son organisation, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, a été récompensée le 7 octobre par le prix Nobel de la paix 2022, de concert avec l’ONG russe Memorial et l’opposant biélorusse Ales Bialiatski.             Lire aussi :     Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »                        Le 29/10 à 14:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nord Stream : le ministère de la défense britannique répond aux accusations de Moscou        Accusé ce matin par Moscou d’être impliqué dans les explosions qui ont provoqué des fuites en septembre sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, le ministère de la défense britannique a publié une réponse sur Twitter.          « Pour détourner l’attention de sa gestion désastreuse de l’invasion illégale de l’Ukraine, le ministère de la défense russe a recours à la diffusion de fausses allégations d’une ampleur épique, a-t-il déclaré. Cette histoire inventée en dit plus sur les discussions au sein du gouvernement russe que sur l’Occident. »                    Le 29/10 à 14:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe se prépare au siège de Kherson        Les évacuations de civils organisées par l’armée russe dans la ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, sont terminées, ont annoncé des responsables locaux prorusses. Au moins 70 000 civils ont été déplacés en dehors de la ville.          « Nous préparons Kherson à la défense, a déclaré le commandant de la milice russe Aleksandr Khodakovski. Nous évacuons la population civile, en nous déliant les mains de bien des manières. »                    Le 29/10 à 13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les attaques ukrainiennes visant la Crimée se sont multipliées ces dernières semaines        L’attaque massive de drones ayant visé la flotte russe de la mer Noire ce matin s’inscrit dans une longue série d’attaques visant la Crimée ces dernières semaines, à mesure que les forces ukrainiennes progressent sur le front sud, en direction de la ville de Kherson.          Jeudi, le gouverneur prorusse de la ville de Sébastopol, Mikhaїl Razvojaїev, avait annoncé que la centrale électrique thermique de Balaklava avait été visée par une attaque de drones qui n’avait pas provoqué de gros dégâts ni de victimes.          Au début d’octobre, c’était le pont de Crimée, infrastructure-clé pour la péninsule qui la relie à la Russie, inauguré à grands frais par Vladimir Poutine en 2018, qui était endommagé par l’explosion d’un camion piégé.          En août, M. Razvojaïev avait fait état d’une attaque de drones contre l’état-major de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol sans faire de victimes, après une première frappe quelques jours plus tôt qui avait blessé cinq personnes. Un aérodrome et une base militaire avaient également touché par des explosions en août en Crimée, des attaques pour lesquelles l’Ukraine avait fini par reconnaître sa responsabilité, plusieurs semaines après les faits.                    Le 29/10 à 13:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe accuse les Britanniques d’être impliqués dans les explosions sur les gazoducs Nord Stream        Dans le même message que celui où il accusait l’Ukraine et le Royaume-Uni de l’attaque de drones qui a visé sa flotte en Crimée, le ministère de la défense russe a également accusé Londres d’être impliqué dans les explosions ayant provoqué des fuites, en septembre, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en Europe.          « Des représentants d’une unité de la marine britannique ont participé à la planification, à la fourniture et à la mise en œuvre de l’acte terroriste en mer Baltique le 26 septembre afin de porter atteinte aux gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2 », écrit le ministère de la défense russe sur Telegram, sans apporter la moindre preuve.                    Le 29/10 à 13:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe accuse l’Ukraine et le Royaume-Uni de l’attaque de drones sur sa flotte en Crimée        L’armée russe a imputé à l’Ukraine et au Royaume-Uni l’attaque massive de drones ayant visé sa flotte de la mer Noire en Crimée, samedi matin. L’attaque a provoqué des « dégâts mineurs » sur l’un des navires, affirment les autorités russes.          « La préparation de cet acte terroriste et la formation du personnel militaire du 73e centre ukrainien des opérations maritimes spéciales ont été menées par des spécialistes britanniques basés à Otchakiv, dans la région de Mykolaïv, en Ukraine », a écrit le ministère de la défense russe sur Telegram, sans apporter plus d’éléments. Toujours selon Moscou, ces navires participaient à la protection des convois chargés d’exporter les céréales ukrainiennes.                    Le 29/10 à 13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix-sept milliards d’euros d’avoirs russes ont été gelés dans l’Union européenne        A la suite des sanctions prises par l’Union européenne (UE) contre la Russie, « les avoirs de 90 personnes ont été gelés, soit plus de 17 milliards d’euros dans sept Etats membres, dont 2,2 milliards en Allemagne », a fait savoir le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, dans un entretien aux médias du groupe allemand Funke, dont le quotidien Westdeutsche Allgemeine Zeitung.          Au début de juillet, M. Reynders chiffrait à environ 13,8 milliards d’euros, pour l’essentiel dans cinq pays, le gel dans l’UE d’avoirs détenus par des oligarques ou membres de l’élite russe sanctionnés par les Vingt-Sept. « S’il s’agit d’argent criminel confisqué par l’UE, il est possible de le transférer à un fonds de compensation pour l’Ukraine », a également observé le commissaire.          Des responsables ukrainiens réclament que ces avoirs gelés soient utilisés pour reconstruire leur pays après la guerre. « Cependant, cette somme est loin d’être suffisante pour financer la reconstruction », a averti M. Reynders. Les sanctions occidentales ont également entraîné « le gel de 300 milliards d’euros » de réserves de change de la banque centrale russe dans le monde, une somme qui pourrait être utilisée comme « caution », a estimé le commissaire. « L’Ukraine veut aussi utiliser cet argent pour la reconstruction. De mon point de vue, il est au moins possible de garder ces 300 milliards d’euros comme garantie jusqu’à ce que la Russie participe volontairement à la reconstruction de l’Ukraine », a affirmé M. Reynders.          Au total, et depuis l’invasion de la Crimée en 2014, 1 236 individus – dont le président russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, ainsi que les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikhaïl Fridman ou Petr Aven – et 115 entités sont soumis à des gels d’avoirs et des interdictions d’entrer dans l’UE.                    Le 29/10 à 12:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’attaque de drones sur la Crimée, hier, a été la « plus massive » du conflit, selon le gouverneur prorusse local        « Cette nuit a eu lieu l’attaque la plus massive de drones et de véhicules de surface pilotés à distance sur les eaux de la baie de Sébastopol dans l’histoire » du conflit, a déclaré le gouverneur prorusse de la ville de Sébastopol, Mikhaїl Razvojaїev, à l’agence russe TASS.          « L’état-major opérationnel a tenu une réunion restreinte aujourd’hui, a-t-il ajouté sur Telegram. Un certain nombre de décisions ont été prises à l’égard de ceux qui publient des vidéos des systèmes de défense de la ville. »          Plus tôt dans la matinée, il avait exhorté les habitants de la ville à « ne pas [publier] de vidéos », ni d’écrire ce qu’ils ont « vu et entendu ». « Il devrait être clair pour tout le monde que les nazis ukrainiens ont grand besoin de telles informations pour comprendre comment est construite la défense de notre ville », avait-il affirmé.                                   Le 29/10 à 12:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une journaliste d’un média d’Etat russe tuée lors d’un exercice de tir de l’armée russe en Crimée        La responsable de la branche criméenne de Rossia Segodnia, Svetlana Babaïeva, « est morte sur l’un des terrains d’entraînement militaire de Crimée, où étaient menés des exercices de tirs » par l’armée russe, a annoncé hier sa rédaction, sans plus de détails.Mme Babaïeva a travaillé pendant de nombreuses années pour ce média d’Etat russe qui comprend notamment l’agence de presse Ria Novosti ou le groupe Sputnik, et a tenu des postes à Londres ou aux Etats-Unis. Dmitri Kisseliov, qui dirige le groupe et qui est considéré comme l’un des principaux propagandistes du pays, a salué la mémoire d’une « personne chaleureuse, qui soutenait vivement la Russie » et qui « voulait soutenir nos héros » en Ukraine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui fait l’éloge d’une « journaliste aux multiples talents » qui faisait autrefois partie d’un pool présidentiel. « Pendant de nombreuses années, nous avons travaillé » ensemble, a déclaré M. Peskov aux médias russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, ou encore des responsables de l’occupation russe en Ukraine ont également salué la mémoire de la journaliste sur les réseaux sociaux.Née en 1972, Svetlana Babaïeva a commencé à travailler au sein de Rossia Segodnia peu après une refonte controversée qui a vu l’Etat russe renforcer son contrôle sur le conglomérat. Elle était depuis 2019 sa correspondante dans la ville de Simferopol, en Crimée, péninsule annexée par la Russie en 2014 et qui lui sert aujourd’hui de base arrière pour son offensive en Ukraine.                    Le 29/10 à 11:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ne postez pas de vidéos » de la ville de Sébastopol, demande le gouverneur prorusse aux habitants        Après des attaques au drone dans la baie de Sébastopol, où est basée la flotte russe en mer Noire, le gouverneur prorusse de la ville, Mikhaïl Razvojaïev, a exhorté sur Telegram les habitants de la ville à « ne pas [poster] de vidéos », ni d’écrire « ce que vous avez vu et entendu ». « Il devrait être clair pour tout le monde que les nazis ukrainiens ont grand besoin de telles informations pour comprendre comment est construite la défense de notre ville », a-t-il déclaré.Plus tôt dans la matinée, le gouverneur de cette ville de la péninsule de Crimée avait affirmé que les forces navales russes avaient repoussé une attaque de drone dans les eaux au large de Sébastopol. « Aucune installation dans la ville n’a été touchée. La situation est sous contrôle », avait-il écrit sur Telegram. Le port a été « temporairement » fermé aux navires et aux ferries après cette attaque, selon les autorités de la ville.                    Le 29/10 à 11:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes ont emporté le matériel médical des hôpitaux de Kherson dans leur fuite, selon l’état-major ukrainien        Selon le point de situation publié ce matin par l’état-major ukrainien,  « au cours des dernières vingt-quatre heures, [la Russie] a effectué quatre frappes à la roquette et jusqu’à vingt-cinq frappes aériennes ». A ces frappes s’ajoutent plus de soixante-dix attaques par des systèmes de salves de roquettes, qui ont touché les zones de plus de trente-cinq villes. « Parmi elles, Siversk et Pretchystivka de la région de Donetsk ; Mali Shcherbaky, région de Zaporijia ; Davydiv Brid et Mala Seideminukha dans la région de Kherson et Kobzarka, région de Mykolaïv » précise l’État-major ukrainien.          A Belgorod, « à cause des défaillances de l’aviation médicale [russe] et d’un hôpital local déjà plein, [les forces russes ont été] contraintes d’évacuer leurs blessés par bus vers la ville voisine de Voronej », ajoutent les autorités ukrainiennes. A Beryslav, dans l’oblast de Kherson, « les occupants se changent en masse en vêtements civils et s’installent dans des résidences privées ».          Quant à la « soi-disant évacuation » de Kherson, opérée par les Russes avant l’arrivée imminente des troupes ukrainiennes, celle-ci concerne également le matériel médical, affirment les Ukrainiens. « Tous les équipements et les médicaments des hôpitaux de Kherson ont été emportés [par les Russes]. Les médecins qui refusent de partir ne sont pas autorisés à entrer dans l’enceinte des hôpitaux. »                                     Accord céréalier : Kiev dénonce un « prétexte » et appelle Moscou à « respecter ses obligations »         La Russie suspend sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek      Image de couverture :  Le vraquier « Brave-Commander », battant pavillon libanais, lors d’un chargement de blé à destination de l’Ethiopie, dans la ville d’Ioujne (oblast d’Odessa), le 14 août 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’Ukraine a annoncé, vendredi 28 octobre, des coupures d’électricité « sans précédent » qui touchent au total quatre millions de personnes, notamment dans la région de Kiev. Les installations énergétiques ukrainiennes ont été lourdement endommagées par de nombreuses frappes russes ces dernières semaines, entraînant des black-out.La Russie a affirmé avoir achevé en plus d’un mois la mobilisation de 300 000 réservistes, dont 41 000 sont déjà déployés en Ukraine, signe de la volonté de Vladimir Poutine de rapidement inverser la tendance, après une série de revers.Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé à son homologue iranien d’arrêter « immédiatement » de fournir des armes à Moscou, au cours de la première conversation téléphonique entre ces deux responsables depuis que Kiev a accusé la Russie de frapper des villes ukrainiennes avec les drones Shahed-136. Dans un communiqué, le ministère des affaires étrangères iranien a réitéré ses dénégations.Le secrétaire général de l’ONU a appelé, vendredi, « toutes les parties » à faire « tous les efforts » pour prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes. Son porte-parole a insisté sur la nécessité de lever rapidement les « obstacles » aux exportations russes. L’accord, dit « de la mer Noire », signé le 22 juillet par l’ONU, l’Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l’exportation de plus de 9 millions de tonnes de céréales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoquée par la guerre. Mais les incertitudes autour de la prolongation de l’accord, qui doit prendre fin le 19 novembre, ont déjà fait remonter les prix de certains produits.Signe de l’intensité des combats dans la région de Kherson, ville du Sud encore aux mains des Russes, le dirigeant de la République de Tchétchénie, Ramzan Kadyrov, dont les forces combattent en Ukraine aux côtés de l’armée russe, a annoncé la mort de vingt-trois de ses soldats dans un bombardement ukrainien qui a aussi fait cinquante-huit blessés.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Chronique. Gilles Paris : « Le spectre de l’“America first”, le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Accord céréalier : Kiev dénonce un « prétexte » et appelle Moscou à « respecter ses obligations »         La Russie suspend sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-29T19:20:19+00:00","coverageEndTime":"2022-10-30T07:20:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspend sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c...","description":"Moscou justifie sa d\u00e9cision par l\u2019attaque de drones ayant vis\u00e9 dans la matin\u00e9e des navires russes en mer Noire. Il accuse les Ukrainiens, aid\u00e9s du Royaume-Uni, d\u2019en \u00eatre \u00e0 l\u2019origine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie suspend sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou justifie sa d\u00e9cision par l\u2019attaque de drones ayant vis\u00e9 dans la matin\u00e9e des navires russes en mer Noire. Il accuse les Ukrainiens, aid\u00e9s du Royaume-Uni, d\u2019en \u00eatre \u00e0 l\u2019origine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-10-29T19:20:19+00:00"
,"endDate":"2022-10-30T07:20:19+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-30T03:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-30T03:34:57+00:00","articleBody":"    Qlles sont les preuves fournies par la Russie pour appuyer ses accusations concernant la bombe sale et le sabotage des gazoducs nordstream ?    M Tout le monde         Bonsoir,          La Russie n\u2019a, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, fourni aucune preuve pour appuyer ses accusations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspend sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c...","dateModified":"2022-10-30T03:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T20:49:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a jug\u00e9 samedi\u00a0\u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb\u00a0la d\u00e9cision de la Russie de suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens. \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait aucune raison pour eux de faire cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 devant la presse, apr\u00e8s avoir vot\u00e9 par anticipation aux \u00e9lections de mi-mandat dans son fief de Wilmington, dans le Delaware (Est).          La Russie a annonc\u00e9 samedi suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden juge \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie de suspendre l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-29T20:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T19:55:21+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9\u00a0que la d\u00e9cision de la Russie de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0ne datait en fait pas d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a commenc\u00e9 \u00e0 aggraver la p\u00e9nurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une intention transparente de la Russie de faire peser \u00e0 nouveau le spectre d\u2019une famine \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique et en Asie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s par Moscou. \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse internationale vigoureuse est n\u00e9cessaire. Au niveau de l\u2019ONU et en particulier au niveau du G20\u00a0\u00bb, auquel la Russie ne devrait plus \u00eatre admise, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0faire peser \u00e0 nouveau le spectre d\u2019une famine \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-29T19:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T19:13:31+00:00","articleBody":"     La Russie, qui a annonc\u00e9 samedi suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, se sert de\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 la porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Adrienne Watson. Cela \u00ab\u00a0affecte directement des pays dans le besoin et les prix des denr\u00e9es alimentaires \u00e0 travers le monde, et exacerbe des crises humanitaires d\u00e9j\u00e0 graves et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord c\u00e9r\u00e9alier\u00a0: Washington accuse Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-29T19:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T16:00:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi le \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb de l\u2019attaque en Crim\u00e9e utilis\u00e9 par la Russie pour justifier la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales. Sur Twitter, M.\u00a0Kuleba a soulign\u00e9 que ce couloir c\u00e9r\u00e9alier permettait d\u2019\u00ab\u00a0assure[r] la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de millions de personnes\u00a0\u00bb, notamment en Afrique. \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous les Etats \u00e0 exiger de la Russie qu\u2019elle mette fin \u00e0 ses jeux de la faim et qu\u2019elle s\u2019engage de nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul a permis d\u2019exporter plus de 9 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles.                       Lire aussi :     Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord c\u00e9r\u00e9alier\u00a0: Kiev d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appelle Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0respecter ses obligation...","dateModified":"2022-10-29T18:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T15:53:15+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise, Elisabeth Borne, a affirm\u00e9 samedi n\u2019accorder\u00a0\u00ab\u00a0aucun cr\u00e9dit\u00a0\u00bb\u00a0aux propos de l\u2019arm\u00e9e russe accusant Londres d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. \u00ab\u00a0Il y a une enqu\u00eate qui est en cours\u00a0\u00bb, a par ailleurs soulign\u00e9 la cheffe du gouvernement, en d\u00e9placement \u00e0 Lisbonne, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: ce que l\u2019on sait des soup\u00e7ons de sabotage en mer Baltique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: Elisabeth Borne \u00ab\u00a0n\u2019accorde aucun cr\u00e9dit\u00a0\u00bb aux accusations russes contre le Royaume-Un...","dateModified":"2022-10-29T16:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T15:01:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Compte tenu de l\u2019acte terroriste r\u00e9alis\u00e9 par le r\u00e9gime de Kiev avec la participation d\u2019experts britanniques contre des navires de la flotte de la mer Noire et des navires civils impliqu\u00e9s dans la s\u00e9curit\u00e9 des couloirs c\u00e9r\u00e9aliers [ce matin], la Russie suspend sa participation \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations des produits agricoles des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram cet apr\u00e8s-midi.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) avait appel\u00e9 \u00ab\u00a0toutes les parties\u00a0\u00bb \u00e0 faire \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Son porte-parole a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lever rapidement les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb aux exportations russes. L\u2019accord, dit \u00ab\u00a0de la mer Noire\u00a0\u00bb, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019ONU, l\u2019Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l\u2019exportation de plus de 9\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre. Mais les incertitudes autour de la prolongation de l\u2019accord, qui doit prendre fin le 19\u00a0novembre, ont d\u00e9j\u00e0 fait remonter le prix de certains produits.          Quelques heures apr\u00e8s cet appel de l\u2019ONU, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, accusait la Russie de d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment retarder le transit de bateaux charg\u00e9s de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Dans une vid\u00e9o, il expliquait que 150\u00a0c\u00e9r\u00e9aliers attendaient de pouvoir \u00eatre charg\u00e9s, ce qui fait que l\u2019Ukraine a export\u00e9 3\u00a0millions de tonnes de moins que pr\u00e9vu, soit de quoi nourrir 10\u00a0millions de personnes. Ces exportations sont vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire des pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie suspend sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-10-29T18:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#711009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T14:28:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La partie russe entend attirer l\u2019attention de la communaut\u00e9 internationale, notamment par l\u2019interm\u00e9diaire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, sur la s\u00e9rie d\u2019attaques terroristes perp\u00e9tr\u00e9es contre la Russie en mer Noire et en mer Baltique, y compris avec l\u2019implication du Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que les explosions sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique le mois dernier avaient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par des soldats de la marine britannique, mettant ainsi directement en cause un pays membre de l\u2019OTAN dans le sabotage d\u2019infrastructures russes. Aucune preuve n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e par les Russes.          Dans ce m\u00eame message publi\u00e9 sur Telegram, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme \u00e9galement que l\u2019attaque de drones qui a vis\u00e9 sa flotte en Crim\u00e9e samedi matin a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e par les forces ukrainiennes, form\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut mettre les attaques de S\u00e9bastopol et de Nord Stream \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil de s\u00e9cu...","dateModified":"2022-10-29T14:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T13:23:01+00:00","articleBody":"     Le Monde a rencontr\u00e9 la directrice du Centre pour les libert\u00e9s civiles lors de son passage \u00e0 Paris. Son organisation, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e le 7\u00a0octobre par le prix Nobel de la paix 2022, de concert avec l\u2019ONG russe Memorial et l\u2019opposant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski.             Lire aussi :     Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec l\u2019avocate ukrainienne Oleksandra M...","dateModified":"2022-10-29T13:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T12:53:18+00:00","articleBody":"     Accus\u00e9 ce matin par Moscou d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions qui ont provoqu\u00e9 des fuites en septembre sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 une r\u00e9ponse sur Twitter.          \u00ab\u00a0Pour d\u00e9tourner l\u2019attention de sa gestion d\u00e9sastreuse de l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a recours \u00e0 la diffusion de fausses all\u00e9gations d\u2019une ampleur \u00e9pique, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Cette histoire invent\u00e9e en dit plus sur les discussions au sein du gouvernement russe que sur l\u2019Occident.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique r\u00e9pond aux accusations de Moscou","dateModified":"2022-10-29T13:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T12:19:57+00:00","articleBody":"     Les \u00e9vacuations de civils organis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, sont termin\u00e9es, ont annonc\u00e9 des responsables locaux prorusses. Au moins 70\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en dehors de la ville.          \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9parons Kherson \u00e0 la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9 le commandant de la milice russe Aleksandr Khodakovski. Nous \u00e9vacuons la population civile, en nous d\u00e9liant les mains de bien des mani\u00e8res.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe se pr\u00e9pare au si\u00e8ge de Kherson","dateModified":"2022-10-29T13:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T11:55:09+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque massive de drones ayant vis\u00e9 la flotte russe de la mer Noire ce matin s\u2019inscrit dans une longue s\u00e9rie d\u2019attaques visant la Crim\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, \u00e0 mesure que les forces ukrainiennes progressent sur le front sud, en direction de la ville de Kherson.          Jeudi, le gouverneur prorusse de la ville de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, avait annonc\u00e9 que la centrale \u00e9lectrique thermique de Balaklava avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque de drones qui n\u2019avait pas provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts ni de victimes.          Au d\u00e9but d\u2019octobre, c\u2019\u00e9tait le pont de Crim\u00e9e, infrastructure-cl\u00e9 pour la p\u00e9ninsule qui la relie \u00e0 la Russie, inaugur\u00e9 \u00e0 grands frais par Vladimir Poutine en\u00a02018, qui \u00e9tait endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9.          En ao\u00fbt, M.\u00a0Razvoja\u00efev avait fait \u00e9tat d\u2019une attaque de drones contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol sans faire de victimes, apr\u00e8s une premi\u00e8re frappe quelques jours plus t\u00f4t qui avait bless\u00e9 cinq personnes. Un a\u00e9rodrome et une base militaire avaient \u00e9galement touch\u00e9 par des explosions en ao\u00fbt en Crim\u00e9e, des attaques pour lesquelles l\u2019Ukraine avait fini par reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9, plusieurs semaines apr\u00e8s les faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques ukrainiennes visant la Crim\u00e9e se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res semaines","dateModified":"2022-10-29T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T11:25:55+00:00","articleBody":"     Dans le m\u00eame message que celui o\u00f9 il accusait l\u2019Ukraine et le Royaume-Uni de l\u2019attaque de drones qui a vis\u00e9 sa flotte en Crim\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a \u00e9galement accus\u00e9 Londres d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant provoqu\u00e9 des fuites, en septembre, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en Europe.          \u00ab\u00a0Des repr\u00e9sentants d\u2019une unit\u00e9 de la marine britannique ont particip\u00e9 \u00e0 la planification, \u00e0 la fourniture et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019acte terroriste en mer Baltique le 26\u00a0septembre afin de porter atteinte aux gazoducs Nord Stream\u00a01 et Nord Stream\u00a02\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram, sans apporter la moindre preuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe accuse les Britanniques d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9s dans les explosions sur les gazoducs Nord St...","dateModified":"2022-10-29T12:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T11:20:44+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a imput\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni l\u2019attaque massive de drones ayant vis\u00e9 sa flotte de la mer Noire en Crim\u00e9e, samedi matin. L\u2019attaque a provoqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb sur l\u2019un des navires, affirment les autorit\u00e9s russes.          \u00ab\u00a0La pr\u00e9paration de cet acte terroriste et la formation du personnel militaire du 73e centre ukrainien des op\u00e9rations maritimes sp\u00e9ciales ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des sp\u00e9cialistes britanniques bas\u00e9s \u00e0 Otchakiv, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram, sans apporter plus d\u2019\u00e9l\u00e9ments. Toujours selon Moscou, ces navires participaient \u00e0 la protection des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe accuse l\u2019Ukraine et le Royaume-Uni de l\u2019attaque de drones sur sa flotte en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-29T12:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T11:18:00+00:00","articleBody":"     A la suite des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, \u00ab\u00a0les avoirs de 90\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, soit plus de 17\u00a0milliards d\u2019euros dans sept Etats membres, dont 2,2\u00a0milliards en Allemagne\u00a0\u00bb, a fait savoir le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, dans un entretien aux m\u00e9dias du groupe allemand Funke, dont le quotidien Westdeutsche Allgemeine Zeitung.          Au d\u00e9but de juillet, M.\u00a0Reynders chiffrait \u00e0 environ 13,8\u00a0milliards d\u2019euros, pour l\u2019essentiel dans cinq pays, le gel dans l\u2019UE d\u2019avoirs d\u00e9tenus par des oligarques ou membres de l\u2019\u00e9lite russe sanctionn\u00e9s par les Vingt-Sept. \u00ab\u00a0S\u2019il s\u2019agit d\u2019argent criminel confisqu\u00e9 par l\u2019UE, il est possible de le transf\u00e9rer \u00e0 un fonds de compensation pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9galement observ\u00e9 le commissaire.          Des responsables ukrainiens r\u00e9clament que ces avoirs gel\u00e9s soient utilis\u00e9s pour reconstruire leur pays apr\u00e8s la guerre. \u00ab\u00a0Cependant, cette somme est loin d\u2019\u00eatre suffisante pour financer la reconstruction\u00a0\u00bb, a averti M. Reynders. Les sanctions occidentales ont \u00e9galement entra\u00een\u00e9 \u00ab\u00a0le gel de 300\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb de r\u00e9serves de change de la banque centrale russe dans le monde, une somme qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9e comme \u00ab\u00a0caution\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le commissaire. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine veut aussi utiliser cet argent pour la reconstruction. De mon point de vue, il est au moins possible de garder ces 300\u00a0milliards d\u2019euros comme garantie jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie participe volontairement \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Reynders.          Au total, et depuis l\u2019invasion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, 1\u00a0236\u00a0individus \u2013\u00a0dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, ainsi que les membres de la Douma et des oligarques comme Roman Abramovitch, Mikha\u00efl Fridman ou Petr Aven \u2013 et 115 entit\u00e9s sont soumis \u00e0 des gels d\u2019avoirs et des interdictions d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix-sept milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-10-29T12:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T10:51:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cette nuit a eu lieu l\u2019attaque la plus massive de drones et de v\u00e9hicules de surface pilot\u00e9s \u00e0 distance sur les eaux de la baie de S\u00e9bastopol dans l\u2019histoire\u00a0\u00bb du conflit, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur prorusse de la ville de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, \u00e0 l\u2019agence russe TASS.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tat-major op\u00e9rationnel a tenu une r\u00e9union restreinte aujourd\u2019hui, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram. Un certain nombre de d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui publient des vid\u00e9os des syst\u00e8mes de d\u00e9fense de la ville.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, il avait exhort\u00e9 les habitants de la ville \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas [publier] de vid\u00e9os\u00a0\u00bb, ni d\u2019\u00e9crire ce qu\u2019ils ont \u00ab\u00a0vu et entendu\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il devrait \u00eatre clair pour tout le monde que les nazis ukrainiens ont grand besoin de telles informations pour comprendre comment est construite la d\u00e9fense de notre ville\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque de drones sur la Crim\u00e9e, hier, a \u00e9t\u00e9 la \u00ab\u00a0plus massive\u00a0\u00bb du conflit, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-10-29T12:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T10:16:03+00:00","articleBody":"     La responsable de la branche crim\u00e9enne de Rossia Segodnia, Svetlana Baba\u00efeva, \u00ab\u00a0est morte sur l\u2019un des terrains d\u2019entra\u00eenement militaire de Crim\u00e9e, o\u00f9 \u00e9taient men\u00e9s des exercices de tirs\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 hier sa r\u00e9daction, sans plus de d\u00e9tails.Mme\u00a0Baba\u00efeva a travaill\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es pour ce m\u00e9dia d\u2019Etat russe qui comprend notamment l\u2019agence de presse Ria Novosti ou le groupe Sputnik, et a tenu des postes \u00e0 Londres ou aux Etats-Unis. Dmitri Kisseliov, qui dirige le groupe et qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des principaux propagandistes du pays, a salu\u00e9 la m\u00e9moire d\u2019une \u00ab\u00a0personne chaleureuse, qui soutenait vivement la Russie\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0voulait soutenir nos h\u00e9ros\u00a0\u00bb en Ukraine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui fait l\u2019\u00e9loge d\u2019une \u00ab\u00a0journaliste aux multiples talents\u00a0\u00bb qui faisait autrefois partie d\u2019un pool pr\u00e9sidentiel. \u00ab\u00a0Pendant de nombreuses ann\u00e9es, nous avons travaill\u00e9\u00a0\u00bb ensemble, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Peskov aux m\u00e9dias russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, ou encore des responsables de l\u2019occupation russe en Ukraine ont \u00e9galement salu\u00e9 la m\u00e9moire de la journaliste sur les r\u00e9seaux sociaux.N\u00e9e en\u00a01972, Svetlana Baba\u00efeva a commenc\u00e9 \u00e0 travailler au sein de Rossia Segodnia peu apr\u00e8s une refonte controvers\u00e9e qui a vu l\u2019Etat russe renforcer son contr\u00f4le sur le conglom\u00e9rat. Elle \u00e9tait depuis 2019 sa correspondante dans la ville de Simferopol, en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014 et qui lui sert aujourd\u2019hui de base arri\u00e8re pour son offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une journaliste d\u2019un m\u00e9dia d\u2019Etat russe tu\u00e9e lors d\u2019un exercice de tir de l\u2019arm\u00e9e russe en Crim...","dateModified":"2022-10-29T12:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T09:48:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des attaques au drone dans la baie de S\u00e9bastopol, o\u00f9 est bas\u00e9e la flotte russe en mer Noire, le gouverneur prorusse de la ville, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, a exhort\u00e9 sur Telegram les habitants de la ville \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas [poster] de vid\u00e9os\u00a0\u00bb, ni d\u2019\u00e9crire \u00ab\u00a0ce que vous avez vu et entendu\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il devrait \u00eatre clair pour tout le monde que les nazis ukrainiens ont grand besoin de telles informations pour comprendre comment est construite la d\u00e9fense de notre ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e avait affirm\u00e9 que les forces navales russes avaient repouss\u00e9 une attaque de drone dans les eaux au large de S\u00e9bastopol. \u00ab\u00a0Aucune installation dans la ville n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e. La situation est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, avait-il \u00e9crit sur Telegram. Le port a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb ferm\u00e9 aux navires et aux ferries apr\u00e8s cette attaque, selon les autorit\u00e9s de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne postez pas de vid\u00e9os\u00a0\u00bb de la ville de S\u00e9bastopol, demande le gouverneur prorusse aux habitants","dateModified":"2022-10-29T10:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T09:13:43+00:00","articleBody":"     Selon le point de situation publi\u00e9 ce matin par l\u2019\u00e9tat-major ukrainien,  \u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, [la Russie] a effectu\u00e9 quatre frappes \u00e0 la roquette et jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb. A ces frappes s\u2019ajoutent plus de soixante-dix attaques par des syst\u00e8mes de salves de roquettes, qui ont touch\u00e9 les zones de plus de trente-cinq villes. \u00ab\u00a0Parmi elles, Siversk et Pretchystivka de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0; Mali Shcherbaky, r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0; Davydiv Brid et Mala Seideminukha dans la r\u00e9gion de Kherson et Kobzarka, r\u00e9gion de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb pr\u00e9cise l\u2019\u00c9tat-major ukrainien.          A Belgorod, \u00ab\u00a0\u00e0 cause des d\u00e9faillances de l\u2019aviation m\u00e9dicale [russe] et d\u2019un h\u00f4pital local d\u00e9j\u00e0 plein, [les forces russes ont \u00e9t\u00e9] contraintes d\u2019\u00e9vacuer leurs bless\u00e9s par bus vers la ville voisine de Voronej\u00a0\u00bb, ajoutent les autorit\u00e9s ukrainiennes. A Beryslav, dans l\u2019oblast de Kherson, \u00ab\u00a0les occupants se changent en masse en v\u00eatements civils et s\u2019installent dans des r\u00e9sidences priv\u00e9es\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 la \u00ab\u00a0soi-disant \u00e9vacuation\u00a0\u00bb de Kherson, op\u00e9r\u00e9e par les Russes avant l\u2019arriv\u00e9e imminente des troupes ukrainiennes, celle-ci concerne \u00e9galement le mat\u00e9riel m\u00e9dical, affirment les Ukrainiens. \u00ab\u00a0Tous les \u00e9quipements et les m\u00e9dicaments des h\u00f4pitaux de Kherson ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s [par les Russes]. Les m\u00e9decins qui refusent de partir ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 entrer dans l\u2019enceinte des h\u00f4pitaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont emport\u00e9 le mat\u00e9riel m\u00e9dical des h\u00f4pitaux de Kherson dans leur fuite, selon l\u2019\u00e9tat-ma...","dateModified":"2022-10-29T10:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T08:27:35+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme, sur la base de l\u2019analyse de ses services de renseignements, que plusieurs \u00e9v\u00e9nements \u00ab\u00a0sont susceptibles de montrer l\u2019intention des Russes d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer leur retrait de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine\u00a0:         Il y a deux jours, \u00ab\u00a0le gouverneur nomm\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion ukrainienne occup\u00e9e de Kherson, Vladimir Saldo, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 70\u00a0000\u00a0personnes avaient quitt\u00e9 la ville de Kherson\u00a0\u00bb en l\u2019espace d\u2019une semaine. La ville avait une population d\u2019environ 288\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre et a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des premi\u00e8res \u00e0 tomber aux mains des troupes de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion en f\u00e9vrier. Mais depuis la mi-octobre, et les gains importants de territoire r\u00e9alis\u00e9s dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine par les forces de Kiev, les autorit\u00e9s d\u2019occupation exhortent les habitants de Kherson \u00e0 traverser la rivi\u00e8re Dnipro, afin de se rendre dans une autre zone contr\u00f4l\u00e9e par Moscou, affirmant que les forces ukrainiennes allaient les tuer une fois qu\u2019elles entreraient dans la ville. Pour Kiev, ces mouvements de population ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la peur des habitants de son arm\u00e9e, mais sont des \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb contraintes par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le 26\u00a0octobre, le m\u00eame responsable, Vladimir Saldo, affirmait \u00ab\u00a0que la Russie avait d\u00e9plac\u00e9 les restes du c\u00e9l\u00e8bre homme d\u2019Etat russe du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle, le prince Grigori Potemkine, de sa tombe dans la cath\u00e9drale de Kherson \u00e0 l\u2019est du Dnipro\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans l\u2019identit\u00e9 nationale russe, Potemkine est fortement associ\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate russe des terres ukrainiennes au XVIIIe\u00a0si\u00e8cle et souligne l\u2019importance que Poutine accorde tr\u00e8s certainement \u00e0 la justification historique per\u00e7ue de l\u2019invasion\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la D\u00e9fense.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine devrait acc\u00e9l\u00e9rer son retrait de la r\u00e9gion de Kherson, selon les services de renseignement brit...","dateModified":"2022-10-29T09:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T08:03:59+00:00","articleBody":"     Natalia Sindeeva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la cha\u00eene Dojd, un des rares m\u00e9dias ind\u00e9pendants en Russie, qui vit en exil depuis plusieurs mois, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e, vendredi 28\u00a0octobre, \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb par le minist\u00e8re de la justice russe, ainsi que deux autres journalistes du groupe, Vladimir Romensky et Ekaterina Kotrikadze. Leur inclusion dans la liste est officiellement justifi\u00e9e par \u00ab\u00a0l\u2019exercice d\u2019activit\u00e9s politiques\u00a0\u00bb, une nouvelle illustration de la pression exerc\u00e9e sur la soci\u00e9t\u00e9 civile par les autorit\u00e9s.          Critique du Kremlin, Dojd (\u00ab\u00a0La pluie\u00a0\u00bb en russe) a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e d\u00e9but mars, dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe en Ukraine, largement condamn\u00e9e par ses journalistes. Vivant depuis en exil en Lettonie, un pays voisin de la Russie qui a accueilli plusieurs m\u00e9dias libres russes, Dojd a repris mi-juillet ses \u00e9missions \u00e0 partir de Riga.          Selon la liste diffus\u00e9e vendredi par le minist\u00e8re de la justice, sont aussi d\u00e9clar\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb l\u2019avocat Mikha\u00efl Beniach ou encore le youtubeur Ivan Yakovina.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La directrice g\u00e9n\u00e9rale de la cha\u00eene ind\u00e9pendante russe Dojd d\u00e9clar\u00e9e \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-29T08:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T07:18:56+00:00","articleBody":"     La marine russe a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une attaque au drone dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, o\u00f9 est bas\u00e9e la flotte de la mer Noire, t\u00f4t samedi 29\u00a0octobre.          \u00ab\u00a0Aucune installation dans la ville n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e. La situation est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, sur Telegram. Tous les drones impliqu\u00e9s dans l\u2019attaque ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0abattus\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite pr\u00e9cis\u00e9. Le port de S\u00e9bastopol a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb ferm\u00e9 aux navires et ferries apr\u00e8s cette attaque, ont ensuite pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s de la ville.          Cette annonce intervient alors que les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive pour regagner du terrain dans le sud du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir repouss\u00e9 une attaque au drone en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-29T08:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T04:35:43+00:00","articleBody":"     Le service de renseignement militaire n\u00e9erlandais a averti des entreprises que Moscou tente d\u2019obtenir des pi\u00e8ces de haute technologie pour la guerre en Ukraine par le biais de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, ont rapport\u00e9 vendredi 28\u00a0octobre des m\u00e9dias locaux.          Jan Swillens, le chef de ce service (MIVD), a tenu des propos \u00e0 ce sujet aupr\u00e8s du quotidien Financieele Dagblad (FD), confirm\u00e9s par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, selon l\u2019agence de presse n\u00e9erlandaise ANP et la t\u00e9l\u00e9vision publique NOS.          Selon M.\u00a0Swillens, les services secrets russes ont cr\u00e9\u00e9 des dizaines d\u2019entreprises qui op\u00e8rent aux Pays-Bas en tant que soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans pour \u00e9chapper aux sanctions occidentales. Ces entreprises ach\u00e8tent de la technologie aux Pays-Bas puis l\u2019importent en Russie \u00e0 des fins militaires, dit-il. Ce genre de pratiques existe depuis l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e en\u00a02014, \u00ab\u00a0mais avec la guerre en Ukraine, cela augmente de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au FD. Les Pays-Bas poss\u00e8dent plusieurs entreprises qui excellent dans le secteur des semi-conducteurs et des micropuces telles que NXP et ASML.          \u00ab\u00a0Plus les sanctions sont s\u00e9v\u00e8res, plus cela devient difficile pour les services secrets russes, et plus ils doivent \u00eatre inventifs pour contourner les sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la d\u00e9fense cit\u00e9 par l\u2019ANP. Il est donc \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour les entrepreneurs de se rendre compte qu\u2019ils font des affaires indirectement avec la Russie, a-t-il ajout\u00e9.          Le MIVD appelle les entreprises \u00e0 mener des recherches plus approfondies sur leurs clients et \u00e0 se renseigner sur les utilisateurs finaux r\u00e9els de leurs produits, a rapport\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision publique n\u00e9erlandaise NOS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Pays-Bas, le secteur high-tech permet malgr\u00e9 lui \u00e0 la Russie d\u2019\u00e9chapper aux sanctions","dateModified":"2022-10-29T06:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T04:01:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi 28\u00a0octobre des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb qui touchent au total quatre millions de personnes, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev. Les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 lourdement endommag\u00e9es par de nombreuses frappes russes ces derni\u00e8res semaines, entra\u00eenant des black-out.          La Russie a affirm\u00e9 avoir achev\u00e9 en plus d\u2019un mois la mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, dont 41\u00a0000 sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, signe de la volont\u00e9 de Vladimir Poutine de rapidement inverser la tendance apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 \u00e0 son homologue iranien d\u2019arr\u00eater \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb de fournir des armes \u00e0 Moscou, au cours de la premi\u00e8re conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre ces deux responsables depuis que Kiev a accus\u00e9 la Russie de frapper des villes ukrainiennes avec les drones Shahed 136. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses d\u00e9n\u00e9gations.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a appel\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0toutes les parties\u00a0\u00bb \u00e0 faire \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Son porte-parole a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lever rapidement les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb aux exportations russes. L\u2019accord, dit de la mer Noire, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019ONU, l\u2019Ukraine, la Russie et la Turquie a permis l\u2019exportation de plus de 9\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre. Mais les incertitudes autour de la prolongation de l\u2019accord, qui doit prendre fin le 19\u00a0novembre, ont d\u00e9j\u00e0 fait remonter les prix de certains produits.          Signe de l\u2019intensit\u00e9 des combats dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du Sud encore aux mains des Russes, le dirigeant de la R\u00e9publique de Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, dont les forces combattent en Ukraine aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 la mort de vingt-trois de ses soldats dans un bombardement ukrainien qui a aussi fait cinquante-huit bless\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 29\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-29T05:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html#710610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-suspend-sa-participation-a-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6147812_3210.html","datePublished":"2022-10-29T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/127/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-29T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/4c72115_1667056024879-2022-08-14t100528z-766658535-rc2awv9wlmbx-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-un.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/30/19-8">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Femme dans l’univers très masculin de l’automobile, d’origine étrangère, elle est aussi la dirigeante syndicale la plus puissante d’Allemagne depuis l’été 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Allemagne             Daniela Cavallo, syndicaliste en chef de l’empire Volkswagen      Femme dans l’univers très masculin de l’automobile, d’origine étrangère, elle est aussi la dirigeante syndicale la plus puissante d’Allemagne depuis l’été 2021.          Par Cécile Boutelet(Wolfsburg, envoyée spéciale)         Publié hier à 18h00, mis à jour à 00h58    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Daniela Cavallo, dans le bureau du comité des travailleurs de l’usine Volkswagen de Wolfsburg (Allemagne), le 16 juin 2021.  PATRICK SLESIONA               Le secteur 18, dans le bâtiment historique de l’usine Volkswagen (VW), à Wolfsburg (Basse-Saxe), est un des hauts lieux de pouvoir du « made in Germany ». C’est là que siège le Betriebsrat, c’est-à-dire le comité d’entreprise, de VW, une sorte d’Etat dans l’Etat du premier groupe industriel allemand, et un bastion du grand syndicat de l’industrie, IG Metall (2,2 millions de membres).          Une instance sans équivalent mondial, sans qui rien ne se décide chez le constructeur automobile aux 630 000 salariés dans le monde. Depuis le printemps 2021, c’est une femme qui préside le puissant comité, pour la première fois en soixante-quinze ans d’histoire. Daniela Cavallo, 47 ans, mène les négociations salariales pour les 295 000 salariés de VW en Allemagne, qui ont commencé le 25 octobre. IG Metall réclame cette année 8 % d’augmentation, en raison de la forte inflation.          Alors que le patronat agite le risque d’une désindustrialisation, ces négociations sont un test de crédibilité pour celle qui a déjà surmonté plusieurs épreuves du feu depuis sa prise de fonctions : un spectaculaire conflit avec Herbert Diess, alors patron du groupe, qui s’est achevé par le limogeage du dirigeant au mois de juillet ; et une contestation, en justice, de son élection à la présidence, par une liste syndicale concurrente, pour l’instant sans effet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le groupe Volkswagen se sépare de Herbert Diess, patron controversé                 « Il ne faut pas sous-estimer Daniela Cavallo », nous ont prévenus plusieurs observateurs (masculins) du groupe, impressionnés par sa pugnacité. Faut-il comprendre que la première impression peut tromper ? Longs cheveux châtains, tailleur souple et sourire affable, l’intéressée n’a certes pas le style austère et parfois belliqueux de ses prédécesseurs à ce poste. Et notamment celui de son mentor, Bernd Osterloh, président du Betriebsrat au caractère volcanique et peu amène, comme le Monde a pu le constater lors d’une rencontre en 2012.          Pouvoir plus collectif          De quoi confirmer alors le cliché selon lequel le mastodonte VW ne pourrait être dirigé que de manière autoritaire. « Je n’évite jamais les conflits, quand ils sont nécessaires », explique Daniela Cavallo au Monde, au cours d’une rare interview. Après plusieurs patrons-empereurs, et le scandale des moteurs truqués de 2015, la nouvelle génération à la tête de VW conçoit désormais la pratique du pouvoir comme un exercice moins dictatorial et plus collectif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Daniela Cavallo devient la première femme syndicaliste en chef chez Volkswagen                 « La confrontation permanente ne nous fait pas avancer, souligne Gunnar Kilian, directeur des ressources humaines du groupe, qui a auparavant travaillé étroitement avec elle au sein du Betriebrat. Je pense que cette façon de penser s’applique sans réserve aussi bien à Daniela Cavallo et Oliver Blume [nouveau patron du groupe] qu’à moi-même. Pour obtenir des compromis ensemble, il faut que les échanges soient francs et menés en confiance. »        Il vous reste 72.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/29/daniela-cavallo-syndicaliste-en-chef-de-l-empire-volkswagen_6147872_3234.html"},"headline":"Daniela Cavallo, syndicaliste en chef de l\u2019empire Volkswagen","dateCreated":"2022-10-29T18:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-29T18:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-30T00:58:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","International","Europe","Allemagne","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","\u00c9conomie"],"description":"Femme dans l\u2019univers tr\u00e8s masculin de l\u2019automobile, d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re, elle est aussi la dirigeante syndicale la plus puissante d\u2019Allemagne depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Wolfsburg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/1124/456/2443/1222/1342/671/60/0/34b450c_1666956596465-210616-cicero-dcavallo-ps-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-9">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Malgré la clôture érigée par Varsovie, Moscou continue d’instrumentaliser l’immigration pour déstabiliser l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                        International       Immigration en Europe         Le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire à la frontière entre la Pologne et la Biélorussie   Par Jakub Iwaniuk (Région de Podlachie (Pologne) envoyé spécial)   Publié hier à 03h45, mis à jour hier à 11h09     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageMalgré la clôture érigée par Varsovie, Moscou continue d’instrumentaliser l’immigration pour déstabiliser l’Europe.                Minkowce est une bourgade polonaise d’une centaine d’âmes, accolée à la frontière biélorusse, où les rues non goudronnées, les anciennes maisons de bois et leurs vieilles granges donnent l’impression que le temps s’y est arrêté. « On se croirait en Amérique à la frontière avec le Mexique ! », dit pourtant amusé Tadeusz Sloma, un agriculteur à la retraite. Car si dans cette région forestière, l’automne est humide et resplendit de couleurs vives en cette fin d’octobre, une imposante clôture d’acier de 5,5 mètres de hauteur, rappelant celle du Texas, s’élève depuis peu à proximité immédiate du hameau.                              Tadeusz Sloma, agriculteur à la retraite et habitant du village de Minkowce, dans la région de Podlachie, en Pologne, le 25 octobre 2022. Sa maison borde le nouveau mur anti-intrusion à la frontière Biélorusse.  PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               « On finit par s’y habituer et on ne la regarde même plus », relativise M. Sloma, dont le jardin débouche sur la clôture. Ici, le souvenir de l’afflux migratoire de l’automne 2021 et de ses dizaines de milliers de réfugiés reste vif. « Nous jetions de la nourriture aux migrants au-dessus des barbelés, des sacs de couchage, des habits, se rappelle le retraité. Ils nous répondaient : “Thank you ! We love you !” Des femmes enceintes, des enfants… cela faisait mal au cœur. » Mais désormais, dit-il, tous les autochtones approuvent le mur et les mesures sécuritaires. « C’est une situation qui ne pouvait pas durer. On se sent davantage en sécurité. Ça ne se répétera pas. »          Le long de ce qui était il y a encore peu une des frontières les plus paisibles et les plus sauvages de l’Union européenne (UE), chemine désormais un serpent d’acier, de béton et de barbelés de 186 kilomètres de long. Beaucoup plus imposante que les infrastructures similaires dans les pays baltes, la clôture traverse la forêt de Bialowieza, la dernière forêt primaire d’Europe et ses pâturages de bisons, classée au patrimoine de l’Unesco. Les ONG et les scientifiques dénoncent une catastrophe écologique provoquée par la construction de l’infrastructure, qui traverse des zones où la biodiversité était préservée depuis près de douze mille ans.          « Guerre hybride »          Depuis que le régime biélorusse a fait de l’organisation de filières migratoires du Moyen-Orient une arme contre le Vieux Continent, le gouvernement national conservateur polonais a répondu avec la plus grande fermeté, au grand dam des défenseurs des droits humains.                              Weronika, garde frontière, surveille la frontière Biélorussie grâce a une caméra thermique dans la région de Podlachie, en Pologne, le 25 octobre 2022.  PALOMA LAUDET / ITEM / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Pour lutter contre ce qui a été qualifié par les institutions européennes de « guerre hybride », la raison d’Etat a pris le dessus sur bien des considérations liées aux libertés civiques, au respect du droit d’asile où à la protection du patrimoine naturel. La guerre en Ukraine n’a pas arrangé les choses, même si le nombre de soldats dans la région est passé de 15 000 au pic de la crise migratoire à 1 600 aujourd’hui.        Il vous reste 65.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/29/a-la-frontiere-entre-la-pologne-et-la-bielorussie-le-spectre-d-une-nouvelle-crise-humanitaire-et-migratoire_6147800_3210.html"},"headline":"Le spectre d\u2019une nouvelle crise humanitaire et migratoire \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie","dateCreated":"2022-10-29T03:45:10+02:00","datePublished":"2022-10-29T03:45:10+02:00","dateModified":"2022-10-29T11:09:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Immigration en Europe","Pologne","Ukraine","Europe","International"],"description":"Malgr\u00e9 la cl\u00f4ture \u00e9rig\u00e9e par Varsovie, Moscou continue d\u2019instrumentaliser l\u2019immigration pour d\u00e9stabiliser l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"R\u00e9gion de Podlachie (Pologne) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/497/0/5962/2981/1342/671/60/0/6bdd60e_1666981425724-paloma-laudet-09.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-10">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le DUP, le principal parti unioniste, refuse, depuis le scrutin de mai, de siéger à l’Assemblée et de participer à un gouvernement nord-irlandais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Irlande du Nord : vers de nouvelles élections régionales six mois seulement après les précédentes      Le DUP, le principal parti unioniste, refuse, depuis le scrutin de mai, de siéger à l’Assemblée et de participer à un gouvernement nord-irlandais.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 03h00, mis à jour hier à 10h54    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre britannique à l’Irlande du Nord, Chris Heaton-Harris, à Belfast (Irlande du Nord), le 28 octobre 2022.  PAUL FAITH / AFP               Absurde et frustrante : c’est ainsi que les politiques et les experts locaux décrivent la situation politique dans laquelle s’enfonce l’Irlande du Nord, le gouvernement britannique s’étant résolu, vendredi 28 octobre, à annoncer la tenue probable d’élections parlementaires dans la province, six mois seulement après la tenue des précédentes. « Nous allons convoquer de nouvelles élections », a dit Chris Heaton-Harris, le ministre à l’Irlande du Nord, sans cependant préciser quand elles se tiendront – probablement à la mi-décembre.          Ce développement est la conséquence du refus du DUP, le principal parti unioniste, partisan du maintien de l’Irlande du Nord dans le Royaume-Uni, depuis le scrutin de mai, de siéger à l’Assemblée et de participer à un gouvernement nord-irlandais.          Le traité du Vendredi saint, qui a mis fin, en 1998, à la guerre civile entre unionistes et nationalistes, favorables à la réunification de l’Irlande, prévoit que ces deux communautés dirigent la province de concert et les a dotées chacune d’un droit de veto sur les décisions collectives. Or, le DUP conteste le protocole nord-irlandais du Brexit, la partie du traité du divorce entre le Royaume-Uni et l’Union européenne établissant le statut dual de l’Irlande du Nord – elle reste en partie dans le marché intérieur européen.          Le chantage n’a pas fonctionné          Pour obtenir sa révision ou même son abandon, cette formation politique très conservatrice a refusé de participer à l’Assemblée nord-irlandaise, espérant que la perspective de nouvelles élections pousserait Londres et Bruxelles à agir. Un scrutin doit être réorganisé si l’Assemblée n’a pas été constituée six mois après un premier vote.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Un scrutin historique pour toute l’Irlande                 Ce chantage n’a pas fonctionné : les négociations entre Londres et Bruxelles n’ont pratiquement pas avancé depuis le début de 2022. Un projet de loi du gouvernement britannique visant à modifier unilatéralement le protocole n’a pas aidé : les Européens le considèrent comme une violation des engagements internationaux du pays. Le chaos des derniers mois à Westminster avec la chute successive des gouvernements Johnson et Truss n’a rien arrangé.          L’impossibilité de former un exécutif nord-irlandais « est une insulte » aux Nord-Irlandais, a déploré Michelle O’Neill, vice-présidente du Sinn Fein, le principal parti nationaliste d’Irlande. Cette formation était, pour la première fois dans l’histoire de la province, arrivé premier aux élections de mai et Mme O’Neill devait devenir première ministre. Elle n’a pas pu prendre ses fonctions normalement.        Il vous reste 48.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/29/irlande-du-nord-vers-de-nouvelles-elections-regionales-six-mois-seulement-apres-les-precedentes_6147796_3210.html"},"headline":"Irlande du Nord\u00a0: vers de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales six mois seulement apr\u00e8s les pr\u00e9c\u00e9dentes","dateCreated":"2022-10-29T03:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-29T03:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-29T10:54:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Le DUP, le principal parti unioniste, refuse, depuis le scrutin de mai, de si\u00e9ger \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e et de participer \u00e0 un gouvernement nord-irlandais.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/337/0/6441/3220/1342/671/60/0/4bbe0f1_1666983888545-241573.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-11">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Varsovie a choisi le groupe américain face à ses concurrents français et sud-coréen pour sa centrale de Choczewo, près de la mer Baltique, au nord du pays. L’objectif est qu’elle soit opérationnelle en 2033.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Nucléaire             La Pologne préfère Westinghouse à EDF pour construire sa première centrale nucléaire      Varsovie a choisi le groupe américain face à ses concurrents français et sud-coréen pour sa centrale de Choczewo, près de la mer Baltique, au nord du pays. L’objectif est qu’elle soit opérationnelle en 2033.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h59, mis à jour hier à 16h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un revers pour EDF. La Pologne a choisi le groupe américain Westinghouse pour construire sa première centrale nucléaire, a annoncé, vendredi 28 octobre, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Outre l’entreprise française, était aussi en lice la sud-coréenne KHNP.            « Nous confirmons que notre projet d’énergie nucléaire utilisera la technologie fiable et sûre de @WECNuclear » (Westinghouse), a écrit M. Morawiecki sur Twitter. Il a précisé que la décision serait officiellement entérinée au cours d’un conseil des ministres à Varsovie, mercredi 2 novembre.            Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a affirmé vendredi que les Etats-Unis étaient « fiers d’être le partenaire fort de la Pologne pour l’énergie et la sécurité » et souligné « les milliers d’emplois » que cette collaboration devrait créer dans les deux pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie : les Européens tournent en rond                   « C’est un pas énorme dans le renforcement de nos relations avec la Pologne pour les générations à venir », s’est félicitée la secrétaire américaine à l’énergie, Jennifer Granholm.                 Cette décision « envoie un message clair à la Russie, [celui] que l’Alliance atlantique est unie pour diversifier notre approvisionnement énergétique (…) et pour résister à la militarisation russe de l’énergie », a-t-elle poursuivi dans une vidéo.            📣BIG NEWS: Poland's PM Mateusz Morawiecki just announced Poland will select the U.S. government & Westinghouse for… https://t.co/MbG0QAdmXl— SecGranholm (@Secretary Jennifer Granholm)              Jennifer Granholm a souligné que la Pologne choisissait Westinghouse « pour la première partie de son projet nucléaire de 40 milliards de dollars [40 milliards d’euros] », sans préciser le montant total de cet investissement. Un haut responsable du gouvernement américain s’exprimant sous le couvert de l’anonymat a toutefois révélé que l’accord se chiffrait en « milliards » de dollars et créerait « des milliers d’emplois bien rémunérés ».            Trois réacteurs dans un premier temps            La Pologne prévoyait depuis des années de se doter de la capacité de produire de l’énergie nucléaire à des fins civiles, et la question de la sécurité énergétique est devenue plus urgente en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’énergie nucléaire compte de plus en plus de partisans en Europe                   Le gouvernement polonais a fait savoir qu’il souhaitait que cette première centrale nucléaire, dotée de trois réacteurs, entre en service en 2033. Il a choisi de l’installer au nord du pays, dans le village de Choczewo, non loin de la mer Baltique.                Varsovie n’a pas l’intention de s’arrêter là. Le pays souhaite la construction par la suite de trois autres réacteurs. Pour ce « deuxième ensemble », « nous prévoyons qu’il s’agira également de Westinghouse », a indiqué le responsable américain.            Le Danemark, la Norvège et la Pologne ont par ailleurs inauguré en septembre un nouveau gazoduc qui transportera du gaz norvégien vers la Pologne via le Danemark, après que la Russie a coupé ses livraisons aux Polonais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationaliser EDF, un message politique qui ne résoudra pas à lui seul les difficultés du groupe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/29/la-pologne-prefere-westinghouse-a-edf-pour-construire-sa-premiere-centrale-nucleaire_6147794_3244.html"},"headline":"La Pologne pr\u00e9f\u00e8re Westinghouse \u00e0 EDF pour construire sa premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-10-29T01:59:33+02:00","datePublished":"2022-10-29T01:59:33+02:00","dateModified":"2022-10-29T16:09:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["International","Europe","Pologne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Varsovie a choisi le groupe am\u00e9ricain face \u00e0 ses concurrents fran\u00e7ais et sud-cor\u00e9en pour sa centrale de Choczewo, pr\u00e8s de la mer Baltique, au nord du pays. L\u2019objectif est qu\u2019elle soit op\u00e9rationnelle en\u00a02033.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/293/0/5271/2635/1342/671/60/0/6b4b8a6_b9f2c55dd1fe41b38f7cc1677ab2c65b-b9f2c55dd1fe41b38f7cc1677ab2c65b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-12">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’accord dit de la mer Noire, signé le 22 juillet par l’ONU, l’Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l’exportation de plus de 9 millions de tonnes de céréales ukrainiennes. La Russie menace de ne pas le prolonger au-delà du 19 novembre, invoquant des problèmes pour exporter ses propres céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : l’ONU appelle « toutes les parties » à faire « tous les efforts » pour prolonger l’accord sur les exportations de céréales L’accord dit de la mer Noire, signé le 22 juillet par l’ONU, l’Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l’exportation de plus de 9 millions de tonnes de céréales ukrainiennes. La Russie menace de ne pas le prolonger au-delà du 19 novembre, invoquant des problèmes pour exporter ses propres céréales.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 28/10 à 05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                  Tout le live                Le 29/10 à 06:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé, merci de l’avoir suivi        Vous pouvez suivre notre nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.                     Le 29/10 à 00:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU appelle « toutes les parties » à prolonger l’accord sur les exportations de céréales        Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, a appelé vendredi « toutes les parties » à faire « tous les efforts » pour prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, a indiqué son porte-parole. Il a insisté sur la nécessité de lever rapidement les « obstacles » aux exportations russes.          L’accord dit de la mer Noire, signé le 22 juillet par l’ONU, l’Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l’exportation de plus de 9 millions de tonnes de céréales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoquée par la guerre.          Mais les incertitudes autour de la prolongation de cet accord ont déjà fait remonter les prix de certains produits. Elles sont liées aux déclarations de la Russie, qui dénonce la non-application d’un deuxième accord signé le même jour pour permettre ses propres exportations de céréales et d’engrais.          La durée initiale de l’accord sur les exportations ukrainiennes « est de 120 jours et peut être automatiquement prolongée le 19 novembre si aucune partie n’objecte », a noté dans un communiqué Stéphane Dujarric, porte-parole d’Antonio Guterres.          « Nous appelons toutes les parties à faire tous les efforts pour renouveler l’Initiative de la mer Noire et appliquer les deux accords dans leur totalité, y compris la levée expresse des obstacles qui peuvent persister pour les exportations russes de céréales et d’engrais », a-t-il ajouté. « Nous ne sous-estimons pas les défis, mais nous savons qu’ils peuvent être surmontés », a-t-il assuré.          « Les gouvernements, les compagnies maritimes, les négociants de céréales et d’engrais, et les agriculteurs dans le monde entier ont besoin de clarté », a-t-il poursuivi.                    Le 28/10 à 21:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada sanctionne des géants de l’énergie russes et émet des obligations ukrainiennes        Le Canada a annoncé, vendredi, de nouvelles sanctions visant trente-cinq personnalités et six entreprises du secteur énergétique russe, ainsi que l’émission d’obligations, dans le but de soutenir l’Ukraine.          Les sanctions visent le géant du pétrole et du gaz Lukoil, les hauts responsables de Gazprom et de ses filiales, ainsi que les ministres de l’énergie et de l’industrie russes, le vice-premier ministre, Alexander Novak, et l’ancien premier ministre Viktor Zoubkov.          L’ancien joueur de la Ligue nationale de hockey Alexandr Frolov et le grand maître d’échecs Anton Demchenko figurent également sur cette liste qui compte désormais plus de 1 400 personnes et entités accusées de complicité dans l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Pour ce qui est des fonds récoltés grâce à l’émission d’obligations ukrainiennes d’une durée de cinq ans, ils visent à aider Kiev à payer les pensions de retraite et à « garder les lumières allumées », a dit le premier ministre, Justin Trudeau, lors d’une conférence de presse.          Le gouvernement a toutefois refusé de dévoiler le montant qu’il espère lever grâce à l’émission de ces obligations, qui sont également ouvertes aux acheteurs étrangers. Il a précisé que les fonds seraient acheminés sur un compte du Fonds monétaire international créé en avril pour les dons et prêts à l’Ukraine.                    Le 28/10 à 20:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre millions d’Ukrainiens affectés par des coupures d’électricité        Quelque quatre millions de personnes sont affectées par des coupures d’électricité après de récentes frappes russes sur des infrastructures énergétiques en Ukraine, a déclaré vendredi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          « Dans beaucoup de villes et de districts de notre pays, des coupures ont été instaurées pour stabiliser » la situation, a-t-il dit lors de son allocution quotidienne.                    Le 28/10 à 19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Norvège pourrait avoir arrêté un important personnage du renseignement russe        Avec l’arrestation d’un individu se présentant comme un chercheur brésilien, les services de contre-espionnage norvégiens (PST) pourraient avoir mis la main sur un personnage important du renseignement russe, une prise rare dans un contexte de fortes tensions entre Moscou et l’Occident.          Admis au cours de l’automne 2021 comme conférencier à l’université norvégienne de Tromso, dans la région stratégique de l’Arctique, l’individu a été arrêté lundi par la police et placé, dans un premier temps, en internement pour violation des lois sur l’immigration, en vue d’une expulsion.          Les services norvégiens estimant qu’il s’agissait en réalité d’un Russe agissant pour le compte des renseignements de son pays, une enquête a été ouverte depuis, pour « espionnage illégal dirigé contre des secrets d’Etat de nature à nuire aux intérêts fondamentaux de la nation », des faits passibles de trois ans de prison.          Vendredi, le PST a identifié le suspect comme étant Mikhaïl Mikouchine, un Russe né en 1978, alors que l’intéressé, qui possède un passeport brésilien, se présente comme étant un Brésilien de 37 ans répondant au nom de José Assis Giammaria.          Selon le PST, Mikhaïl Mikouchine est un « agent illégal », un espion qui tente de se fondre durablement dans un pays étranger pour y tisser un réseau de contacts, mettre en place des canaux d’information et s’introduire dans des milieux disposant d’informations sensibles.                    Le 28/10 à 19:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle tranche d’aide militaire américaine pour l’Ukraine        Les Etats-Unis ont annoncé, vendredi, une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, avec pour la première fois des antennes satellites puisées dans les stocks de l’armée américaine, pour une valeur totale de quelque 275 millions de dollars.          Cette 24e tranche d’assistance militaire directe est destinée à « répondre aux besoins urgents de sécurité et de défense de l’Ukraine », a dit au cours d’un point de presse une porte-parole du ministère de la défense américain, Sabrina Singh.          Washington va ainsi envoyer des missiles de précision pour les systèmes d’artillerie Himars déjà livrés à Kiev, ainsi que des obus compatibles avec les autres systèmes dont disposent les forces ukrainiennes et une variété de munitions et d’armements antichars.                    Le 28/10 à 19:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une réunion des bailleurs de fonds sera organisée en décembre à Paris        La France prévoit d’organiser le 13 décembre à Paris une « conférence de soutien à la résistance civile ukrainienne », réunissant des bailleurs de fonds et divers autres acteurs, afin d’identifier des solutions pour répondre aux besoins de l’Ukraine face à l’arrivée de l’hiver.          « Un accent particulier sera mis sur la fourniture de matériel de première nécessité ainsi que sur la reconstruction d’infrastructures critiques, en particulier énergétiques », a annoncé vendredi dans un communiqué le ministère des affaires étrangères français.          Cette réunion « aura également pour objectif de fixer une méthode de travail et de mettre en place un réseau regroupant l’Ukraine et les bailleurs afin d’assurer la cohérence entre les besoins ukrainiens et les capacités de soutien de la communauté internationale », est-il ajouté.                    Le 28/10 à 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions d’électricité « sans précédent » prévues dans la région de Kiev        Ces restrictions sont rendues nécessaires en raison des importants dégâts infligés au système énergétique du pays par les récentes attaques russes, a annoncé vendredi l’opérateur ukrainien DTEK.                    Le 28/10 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des Iraniens manifestent à Kiev en solidarité avec l’Ukraine        Quelques dizaines d’Iraniens se sont rassemblés à Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarité avec les Ukrainiens et contre l’utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l’Ukraine.                Des membres de la communauté iranienne d’Ukraine se sont rassemblés à Kiev, le 28 octobre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP           A l’appel de la communauté iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouvés sur la place de l’Indépendance (Maïdan), en plein cœur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan « Le peuple iranien solidaire avec l’Ukraine ».                    Le 28/10 à 18:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Analyse. L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Ce n’est pas certain        Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          La suite de l’article est à retrouver ci-dessous :             Lire aussi :     L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain                        Le 28/10 à 18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev somme Téhéran d’arrêter de fournir des armes à Moscou        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé vendredi à son homologue iranien d’arrêter « immédiatement » de fournir des armes à Moscou, lors du premier appel téléphonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accusé la Russie de frapper des villes ukrainiennes à l’aide de drones iraniens.          « Aujourd’hui, j’ai reçu un appel du ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j’ai demandé à l’Iran de cesser immédiatement l’envoi d’armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilisées pour tuer des civils et détruire des infrastructures essentielles en Ukraine », a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                    Le 28/10 à 16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou annonce avoir mobilisé 300 000 réservistes         La Russie a achevé la mobilisation de 300 000 réservistes en un peu plus d’un mois, a annoncé vendredi le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, lors d’un échange télévisé avec le président Vladimir Poutine.          « Aucune tâche supplémentaire n’est prévue », a dit Sergueï Choïgou, expliquant ainsi que la Russie ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire de réservistes – des civils – dans l’immédiat. Il a ajouté que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218 000 réservistes sont en train d’être formés dans des bases militaires russes, 41 000 sont déployés dans des unités militaires combattant en Ukraine, et 41 000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          « Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces armées », a dit M. Poutine : « Merci pour cette loyauté envers le devoir, pour ce patriotisme. » Le président russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les ratés de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorporées, et a connu des pénuries d’équipements.          Mais M. Choïgou a assuré vendredi que tous les problèmes d’équipements étaient désormais « réglés ».                    Le 28/10 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l’ambassadeur de Russie        Le ministère des affaires étrangères polonais a réprimandé vendredi le représentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli à son siège l’ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique à Varsovie, conduite par l’archevêque Salvatore Pennacchio, avait invité en début de la semaine à une réception l’ambassadeur de Russie, Sergueï Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gelés depuis l’invasion russe en Ukraine.          « Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Siège par rapport à la Russie, mais en même temps nous observons [qu’]elle est nettement différente de la nôtre », a déclaré vendredi à la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du ministère polonais.          Selon lui, le représentant du Saint-Siège avait « le droit de le faire », mais aurait dû s’interroger sur l’opportunité de « le faire ». Il existe des choses « un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la règle] de ne pas inviter des criminels à la table », a souligné M. Jasina. « Il n’est pas bien que le Saint-Siège perde de son autorité », a-t-il estimé.                    Le 28/10 à 15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dmitri Medvedev demande à Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine        L’ancien président russe Dmitri Medvedev a souhaité « bonne chance » sur Twitter à Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalisé vendredi l’acquisition du réseau social. « Bonne chance pour surmonter les préjugés politiques et la dictature idéologique sur Twitter », a écrit le vice-président du conseil de sécurité de la Russie.          Dans le même message, M. Medvedev demande à M. Musk de « retirer Starlink de l’Ukraine ». Depuis le début de la guerre, SpaceX a livré à l’Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d’assurer une connexion à Internet, grâce à une constellation de satellites formant le réseau Starlink. A la mi-octobre, M. Musk estimait que l’opération avait déjà coûté 80 millions de dollars à sa société.          Starlink a contribué à maintenir une couverture Internet dans les régions d’Ukraine frappées par l’armée russe. En juin, environ 15 % des infrastructures Internet d’Ukraine avaient été détruites ou endommagées, selon les autorités.                              Le 28/10 à 14:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plongé dans le noir, dans la soirée du 27 octobre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Des lignes électriques détruites après le bombardement d’une centrale électrique, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Des travailleurs d’une centrale électrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d’attaque aérienne, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Bombardement d’un dépôt de pétrole par les forces ukrainiennes à Chakhtarsk, en « république populaire de Donetsk », dans l’est de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. AP                     Le 28/10 à 14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuites de Nord Stream : nouvelle inspection de la justice suédoise        La justice suédoise va procéder à une nouvelle inspection près des gazoducs Nord Stream 1 et 2. « J’ai décidé de mener avec le service de sécurité [Säpo] un certain nombre d’inspections complémentaires » sur le site des fuites, a déclaré le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqué.          Les forces armées suédoises vont apporter leur aide à l’enquête, comme cela leur a été demandé, a ajouté le procureur, sans donner de détails sur l’expertise qu’elles pouvaient apporter. La marine suédoise avait annoncé mercredi avoir engagé une nouvelle inspection près des gazoducs touchés.          « Nous avons ressenti le besoin de compléter l’enquête que nous avons menée précédemment », a déclaré à l’Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans préciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoyé un navire civil sous pavillon russe pour procéder à une nouvelle inspection.          Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                                  Le 28/10 à 13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre        Selon l’armée ukrainienne, « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv, les forces de défense ont abattu plus de 300 drones de ce type », a déclaré Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces aériennes. Il a expliqué que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les défenses aériennes. L’armée ukrainienne constate également une diminution notable de l’utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a commandé 2 400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  Le 28/10 à 12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington va annoncer une nouvelle aide à l’Ukraine        Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide à l’Ukraine « très, très bientôt », a annoncé John Kirby, le porte-parole du conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D’un montant d’environ 275 millions de dollars (276 millions d’euros), elle consiste essentiellement à réapprovisionner en munitions les systèmes d’armes déjà sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                                  Le 28/10 à 11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adhésion de la Suède et de la Finlande : le chef de l’OTAN se rend en Turquie le 4 novembre        Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), devrait être reçu, le 4 novembre, en Turquie par le président, Recep Tayyip Erdogan, pour s’entretenir de la ratification par Ankara des adhésions de la Suède et de la Finlande. Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, devrait être reçu en Turquie le 8 novembre.          A ce jour, 28 Etats membres – sur trente – de l’Alliance atlantique ont ratifié l’adhésion de la Suède et de la Finlande, qui doit être approuvée à l’unanimité. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le président turc menace depuis la mi-mai de bloquer l’accession à l’OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de protéger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unités de protection du peuple (YPG), considérés comme terroristes par Ankara. M. Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l’adhésion des deux Etats tant que les demandes d’extradition formulées par Ankara ne seraient pas honorées.             Lire aussi :   Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                                  Le 28/10 à 11:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ramzan Kadyrov admet que son armée subit des pertes        Dans une vidéo publiée, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tchétchène pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont été prises pour cibles par l’artillerie ukrainienne dans la région de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont été tués.          Les soldats de Kadyrov ont renseigné l’armée ukrainienne en montrant l’emplacement de leur cantonnement, identifié comme une école dans la région de Kherson, dans une vidéo publiée sur TikTok.          M. Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont été accusés de nombre d’exactions en Tchétchénie. Familier des déclarations outrancières, il a appelé début octobre à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance » en Ukraine et critiqué à plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des opérations.             Lire aussi :     La campagne des Tchétchènes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine : violence, impunité et propagande                                                   Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Un dépôt de céréales fortement endommagé dans la ville de Lyman, reconquise par les forces ukrainiennes. Le 11 octobre 2022.     Francisco Seco / AP          Selon Volodymyr Zelensky, quelque 4 millions d’Ukrainiens sont privés d’électricité. Ces restrictions sont nécessaires en raison des importants dégâts infligés au système énergétique par les bombardements russes, explique l’opérateur ukrainien.La Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois. Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.Kiev affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre. L’armée ukrainienne comptabilise ce chiffre « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv ». Elle estime que Moscou en a commandé 2 400 à l’Iran.Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Chronique. Gilles Paris : « Le spectre de l’“America first” », le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T23:01:18+00:00","coverageEndTime":"2022-10-29T04:37:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: l\u2019ONU appelle \u00ab\u00a0toutes les parties\u00a0\u00bb \u00e0 faire \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb p...","description":"L\u2019accord dit de la mer Noire, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019ONU, l\u2019Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l\u2019exportation de plus de 9\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. La Russie menace de ne pas le prolonger au-del\u00e0 du 19\u00a0novembre, invoquant des probl\u00e8mes pour exporter ses propres c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU appelle « toutes les parties » à faire « tous les efforts » pour prolonger l’accord sur les exportations de céréales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019accord dit de la mer Noire, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019ONU, l\u2019Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l\u2019exportation de plus de 9\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. La Russie menace de ne pas le prolonger au-del\u00e0 du 19\u00a0novembre, invoquant des probl\u00e8mes pour exporter ses propres c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/5336/3557/1342/894/3/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-10-28T23:01:18+00:00"
,"endDate":"2022-10-29T04:37:47+00:00"
  Vous pouvez suivre notre nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-10-29T04:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T22:46:52+00:00","articleBody":"     Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, a appel\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0toutes les parties\u00a0\u00bb \u00e0 faire \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb pour prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a indiqu\u00e9 son porte-parole. Il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lever rapidement les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb aux exportations russes.          L\u2019accord dit de la mer Noire, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019ONU, l\u2019Ukraine, la Russie et la Turquie, a permis l\u2019exportation de plus de 9\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et de soulager la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre.          Mais les incertitudes autour de la prolongation de cet accord ont d\u00e9j\u00e0 fait remonter les prix de certains produits. Elles sont li\u00e9es aux d\u00e9clarations de la Russie, qui d\u00e9nonce la non-application d\u2019un deuxi\u00e8me accord sign\u00e9 le m\u00eame jour pour permettre ses propres exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais.          La dur\u00e9e initiale de l\u2019accord sur les exportations ukrainiennes \u00ab\u00a0est de 120\u00a0jours et peut \u00eatre automatiquement prolong\u00e9e le 19\u00a0novembre si aucune partie n\u2019objecte\u00a0\u00bb, a not\u00e9 dans un communiqu\u00e9 St\u00e9phane Dujarric, porte-parole d\u2019Antonio Guterres.          \u00ab\u00a0Nous appelons toutes les parties \u00e0 faire tous les efforts pour renouveler l\u2019Initiative de la mer Noire et appliquer les deux accords dans leur totalit\u00e9, y compris la lev\u00e9e expresse des obstacles qui peuvent persister pour les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne sous-estimons pas les d\u00e9fis, mais nous savons qu\u2019ils peuvent \u00eatre surmont\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          \u00ab\u00a0Les gouvernements, les compagnies maritimes, les n\u00e9gociants de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, et les agriculteurs dans le monde entier ont besoin de clart\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00ab\u00a0toutes les parties\u00a0\u00bb \u00e0 prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-28T22:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T19:11:43+00:00","articleBody":"     Le Canada a annonc\u00e9, vendredi, de nouvelles sanctions visant trente-cinq personnalit\u00e9s et six entreprises du secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe, ainsi que l\u2019\u00e9mission d\u2019obligations, dans le but de soutenir l\u2019Ukraine.          Les sanctions visent le g\u00e9ant du p\u00e9trole et du gaz Lukoil, les hauts responsables de Gazprom et de ses filiales, ainsi que les ministres de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019industrie russes, le vice-premier ministre, Alexander Novak, et l\u2019ancien premier ministre Viktor Zoubkov.          L\u2019ancien joueur de la Ligue nationale de hockey Alexandr Frolov et le grand ma\u00eetre d\u2019\u00e9checs Anton Demchenko figurent \u00e9galement sur cette liste qui compte d\u00e9sormais plus de 1\u00a0400\u00a0personnes et entit\u00e9s accus\u00e9es de complicit\u00e9 dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Pour ce qui est des fonds r\u00e9colt\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019obligations ukrainiennes d\u2019une dur\u00e9e de cinq ans, ils visent \u00e0 aider Kiev \u00e0 payer les pensions de retraite et \u00e0 \u00ab\u00a0garder les lumi\u00e8res allum\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit le premier ministre, Justin Trudeau, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le gouvernement a toutefois refus\u00e9 de d\u00e9voiler le montant qu\u2019il esp\u00e8re lever gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9mission de ces obligations, qui sont \u00e9galement ouvertes aux acheteurs \u00e9trangers. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les fonds seraient achemin\u00e9s sur un compte du Fonds mon\u00e9taire international cr\u00e9\u00e9 en avril pour les dons et pr\u00eats \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne des g\u00e9ants de l\u2019\u00e9nergie russes et \u00e9met des obligations ukrainiennes","dateModified":"2022-10-28T19:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T18:52:56+00:00","articleBody":"     Quelque quatre millions de personnes sont affect\u00e9es par des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s de r\u00e9centes frappes russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Dans beaucoup de villes et de districts de notre pays, des coupures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es pour stabiliser\u00a0\u00bb la situation, a-t-il dit lors de son allocution quotidienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre millions d\u2019Ukrainiens affect\u00e9s par des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-28T19:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T17:51:41+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019arrestation d\u2019un individu se pr\u00e9sentant comme un chercheur br\u00e9silien, les services de contre-espionnage norv\u00e9giens (PST) pourraient avoir mis la main sur un personnage important du renseignement russe, une prise rare dans un contexte de fortes tensions entre Moscou et l\u2019Occident.          Admis au cours de l\u2019automne 2021 comme conf\u00e9rencier \u00e0 l\u2019universit\u00e9 norv\u00e9gienne de Tromso, dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de l\u2019Arctique, l\u2019individu a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi par la police et plac\u00e9, dans un premier temps, en internement pour violation des lois sur l\u2019immigration, en vue d\u2019une expulsion.          Les services norv\u00e9giens estimant qu\u2019il s\u2019agissait en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un Russe agissant pour le compte des renseignements de son pays, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte depuis, pour \u00ab\u00a0espionnage ill\u00e9gal dirig\u00e9 contre des secrets d\u2019Etat de nature \u00e0 nuire aux int\u00e9r\u00eats fondamentaux de la nation\u00a0\u00bb, des faits passibles de trois ans de prison.          Vendredi, le PST a identifi\u00e9 le suspect comme \u00e9tant Mikha\u00efl Mikouchine, un Russe n\u00e9 en\u00a01978, alors que l\u2019int\u00e9ress\u00e9, qui poss\u00e8de un passeport br\u00e9silien, se pr\u00e9sente comme \u00e9tant un Br\u00e9silien de 37\u00a0ans r\u00e9pondant au nom de Jos\u00e9 Assis Giammaria.          Selon le PST, Mikha\u00efl Mikouchine est un \u00ab\u00a0agent ill\u00e9gal\u00a0\u00bb, un espion qui tente de se fondre durablement dans un pays \u00e9tranger pour y tisser un r\u00e9seau de contacts, mettre en place des canaux d\u2019information et s\u2019introduire dans des milieux disposant d\u2019informations sensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge pourrait avoir arr\u00eat\u00e9 un important personnage du renseignement russe","dateModified":"2022-10-28T18:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T17:26:08+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, avec pour la premi\u00e8re fois des antennes satellites puis\u00e9es dans les stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, pour une valeur totale de quelque 275\u00a0millions de dollars.          Cette 24e tranche d\u2019assistance militaire directe est destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins urgents de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit au cours d\u2019un point de presse une porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Sabrina Singh.          Washington va ainsi envoyer des missiles de pr\u00e9cision pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s \u00e0 Kiev, ainsi que des obus compatibles avec les autres syst\u00e8mes dont disposent les forces ukrainiennes et une vari\u00e9t\u00e9 de munitions et d\u2019armements antichars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T17:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T17:04:13+00:00","articleBody":"     La France pr\u00e9voit d\u2019organiser le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de soutien \u00e0 la r\u00e9sistance civile ukrainienne\u00a0\u00bb, r\u00e9unissant des bailleurs de fonds et divers autres acteurs, afin d\u2019identifier des solutions pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Un accent particulier sera mis sur la fourniture de mat\u00e9riel de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ainsi que sur la reconstruction d\u2019infrastructures critiques, en particulier \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          Cette r\u00e9union \u00ab\u00a0aura \u00e9galement pour objectif de fixer une m\u00e9thode de travail et de mettre en place un r\u00e9seau regroupant l\u2019Ukraine et les bailleurs afin d\u2019assurer la coh\u00e9rence entre les besoins ukrainiens et les capacit\u00e9s de soutien de la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9union des bailleurs de fonds sera organis\u00e9e en d\u00e9cembre \u00e0 Paris","dateModified":"2022-10-28T17:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:46:42+00:00","articleBody":"     Ces restrictions sont rendues n\u00e9cessaires en raison des importants d\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique du pays par les r\u00e9centes attaques russes, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien DTEK.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb pr\u00e9vues dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-28T17:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:19:15+00:00","articleBody":"     Quelques dizaines d\u2019Iraniens se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et contre l\u2019utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l\u2019Ukraine.                Des membres de la communaut\u00e9 iranienne d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, le 28\u00a0octobre\u00a02022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           A l\u2019appel de la communaut\u00e9 iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouv\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), en plein c\u0153ur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan \u00ab\u00a0Le peuple iranien solidaire avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/280b109_1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Iraniens manifestent \u00e0 Kiev en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:14:45+00:00","articleBody":"     Pour beaucoup de commentateurs, l\u2019origine de l\u2019actuelle brouille entre la France et l\u2019Allemagne est \u00e0 chercher \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Est\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence des \u00e9largissements de 2004 et de 2007, du Brexit et d\u00e9sormais de la promesse d\u2019adh\u00e9sion faite \u00e0 l\u2019Ukraine, le centre g\u00e9ographique de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) s\u2019est de facto d\u00e9plac\u00e9 vers l\u2019Europe centrale. L\u2019Allemagne, plac\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019est de l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, ne ferait que prendre en compte cette r\u00e9alit\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, Paris, avec son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat notoire et son d\u00e9dain persistant envers les\u00a0ex-pays communistes, aurait rat\u00e9 le sens de l\u2019histoire.          La suite de l\u2019article est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Analyse. L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Ce n\u2019est pas certain","dateModified":"2022-10-28T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:10:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 son homologue iranien d\u2019arr\u00eater \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb de fournir des armes \u00e0 Moscou, lors du premier appel t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accus\u00e9 la Russie de frapper des villes ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de drones iraniens.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai re\u00e7u un appel du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Iran de cesser imm\u00e9diatement l\u2019envoi d\u2019armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilis\u00e9es pour tuer des civils et d\u00e9truire des infrastructures essentielles en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Kuleba sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev somme T\u00e9h\u00e9ran d\u2019arr\u00eater de fournir des armes \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-10-28T16:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:36:24+00:00","articleBody":"     La Russie a achev\u00e9 la mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un peu plus d\u2019un mois, a annonc\u00e9 vendredi le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Aucune t\u00e2che suppl\u00e9mentaire n\u2019est pr\u00e9vue\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Cho\u00efgou, expliquant ainsi que la Russie ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire de r\u00e9servistes \u2013 des civils \u2013 dans l\u2019imm\u00e9diat. Il a ajout\u00e9 que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218\u00a0000 r\u00e9servistes sont en train d\u2019\u00eatre form\u00e9s dans des bases militaires russes, 41\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires combattant en Ukraine, et 41\u00a0000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          \u00ab\u00a0Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Merci pour cette loyaut\u00e9 envers le devoir, pour ce patriotisme.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les rat\u00e9s de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorpor\u00e9es, et a connu des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9quipements.          Mais M.\u00a0Cho\u00efgou a assur\u00e9 vendredi que tous les probl\u00e8mes d\u2019\u00e9quipements \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0r\u00e9gl\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes\u00a0","dateModified":"2022-10-28T14:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:25:45+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a r\u00e9primand\u00e9 vendredi le repr\u00e9sentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli \u00e0 son si\u00e8ge l\u2019ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique \u00e0 Varsovie, conduite par l\u2019archev\u00eaque Salvatore Pennacchio, avait invit\u00e9 en d\u00e9but de la semaine \u00e0 une r\u00e9ception l\u2019ambassadeur de Russie, Sergue\u00ef Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gel\u00e9s depuis l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Si\u00e8ge par rapport \u00e0 la Russie, mais en m\u00eame temps nous observons [qu\u2019]elle est nettement diff\u00e9rente de la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du minist\u00e8re polonais.          Selon lui, le repr\u00e9sentant du Saint-Si\u00e8ge avait \u00ab\u00a0le droit de le faire\u00a0\u00bb, mais aurait d\u00fb s\u2019interroger sur l\u2019opportunit\u00e9 de \u00ab\u00a0le faire\u00a0\u00bb. Il existe des choses \u00ab\u00a0un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la r\u00e8gle] de ne pas inviter des criminels \u00e0 la table\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Jasina. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas bien que le Saint-Si\u00e8ge perde de son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l\u2019ambassadeur de Russie","dateModified":"2022-10-28T14:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:54:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb sur Twitter \u00e0 Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalis\u00e9 vendredi l\u2019acquisition du r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Bonne chance pour surmonter les pr\u00e9jug\u00e9s politiques et la dictature id\u00e9ologique sur Twitter\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie.          Dans le m\u00eame message, M.\u00a0Medvedev demande \u00e0 M. Musk de \u00ab\u00a0retirer Starlink de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de la guerre, SpaceX a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet, gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink.\u00a0A la mi-octobre, M.\u00a0Musk estimait que l\u2019op\u00e9ration avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet d\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev demande \u00e0 Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-28T14:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:48:58+00:00","articleBody":"                     Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plong\u00e9 dans le noir, dans la soir\u00e9e du 27\u00a0octobre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Des lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites apr\u00e8s le bombardement d\u2019une centrale \u00e9lectrique, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Des travailleurs d\u2019une centrale \u00e9lectrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d\u2019attaque a\u00e9rienne, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Bombardement d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par les forces ukrainiennes \u00e0 Chakhtarsk, en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/d2f0405_1666961277394-238221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: l\u2019ONU appelle \u00ab\u00a0toutes les parties\u00a0\u00bb \u00e0 faire \u00ab\u00a0tous les efforts\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-10-28T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#710001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:05:02+00:00","articleBody":"     La justice su\u00e9doise va proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de mener avec le service de s\u00e9curit\u00e9 [S\u00e4po] un certain nombre d\u2019inspections compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb sur le site des fuites, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqu\u00e9.          Les forces arm\u00e9es su\u00e9doises vont apporter leur aide \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, comme cela leur a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, a ajout\u00e9 le procureur, sans donner de d\u00e9tails sur l\u2019expertise qu\u2019elles pouvaient apporter. La marine su\u00e9doise avait annonc\u00e9 mercredi avoir engag\u00e9 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs touch\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous avons ressenti le besoin de compl\u00e9ter l\u2019enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans pr\u00e9ciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoy\u00e9 un navire civil sous pavillon russe pour proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection.          Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: ce que l\u2019on sait des soup\u00e7ons de sabotage en mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: nouvelle inspection de la justice su\u00e9doise","dateModified":"2022-10-28T12:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T11:53:16+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0depuis le 13\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle le premier drone kamikaze a \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les forces de d\u00e9fense ont abattu plus de 300\u00a0drones de ce type\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces a\u00e9riennes. Il a expliqu\u00e9 que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne constate \u00e9galement une diminution notable de l\u2019utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a command\u00e9 2\u00a0400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir abattu 300\u00a0drones depuis le mois de septembre","dateModified":"2022-10-28T12:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T10:08:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 John Kirby, le porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D\u2019un montant d\u2019environ 275\u00a0millions de dollars (276\u00a0millions d\u2019euros), elle consiste essentiellement \u00e0 r\u00e9approvisionner en munitions les syst\u00e8mes d\u2019armes d\u00e9j\u00e0 sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va annoncer une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T10:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:42:27+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), devrait \u00eatre re\u00e7u, le 4\u00a0novembre, en Turquie par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, pour s\u2019entretenir de la ratification par Ankara des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, devrait \u00eatre re\u00e7u en Turquie le 8\u00a0novembre.          A ce jour, 28 Etats membres \u2013 sur trente \u2013 de l\u2019Alliance atlantique ont ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, qui doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le pr\u00e9sident turc menace depuis la mi-mai de bloquer l\u2019accession \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de prot\u00e9ger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG), consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. M.\u00a0Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l\u2019adh\u00e9sion des deux Etats tant que les demandes d\u2019extradition formul\u00e9es par Ankara ne seraient pas honor\u00e9es.             Lire aussi :   Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande\u00a0: le chef de l\u2019OTAN se rend en Turquie le 4\u00a0novembre","dateModified":"2022-10-28T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:02:05+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles par l\u2019artillerie ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Les soldats de Kadyrov ont renseign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en montrant l\u2019emplacement de leur cantonnement, identifi\u00e9 comme une \u00e9cole dans la r\u00e9gion de Kherson, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur TikTok.          M.\u00a0Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de nombre d\u2019exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Familier des d\u00e9clarations outranci\u00e8res, il a appel\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb en Ukraine et critiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des op\u00e9rations.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov admet que son arm\u00e9e subit des pertes","dateModified":"2022-10-28T10:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T07:38:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le travail organisant le d\u00e9part des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des r\u00e9gions s\u00fbres en Russie est achev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir Sergue\u00ef Aksionov, le dirigeant de la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule voisine de Kherson, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou. \u00ab\u00a0Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9 la zone bombard\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.\u00a0\u00bb Mercredi, un responsable de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, a affirm\u00e9 qu\u2019au moins 70\u00a0000 r\u00e9sidents avaient quitt\u00e9 leurs domiciles dans la r\u00e9gion en moins d\u2019une semaine. La cit\u00e9  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Aksionov a \u00e9galement visit\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia accompagn\u00e9 de Sergue\u00ef Kirienko, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relev\u00e9 dans son rapport quotidien sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures publi\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la pr\u00e9tendue \u201c\u00e9vacuation\u201d du territoire temporairement occup\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson se poursuit\u00a0\u00bb. Kiev dit de ces transferts de population qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb. Il a not\u00e9 un \u00ab\u00a0renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson.               Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les Russes ont \u00ab\u00a0renforc\u00e9 certaines de leurs unit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr avec des r\u00e9servistes mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s qui \u00ab\u00a0\u00e9tablissent des positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, comme sur tout le front, sont compos\u00e9es de \u00ab\u00a0compagnies compos\u00e9es d\u2019une poign\u00e9e d\u2019hommes [au lieu d\u2019une centaine]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson est achev\u00e9e, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-10-28T11:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:50:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les attaques russes contre les installations \u00e9lectriques n\u2019entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement \u00e0 son habitude, Volodymyr Zelensky a d\u00e9livr\u00e9 son allocution quotidienne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, pr\u00e8s de l\u2019\u00e9pave d\u2019un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. \u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas, l\u2019id\u00e9e d\u2019entendre l\u2019hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n\u2019avons pas peur de la nuit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon lui, la Russie a men\u00e9 plus de 8\u00a0000\u00a0attaques a\u00e9riennes et tir\u00e9 4\u00a0500\u00a0missiles depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Il ajoute que 30\u00a0attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0couperait les ailes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-28T08:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:45:07+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a fait part de son incr\u00e9dulit\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n\u2019aurait aucune intention de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0? Pourquoi parle-t-il des capacit\u00e9s [de la Russie] \u00e0 recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NewsNation. \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le dirigeant am\u00e9ricain.          La Maison Blanche a soulign\u00e9, hier, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention de s\u2019asseoir avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a annonc\u00e9 le porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Kirby. Joe Biden avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb d\u2019y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Joe Biden, les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine sur un \u00e9ventuel recours aux armes nucl\u00e9aires sont \u00ab\u00a0da...","dateModified":"2022-10-28T08:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:58:21+00:00","articleBody":"      Le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi, devant le club de discussion de Valda\u00ef, \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine \u00e9tait l\u2019illustration de la lutte contre la domination occidentale.          Au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Poutine a affirm\u00e9 que le conflit s\u2019inscrit dans ce \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Occident, sans unit\u00e9 claire, n\u2019est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, jugeant que le monde \u00e9tait d\u00e8s lors en \u00ab\u00a0situation r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne supportera jamais le diktat de l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en \u00e9voquant des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.          Parlant de la situation \u00e9conomique de son pays, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le pic des difficult\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e9conomiques \u00e9tait \u00ab\u00a0pass\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est adapt\u00e9e (\u2026). Ce qui se passe est en fin de compte b\u00e9n\u00e9fique pour la Russie et son avenir (\u2026), y compris dans la sph\u00e8re \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          A propos de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, M.\u00a0Poutine a relativis\u00e9 ses propos pass\u00e9s quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, estimant qu\u2019il n\u2019avait fait que \u00ab\u00a0r\u00e9pondre\u00a0\u00bb aux menaces de ses adversaires. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene NewsNation, Joe Biden a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire.          A propos du d\u00e9veloppement pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019armes biologiques en Ukraine avec l\u2019implication des Etats-Unis, la Russie a demand\u00e9 une enqu\u00eate des Nations unies (ONU). Ces accusations sont \u00ab\u00a0une pure invention, mise en avant sans l\u2019ombre d\u2019une preuve\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu jeudi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va mener \u00ab\u00a0une v\u00e9rification ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb sur les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ukrainienne. L\u2019Agence onusienne va visiter \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb deux\u00a0sites ukrainiens.          Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation de huit\u00a0autres administrations militaires dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019occupant de la r\u00e9gion de Kharkiv et a nomm\u00e9 leurs dirigeants.          Les promesses d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de la part des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019annoncent \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb pour 2023, a estim\u00e9 jeudi la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, Kristalina Georgieva, en marge d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube\u00a0vendredi 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-28T08:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html#709408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-appelle-toutes-les-parties-a-faire-tous-les-efforts-pour-prolonger-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:52:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-28T07:53:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/5336/3557/1342/894/3/0/69ebaae_7652b40e163b4bacabfa7d62cbdca542-64c839d18b1845929220b861bb17cc82-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/30/19-13">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le politologue Matthijs Rooduijn estime que les partis européens d’extrême droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus être qualifiés ainsi. Tandis qu’ils prospèrent sur le même terreau hostile à la démocratie libérale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes économiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Géopolitique             « L’arrivée au pouvoir de partis d’extrême droite en Italie et en Suède n’est pas une surprise »      Dans un entretien au « Monde », le politologue Matthijs Rooduijn estime que les partis européens d’extrême droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus être qualifiés ainsi. Tandis qu’ils prospèrent sur le même terreau hostile à la démocratie libérale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes économiques.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars         Publié le 28 octobre 2022 à 17h30, mis à jour hier à 00h13    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Matthijs Rooduijn est enseignant-chercheur au département de sciences politiques à l’université d’Amsterdam (Pays-Bas), spécialiste des populismes européens. Du nord au sud de l’Europe, l’extrême droite gagne du terrain : elle a fait une entrée en force à l’Assemblée nationale en France, détermine en grande partie le programme de gouvernement en Suède et dirige la coalition au pouvoir en Italie.          Qu’ont en commun les partis d’extrême droite européens ?          Il faut d’abord s’entendre sur les qualificatifs donnés à ces formations. Les appellations « postfasciste » ou « néonazi » qui leur sont accolées ne sont pas satisfaisantes.          Même si les racines de certains de ces mouvements politiques plongent dans le fascisme ou le nazisme – ce qu’il est important de souligner –, ils sont différents des partis des années 1930. Leur attribuer ces qualificatifs ou les renvoyer systématiquement à leur histoire tend à occulter ce qui est au cœur de leur programme, de leur idéologie et de leur vision du monde, aujourd’hui.          Ces formations reposent sur des piliers communs : le nativisme, l’autoritarisme et le populisme. Le nativisme, qui est une forme de nationalisme fondé sur l’exclusion, établit une distinction entre des citoyens qui seraient intégrés à la nation et d’autres qui demeureraient à l’extérieur. Selon les partis, ce second groupe d’« outsiders » recouvre diverses catégories d’individus : ceux qui ont une autre religion, ceux qui appartiennent à une minorité ou à une ethnie différente, les immigrés… Cette attitude peut donc s’exprimer de plusieurs manières : antisémitisme, racisme, islamophobie… Mais ce nativisme est pour tous ces partis l’élément principal de leur idéologie, autour duquel s’articulent leurs convictions.                         « Kaleïdoscope », affiche collée sur toile (4 m x 6,5 m). Cette fresque monumentale contre les stéréotypes racistes et antisémites et favorisant le dialogue entre des élèves issus de différents milieux a été réalisée par des collégiens de Côte-d’Or sous la direction du street-artiste français Combo (ou Combo Culture Kidnapper). Elle a été exposée à l’Institut du monde arabe, à Paris, en juin 2021.  COMBO               En second lieu, ils partagent une forme d’autoritarisme, avec l’idée que la société doit être davantage contrôlée et que les infractions à la loi doivent être sévèrement punies, en particulier quand elles sont commises par des étrangers. Quant à leur populisme, il repose sur la conviction que le « bon peuple » est trahi, négligé par une « élite démoniaque » – surtout politique, mais aussi économique et culturelle.                           Lire aussi :  Le Rassemblement national a assez de députés pour former un groupe parlementaire : voici ce que ça change                 La force de leur message réside dans leur capacité à lier nationalisme et populisme : la nation contre l’« Autre », et le peuple contre les élites. A cela s’ajoute chez certains la conviction que les élites complotent pour faire entrer les migrants dans leur pays. Cette combinaison a fait le succès des extrêmes droites ces trente dernières années.          Enfin, on trouve dans ces mouvements les tenants des théories du complot, comme celles, récentes, autour du climat ou du Covid-19.        Il vous reste 76.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/l-arrivee-au-pouvoir-de-partis-d-extreme-droite-en-italie-et-en-suede-n-est-pas-une-surprise_6147763_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de partis d\u2019extr\u00eame droite en Italie et en Su\u00e8de n\u2019est pas une surprise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T17:30:17+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:17+02:00","dateModified":"2022-10-29T00:13:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Su\u00e8de","Politique","Italie","Europe","Rassemblement national","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le politologue Matthijs Rooduijn\u00a0estime que les partis europ\u00e9ens d\u2019extr\u00eame droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus \u00eatre qualifi\u00e9s ainsi. Tandis qu\u2019ils prosp\u00e8rent sur le m\u00eame terreau hostile \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/533/0/12040/6020/1342/671/60/0/8876e8d_1666871167700-fresque-couleurs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-14">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Recep Tayyip Erdogan a transformé son Parti de la justice et du développement en machine à gagner les élections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la dérive autoritaire de son chef devenu ultra-président, l’AKP risque d’être mis à l’épreuve lors du scrutin de 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            ADEM ALTAN / AFP                        International       Géopolitique         Comment la Turquie est passée en vingt ans du projet de société de l’AKP au pouvoir solitaire d’Erdogan   Par Nicolas Bourcier (Istanbul, correspondant)   Publié le 28 octobre 2022 à 17h30, mis à jour à 02h17     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteRecep Tayyip Erdogan a transformé son Parti de la justice et du développement en machine à gagner les élections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la dérive autoritaire de son chef devenu ultra-président, l’AKP risque d’être mis à l’épreuve lors du scrutin de 2023.                Il a vieilli. Avec son mètre quatre-vingt-cinq, sa silhouette légèrement voûtée et son visage terni par la fatigue, Recep Tayyip Erdogan accuse le coup. Le « rossignol du Coran », tel qu’il était surnommé dans sa jeunesse, ne fait plus chanter les mots. Derrière son pupitre, en cette fin d’octobre, à Istanbul, le président turc a perdu de son souffle sur le tapis rouge des protocoles. Le « Tayyip » d’autrefois, dont la rue renvoyait une image de tribun à l’autorité affirmée et au verbe facile, mêlant habilement expressions sophistiquées et gouaille des faubourgs populaires, n’est plus. Il s’est durci, raidi. Le texte est lu sans conviction ni même un léger sourire.          Est-ce l’automne du patriarche ? Le début de la fin du règne de celui qui dirige la Turquie sans discontinuer, avec son Parti de la justice et du développement (AKP), depuis deux décennies ? Ou l’ultime métamorphose d’un président, candidat à sa propre et énième succession ? Pour l’instant, une chose est sûre : l’homme qui se tient debout, devant sa rangée de drapeaux écarlates, s’accroche, et ses militants et ses soutiens sont encore légion.          Peu importe, dans le fond, son manque d’allant. A 68 ans, Recep Tayyip Erdogan reste le politicien le plus déroutant de l’histoire turque moderne. Jamais une personnalité n’avait autant marqué le pays de son empreinte depuis Mustafa Kemal Atatürk (1881-1938). Il est populiste et diviseur, autocrate et paternaliste, calculateur pragmatique, froid et irascible. Son idéologie a beau varier d’une année à l’autre, sa feuille de route se dessine au gré de contingences connues de lui seul.          C’est cette tension permanente, ce « mélange de colère et de calme », selon l’auteur et journaliste turc Kaya Genç, qui a fait d’Erdogan et de sa formation politique cette impressionnante machine à gagner les élections. La peur et la répression aussi, avec des vagues d’arrestations qui ont hissé la Turquie dans le peloton de tête des pires taux d’incarcération des quarante-sept pays du Conseil de l’Europe, aux côtés de la Russie, de la Géorgie et de l’Azerbaïdjan.          Gifle magistrale pour l’opposition          Au sein du parti, on ne parle que de lui. Plus de onze millions d’adhérents – dix fois plus que le principal parti d’opposition, le Parti républicain du peuple (CHP), porte-drapeau du kémalisme – s’endorment et se réveillent avec le chef. Les débats critiques et courants minoritaires n’y existent plus depuis longtemps. Vingt ans de terrain et de gouvernement ont fait de l’AKP le parti lige du président, n’ayant de cesse qu’il ne se glisse dans les moindres replis des institutions et de la société turque. De bras armé au service d’une cause défendue par Erdogan et ses proches, l’AK-Parti – le « Parti blanc » comme l’appellent ses militants, avec une notion de pureté et d’honnêteté – a fini par se confondre avec son père fondateur. Un parti tout-puissant, pour ne pas dire un « parti Etat ».        Il vous reste 86.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/comment-la-turquie-est-passee-en-vingt-ans-du-projet-de-societe-de-l-akp-au-pouvoir-solitaire-d-erdogan_6147762_3210.html"},"headline":"Comment la Turquie est pass\u00e9e en vingt ans du projet de soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019AKP au pouvoir solitaire d\u2019Erdogan","dateCreated":"2022-10-28T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:14+02:00","dateModified":"2022-10-30T02:17:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Europe","Turquie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Recep Tayyip Erdogan a transform\u00e9 son Parti de la justice et du d\u00e9veloppement en machine \u00e0 gagner les \u00e9lections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la d\u00e9rive autoritaire de son chef devenu ultra-pr\u00e9sident, l\u2019AKP risque d\u2019\u00eatre mis \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9preuve lors du scrutin de 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/553/0/3958/1979/1342/671/60/0/40355c4_1666879228640-000-9vz739.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-15">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Interpréter l’arrivée au pouvoir de la nouvelle présidente du conseil italien comme le retour, cent ans après, du régime mussolinien reviendrait à se tromper sur sa signification.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Italie             Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme      Interpréter l’arrivée au pouvoir de la nouvelle présidente du conseil italien comme le retour, cent ans après, du régime mussolinien reviendrait à se tromper sur sa signification.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié le 28 octobre 2022 à 15h46 Mis à jour le 28 octobre 2022 à 16h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Le 28 octobre 1922, Benito Mussolini s’apprêtait à prendre le pouvoir en Italie au terme de sa Marche sur Rome, une insurrection confuse à laquelle s’abandonnait un Etat libéral italien affaibli. Cent ans plus tard, jour pour jour, le 28 octobre 2022, Giorgia Meloni, 45 ans, une femme politique professionnelle venue de l’extrême droite, fait, après une victoire nette dans les urnes, ses premiers pas à la tête de l’Italie. La logique du centenaire et le fil tortueux qui relie sa famille politique à l’histoire du fascisme de Mussolini nous tendent un piège intellectuel dans lequel il serait aisé de tomber.          Car observer le début du mandat de Mme Meloni dans la perspective d’un événement survenu il y a un siècle serait à la fois trompeur sur le plan historique, insultant pour les institutions de la République italienne actuelle et préjudiciable à la compréhension de ce qu’implique pour l’Europe d’aujourd’hui son arrivée au pouvoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                 Fratelli d’Italia, le parti que Mme Meloni a fondé en 2012 et qu’elle préside depuis 2014, est la dernière incarnation de la tradition politique postfasciste. Ce terme, de plus en plus contesté, a été forgé à la suite des efforts menés dans les années 1990 par son chef de file Gianfranco Fini, né en 1952, pour sortir cette famille politique de la marginalité. Avec la fin de la guerre froide puis l’effondrement de la Démocratie chrétienne et la mutation du Parti communiste, la tendance postfasciste a accompagné au pouvoir, à partir de 1994, une coalition paradoxale menée par Silvio Berlusconi, avec le soutien des autonomistes de la Ligue du Nord.          En s’insérant dans le jeu politique, Gianfranco Fini s’est distancié de l’héritage du fascisme, dont il a déclaré en 2004 qu’il constituait un « mal absolu ». Poussant la logique jusqu’à unir les destins de son parti à ceux de Forza Italia de M. Berlusconi, M. Fini a cependant précipité sa chute, la greffe n’ayant finalement pas pris. C’est justement pour attirer les déçus de cette fusion avortée que Mme Meloni a fondé Fratelli d’Italia, dont le logo, décoré d’une flamme tricolore, rétablissait une continuité d’apparence entre le postfascisme dont elle devenait la cheffe de file et le « néofascisme » né dans l’immédiat après-guerre.          Un héritage sur quatre générations          Cette flamme, censée évoquer la mémoire éternelle de Mussolini et qui a servi de modèle à celle du Front national français, avait en effet été le symbole du Mouvement social italien (MSI), fondé en 1946 par de jeunes représentants de l’ancien régime et où Gianfranco Fini, le mentor de Mme Meloni, avait commencé sa carrière. Après en avoir gravi les échelons dans les années 1980, M. Fini était devenu le dauphin de Giorgio Almirante. Ce dernier, un des fondateurs du parti, né en 1914, avait appartenu à une génération qui, sans avoir connu le fascisme des origines, était arrivée à maturité dans la dernière période du régime. M. Almirante avait ainsi servi dans les rangs de la République de Salo, Etat fantoche dirigé par un Benito Mussolini affaibli et placé sous le contrôle effectif du IIIe Reich après la capitulation en 1943 du royaume d’Italie face aux Alliés anglo-américains.        Il vous reste 46.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/giorgia-meloni-et-l-heritage-en-trompe-l-il-du-fascisme_6147745_3232.html"},"headline":"Giorgia Meloni et l\u2019h\u00e9ritage en trompe-l\u2019\u0153il du fascisme","dateCreated":"2022-10-28T15:46:37+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:46:37+02:00","dateModified":"2022-10-28T16:15:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Italie"],"description":"Interpr\u00e9ter\u00a0l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil italien comme le retour, cent ans apr\u00e8s, du r\u00e9gime mussolinien reviendrait \u00e0 se tromper sur sa signification.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/1015/0/6000/3000/1342/671/60/0/a79b709_36c9703699a34542bcbdc30c385b116a-36c9703699a34542bcbdc30c385b116a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-16">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Pour l’économiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les marchés qui ont « puni » le cabinet britannique, mais l’incapacité des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, à affronter les défis structurels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Royaume-Uni         « Toute stratégie économique sérieuse doit reconnaître que des hausses d’impôts sont nécessaires »   Tribune        Jonathan Portes  Economiste        Pour l’économiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les marchés qui ont « puni » le cabinet britannique, mais l’incapacité des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, à affronter les défis structurels.   Publié le 28 octobre 2022 à 15h30, mis à jour hier à 09h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a une dizaine d’années, certains économistes, dont j’étais, soutenaient que l’Union européenne comme le Royaume-Uni étaient en train de commettre une erreur historique. En accordant la priorité à la « consolidation budgétaire », mieux connue sous le terme d’« austérité », nous risquions d’ouvrir la voie à une période de faible croissance et de stagnation des salaires qui provoquerait des dégâts économiques et sociaux (« No debate please, we’re Europeans », National Institute of Economic and Social Research, 6 mars 2013). Nous avancions aussi que, avec des taux d’intérêt à long terme historiquement bas, rien n’empêchait les économies avancées d’emprunter et d’investir. Contre cette position, les conservateurs budgétaires des deux côtés de la Manche, depuis le chancelier de l’Echiquier George Osborne jusqu’au président de la Banque centrale européenne d’alors, Jean-Claude Trichet, mettaient en garde contre le risque de compromettre la confiance des marchés, voire d’un défaut sur les dettes souveraines.          La suite nous a donné raison : le consensus intellectuel, non seulement parmi les économistes universitaires mais également dans les banques centrales et les institutions financières internationales comme le FMI, est que nous aurions pu et dû emprunter plus, et que l’austérité a été en partie responsable de la performance économique décevante de nombreux pays européens. Ce qui a eu pour conséquence indirecte de contribuer aux dysfonctionnements politiques des dernières années, depuis le Brexit jusqu’à la montée des populistes xénophobes en France et en Italie.          Etrange convergence          L’échec de Liz Truss a détruit la crédibilité d’une approche simpliste selon laquelle des réductions d’impôts peuvent remettre l’économie sur la voie de la croissance. Mais cet échec est également invoqué, au Royaume-Uni et ailleurs, par des conservateurs qui expliquent que la réaction des marchés financiers prouve que l’austérité était bien nécessaire.          Nous avons ainsi assisté à une étrange convergence entre le traditionnel narratif de gauche – selon lequel « les marchés » sont des spéculateurs anglo-saxons prêts à s’entendre pour saper les ambitions économiques de tout gouvernement progressiste même modéré – avec celui, encore plus étrange, d’une droite libertarienne pour qui les marchés sont des « mondialistes woke » conspirant contre un gouvernement libéral réformiste !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                 Les uns et les autres ont tort. Au début des années 2010, les marchés, comme nous le soutenions à l’époque, « nous suppliaient d’emprunter et de dépenser ». Ni les déficits importants ni la dégradation des notations de crédit n’ont empêché les taux d’intérêt à long terme sur les dettes publiques britannique comme française de baisser sans discontinuer pendant la plus grande partie de la décennie.        Il vous reste 44.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/toute-strategie-economique-serieuse-doit-reconnaitre-que-des-hausses-d-impots-sont-necessaires_6147743_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Toute strat\u00e9gie \u00e9conomique s\u00e9rieuse doit reconna\u00eetre que des hausses d\u2019imp\u00f4ts sont n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T15:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-29T09:31:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Pour l\u2019\u00e9conomiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les march\u00e9s qui ont \u00ab\u00a0puni\u00a0\u00bb le cabinet britannique, mais l\u2019incapacit\u00e9 des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, \u00e0 affronter les d\u00e9fis structurels.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Portes","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/279/0/3354/1677/1342/671/60/0/7eeb35e_fb76a1b649c0421cb1e964f4bf283f48-fb76a1b649c0421cb1e964f4bf283f48-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-17">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Avec la guerre en Ukraine, l’attention de l’Europe a basculé vers l’Est. Mais avant d’incarner le future de l’UE, l’Europe centrale a encore des faiblesses à résoudre
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Union européenne             L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain      Avec la guerre en Ukraine, l’attention de l’Europe a basculé vers l’Est. Mais avant d’incarner le future de l’UE, l’Europe centrale a encore des faiblesses à résoudre          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié le 28 octobre 2022 à 15h00 Mis à jour le 28 octobre 2022 à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          Ceux que l’on nomme à tort les « pays de l’Est » alors qu’ils sont en réalité au cœur de l’Europe peuvent-ils incarner l’avenir du Vieux Continent ? Leur volonté de se hisser à ce statut est en tout cas indéniable. Il suffit d’écouter ce que dit régulièrement Viktor Orban.  « L’Europe centrale est l’avenir de l’Europe », affirme le premier ministre nationaliste hongrois, en expliquant qu’il ne s’agit « pas seulement d’un concept géographique, mais d’une réalité politique, économique et culturelle ». Dans son esprit, la Hongrie et ses voisins ont vocation à rattraper économiquement l’Ouest, à imposer une vision de l’UE plus intergouvernementale et à défendre une Europe culturellement blanche et chrétienne.          Si, depuis le début de la guerre en Ukraine, son message prorusse brouille la crédibilité de M. Orban, le cœur de sa prédiction reste partagé en Pologne, de loin le plus grand pays de la région avec ses trente-huit millions d’habitants. Ensemble, Budapest et Varsovie rêvent d’affaiblir les pouvoirs de la Commission et du Parlement européen et d’écarter toute menace de sanction pour leurs dérives autoritaires.          Politiquement, l’Allemagne est loin de s’être alignée sur cette vision. Dans son discours prononcé à Prague le 29 août, le chancelier Olaf Scholz a expliqué être favorable à la levée du principe d’unanimité et il a reçu de manière glaciale M. Orban lors de sa récente visite à Berlin. A tel point que M. Orban a qualifié à son retour le SPD de « parti le plus hostile à la Hongrie en Europe ».          Beaucoup rêvent d’Allemagne          Il n’en reste pas moins qu’économiquement, les intérêts des grandes entreprises allemandes ont parfois poussé Berlin à une forme de tolérance face aux dérives autoritaires régionales. Grâce à leur main-d’œuvre qualifiée et bon marché, les pays d’Europe centrale ont assuré un choc de compétitivité crucial à l’industrie allemande, en émigrant par centaines de milliers vers l’Allemagne ou en accueillant les usines sous-traitantes. Le PIB par tête de la Tchéquie dépasse déjà celui de l’Espagne, celui de la Pologne s’en approche. La plus grande usine de batteries d’Europe devrait bientôt être construite en Hongrie par une entreprise chinoise.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/l-avenir-de-l-union-europeenne-se-trouve-t-il-a-l-est-pas-certain_6147738_3232.html"},"headline":"L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain","dateCreated":"2022-10-28T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Analyses","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","International"],"description":"Avec la guerre en Ukraine, l\u2019attention de l\u2019Europe a bascul\u00e9 vers l\u2019Est. Mais avant d\u2019incarner le future de l\u2019UE, l\u2019Europe centrale a encore des faiblesses \u00e0 r\u00e9soudre","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/08e60ae_fw1-climate-un-eu-lossdamage-1021-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-18">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Tribunes éco             Royaume-Uni : « La combinaison d’une faible croissance et de fortes inégalités est toxique »      Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 28 octobre 2022 à 14h30, mis à jour hier à 09h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En juillet, la Resolution Foundation, cercle de réflexion londonien dirigé par Torsten Bell a publié un rapport intitulé « Stagnation nation » qui souligne qu’après trente ans de rattrapage économique entre 1980 et 2010, le Royaume-Uni est entré dans une période de stagnation, particulièrement en ce qui concerne les salaires.          Comment le Royaume-Uni est-il devenu ce « pays de la stagnation » ?          D’une part le Royaume-Uni a connu une faible croissance depuis une quinzaine d’années ; d’autre part, de fortes inégalités se sont mises en place durant les quatre décennies précédentes. C’est la combinaison de ces deux éléments qui est toxique, surtout pour les ménages à revenus faibles ou moyens.          D’où viennent ces inégalités ?          De la forte augmentation des inégalités salariales dans les années 1980, et d’une forte augmentation des salaires moyens et élevés. A l’époque, le grand public ne s’intéresse pas beaucoup aux inégalités. Les conservateurs gagnent les élections en 1979, 1983, 1987 et 1992, sur une sorte d’accord tacite : certes, ceux qui se trouvaient en bas de l’échelle s’en sortaient très mal, mais la plupart des gens se disaient que si les inégalités élevées sont le prix à payer pour l’augmentation du niveau de vie, qu’il en soit ainsi. Et effectivement, dans les années 1990 et 2000, le Royaume-Uni a connu une croissance plus rapide que celles de la France et de l’Allemagne.          Cela a changé dans les années 2010, après la grande crise financière…          La tendance s’est inversée probablement un peu avant cette crise, mais c’est cette dernière qui est évidemment la grande affaire. Elle a été plus grave au Royaume-Uni parce que le secteur financier y est important. Mais elle a aussi fait apparaître les défis structurels sous-jacents du pays, en particulier la faiblesse des investissements. Entre 1979 et 2019, les investissements ont représenté 19 % du produit intérieur brut (PIB), quatre points en dessous de la moyenne des pays du G7. Puis le Brexit est arrivé et les investissements des entreprises sont restés très faibles en raison de l’incertitude économique. Enfin, la pandémie et aujourd’hui la guerre en Ukraine ont conforté cette tendance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Pourquoi les salaires stagnent-ils en valeur réelle depuis quinze ans, alors qu’ils augmentaient d’un tiers par décennie depuis les années 1970 ?          C’est le résultat de la faible croissance de la productivité. A cela s’ajoute une série de chocs inflationnistes. Il y a le choc actuel, bien sûr (l’inflation au Royaume-Uni est de 10,1 %), notamment parce que le pays est très dépendant du gaz pour la production d’électricité et le chauffage. Mais il y en a eu d’autres, plus petits, l’un après la crise financière, quand les prix de l’énergie avaient augmenté et que la livre sterling avait baissé, et un autre après le vote sur le Brexit en 2016. La répétition de ces chocs inflationnistes, dans un contexte de faible productivité, explique que les salaires réels aient diminué.        Il vous reste 44.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/royaume-uni-la-combinaison-d-une-faible-croissance-et-de-fortes-inegalites-est-toxique_6147734_3232.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: \u00ab\u00a0La combinaison d\u2019une faible croissance et de fortes in\u00e9galit\u00e9s est toxique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:30:04+02:00","dateModified":"2022-10-29T09:33:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Torsten Bell, le directeur du cercle de r\u00e9flexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/627/0/7523/3761/1342/671/60/0/45f13f0_784e24695bd54787b0deab68137c9ec8-784e24695bd54787b0deab68137c9ec8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-19">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Concilier les trois impératifs de lutte contre l’inflation, de maintien des revenus et de réponse à la crise énergétique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l’économiste Robert Boyer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Banques / Finance / Assurance         « La tempête sur les marchés financiers britanniques pointe les contradictions des responsables politiques »   Tribune        Robert Boyer  Economiste        Concilier les trois impératifs de lutte contre l’inflation, de maintien des revenus et de réponse à la crise énergétique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l’économiste Robert Boyer.   Publié le 28 octobre 2022 à 14h00, mis à jour hier à 09h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le projet budgétaire de la première ministre britannique Liz Truss, qui lui a valu sa démission rapide, a été qualifié de plus grande erreur de politique économique des temps modernes. Sans doute, mais il est des leçons plus essentielles et préoccupantes, qui concernent la plupart des gouvernements de la planète. Ceux-ci entendent en effet concilier lutte contre l’inflation, réponse à la crise énergétique, demandes sociales de maintien du revenu, le tout dans un contexte d’incertitudes internationales majeures. Le chaos britannique montre que c’est une mission impossible.          Le mini-budget présenté le 23 septembre est d’abord l’expression d’un fondamentalisme néfaste. N’est-il pas surprenant de se référer à la théorie du ruissellement en vertu de laquelle détaxer les riches finit par contribuer à la prospérité des pauvres ? L’expérience des deux dernières décennies a pourtant invalidé cette croyance. Stimuler l’offre par la réduction de la fiscalité sur les riches n’est pas toujours efficace, prend du temps et surtout ne répond pas à la pénurie énergétique, une des sources essentielles du regain d’inflation qui mobilise aujourd’hui l’opinion publique contre le gouvernement.          Une réduction considérable de la fiscalité sur les profits et le revenu des plus riches est de fait financée par un accroissement de la dette publique, ce qui a mis en branle des processus qui concernent de nombreux gouvernements, bien au-delà du Royaume-Uni. En effet, les investisseurs, inquiets de l’aggravation de la dette publique, n’achètent plus les titres publics et mettent ainsi en péril les fonds de pension qui avaient anticipé le maintien des taux d’intérêt à des niveaux faibles en se couvrant sur le marché des produits dérivés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fonds de pension britanniques à l’origine d’une nouvelle crise financière                 Par leur statut, les fonds de pension à prestations définies doivent rétablir leur position en vendant des titres publics, ce qui aggrave la flambée des taux d’intérêt et amorce une nouvelle spirale. Ce cercle vicieux a failli emporter le système financier britannique : dans l’urgence, la Banque d’Angleterre a dû réserver 65 milliards de livres (72,8 milliards d’euros) pour stabiliser, pendant trois semaines, le marché, en contradiction avec la politique anti-inflationniste qui consistait au contraire à réduire l’encours de la dette publique. Ainsi s’enchaînent approche dogmatique de l’économie, turbulences sur les marchés financiers, perte de crédibilité du gouvernement et nouveau cycle spéculatif qui menace la stabilité financière.          Nœud de contradictions          La tempête sur les marchés financiers britanniques pointe la plupart des contradictions que rencontrent les responsables politiques. En effet, le Royaume-Uni s’est, comme les Etats-Unis, engagé dans une stratégie de sortie d’une longue phase d’assouplissement quantitatif, caractérisée par des taux d’intérêt nominaux quasiment nuls et un refinancement des déficits publics structurels. Or, ces derniers se sont accrus avec la crise de 2008, puis l’épidémie de Covid-19 et l’après-février 2022 pour lutter contre l’emballement de l’inflation liée en particulier à l’explosion du prix de l’énergie qui a suivi l’invasion de l’Ukraine.        Il vous reste 45.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/la-tempete-sur-les-marches-financiers-britanniques-pointe-les-contradictions-des-responsables-politiques_6147730_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La temp\u00eate sur les march\u00e9s financiers britanniques pointe les contradictions des responsables politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:00:24+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:00:24+02:00","dateModified":"2022-10-29T09:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Concilier les trois imp\u00e9ratifs de lutte contre l\u2019inflation, de maintien des revenus et de r\u00e9ponse \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l\u2019\u00e9conomiste Robert Boyer.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Boyer","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/255/0/3059/1529/1342/671/60/0/b53da31_98373300bfdf4c95a8273839cb89877b-98373300bfdf4c95a8273839cb89877b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-20">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Liz Truss avait l’appui des fonds d’investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers « mainstream » qui reviennent, analyse la chercheuse Marlène Benquet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Royaume-Uni         « Au Royaume-Uni, deux mondes financiers ne défendent pas les mêmes intérêts politiques »   Tribune        Marlène Benquet  sociologue et politiste, chargée de recherche CNRS à l’Institut de recherche interdisciplinaire en sciences sociales/Irisso, université Paris-Dauphine-PSL        Liz Truss avait l’appui des fonds d’investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers « mainstream » qui reviennent, analyse la chercheuse Marlène Benquet.   Publié le 28 octobre 2022 à 13h00 Mis à jour le 28 octobre 2022 à 17h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 septembre, alors qu’elle sortait du 10 Downing Street, un journaliste demandait à Liz Truss, silencieuse et vêtue de noir : « Les marchés ont-ils rejeté les “Trussonomics” ? »          Quatre semaines plus tard, la baisse de la note perspective du Royaume-Uni par les agences de notation Standard & Poor’s et Fitch, les rappels à l’ordre de la Banque d’Angleterre, des fonds de pension et du Fonds monétaire international (FMI) – qui a jugé la politique britannique « incroyablement incohérente » – semblent avoir contraint Liz Truss à démissionner. La finance a-t-elle eu raison de la première ministre britannique ?          Encore faudrait-il que « la finance » existe, ce qui n’est pas le cas. Depuis les années 1990, il n’existe pas une, mais deux finances au Royaume-Uni.          Pas d’accès direct à l’épargne          La première, la finance « mainstream », a émergé dans les années 1970. Elle a prospéré grâce à l’intégration européenne et au « big bang » financier de Margaret Thatcher, et a consisté à « financiariser » les grandes entreprises industrielles et le système de retraites. Elle regroupe les acteurs liés aux marchés boursiers et obligataires, notamment les banques, les compagnies d’assurances et les banques d’investissement.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Dominante au sein de la finance britannique jusqu’au milieu des années 2000, cette finance mainstream est depuis concurrencée par les acteurs d’un second mouvement de financiarisation.          Les acteurs de cette finance alternative accumulent du capital au sein de secteurs de la vie économique qui échappaient jusqu’ici à la financiarisation, par exemple les petites et moyennes entreprises, à travers le développement des fonds de capital-investissement, l’immobilier, via les fonds immobiliers, et plus récemment certaines activités sociales et environnementales, grâce au développement des fonds d’investissement à impact.          Contrairement à la première finance, les acteurs de cette seconde finance n’ont pas un accès direct à l’épargne : ils gèrent des actifs venus d’ailleurs, collectent des fonds auprès d’autres investisseurs professionnels, et se chargent de les investir.          Le déplafonnement des bonus des banquiers          Ces deux finances n’ont pas les mêmes intérêts politiques. Elles accumulent du capital différemment et soutiennent des projets politiques concurrents au sein du Parti conservateur britannique et plus largement en Europe.          Lors de l’ouverture de la succession de Boris Johnson en juillet, les acteurs de la finance mainstream ont globalement soutenu le programme néolibéral de Rishi Sunak contre Liz Truss. Alors que Liz Truss proposait le déplafonnement des bonus des banquiers, William Wright, le fondateur du think tank néolibéral New Financial, estimait que la proposition élaborée par Rishi Sunak lorsqu’il était ministre des finances de Boris Johson était suffisante, car « tout geste du Royaume-Uni pour supprimer le plafonnement des bonus se heurterait directement ou indirectement à une réponse de l’Union européenne ».        Il vous reste 60.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/au-royaume-uni-deux-mondes-financiers-ne-defendent-pas-les-memes-interets-politiques_6147722_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Royaume-Uni, deux mondes financiers ne d\u00e9fendent pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T13:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-28T13:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:19:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Brexit","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Liz Truss avait l\u2019appui des fonds d\u2019investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers \u00ab\u00a0mainstream\u00a0\u00bb qui reviennent, analyse la chercheuse Marl\u00e8ne Benquet.","author":[{"@type":"Person","name":"Marl\u00e8ne Benquet","description":"sociologue et politiste, charg\u00e9e de recherche CNRS \u00e0 l\u2019Institut de recherche interdisciplinaire en sciences sociales\/Irisso, universit\u00e9 Paris-Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/421/0/5060/2530/1342/671/60/0/b9f56f2_75664905fc9444e29a15e58a858dbdbd-75664905fc9444e29a15e58a858dbdbd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
