<FILE-date="2022/10/30/19">

<article-nb="2022/10/30/19-1">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président chinois a emmené la nouvelle direction du PCC, issue de son 20ᵉ congrès, à Yan’an, une ville du Shaanxi, qui fut le terminus de la Longue Marche, en 1935.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Chine             La leçon d’histoire de Xi Jinping aux hiérarques du Parti communiste chinois      Le président chinois a emmené la nouvelle direction du PCC, issue de son 20ᵉ congrès, à Yan’an, une ville du Shaanxi, qui fut le terminus de la Longue Marche, en 1935.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h55, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président chinois Xi Jinping  (au centre), accompagné des membres de la nouvelle direction du Parti, au mémorial de la révolution de la  ville de Yan'an, dans la province du Shaanxi, le 27 octobre 2022.  YAN YAN / AP               C’est une tradition : après chaque congrès du Parti communiste chinois (PCC), le secrétaire général Xi Jinping emmène la nouvelle direction du Parti visiter un lieu emblématique. En 2012, ce fut Shenzhen, symbole de l’ouverture de la Chine sur le monde. En 2017, Shanghaï, là où le Parti fut créé en juillet 1921. Et la semaine dernière, ce fut Yan’an, cette ville du Shaanxi, dans le nord-ouest du pays, où, à l’issue de la longue Marche, Mao Zedong et ses partisans sont restés de 1935 à 1948 avant d’envahir Pékin et de prendre le pouvoir. Objectif de cette excursion de « team building » à la mode chinoise, « chérir les exploits glorieux des révolutionnaires de la vieille génération » et « démontrer la ferme détermination de la nouvelle direction à transmettre les gènes révolutionnaires ».          Selon le communiqué publié à la suite de cette visite, le 29 octobre, Xi Jinping a notamment insisté sur l’importance du7e congrès du PCC qui s’est tenu à Yan’an en 1945. Un congrès qui « a confirmé le statut directeur de la pensée de Mao Zedong dans l’ensemble du Parti », selon la propagande. « Grâce au mouvement de la rectification du style de travail de Yan’an, l’ensemble du Parti était uni sous la bannière de Mao Zedong et a réalisé une unité et une solidarité sans précédent du Parti », précise le communiqué. L’unité a été d’autant plus forte que Mao n’a plus réuni de congrès avant 1956, ce que la propagande se garde bien de rappeler.          Dans la lignée de Mao          Le message envoyé par cette mise en scène, c’est bien sûr qu’au lendemain du XXe Congrès, à l’issue duquel il a obtenu un troisième mandat, Xi Jinping s’inscrit pleinement dans la lignée de Mao et que les autres membres du comité permanent du Bureau politique doivent « appliquer résolument » la « direction ferme et juste » définie par Xi. Les photos et vidéos diffusées à l’occasion de cette visite montrent d’ailleurs un Xi Jinping faisant constamment la leçon aux six autres membres de la direction du PCC, comme si ces sexagénaires qui ont plus de trente ans de carrière derrière eux découvraient l’histoire du Parti.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre omissions et mystification, le Parti communiste chinois réécrit l’histoire du pays                 Au moment même où se déroulait cette visite, le ministre des affaires étrangères, Wang Yi, promu membre du bureau politique, a téléphoné à son homologue russe Sergueï Lavrov, pour lui rendre compte du « succès » du 20e congrès. A cette occasion, Wang Yi a affirmé que « la Chine soutiendra[it] également fermement la partie russe, sous la direction du président Vladimir Poutine, pour qu’elle unisse le peuple russe et le conduise à surmonter les difficultés et à éliminer les perturbations, à atteindre les objectifs de développement stratégique et à améliorer la place de la grande puissance de la Russie sur la scène internationale ».        Il vous reste 14.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/la-lecon-d-histoire-de-xi-jinping-aux-hierarques-du-parti-communiste-chinois_6147943_3210.html"},"headline":"La le\u00e7on d\u2019histoire de Xi Jinping aux hi\u00e9rarques du Parti communiste chinois","dateCreated":"2022-10-30T18:55:11+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:55:11+01:00","dateModified":"2022-10-30T18:55:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le pr\u00e9sident chinois a emmen\u00e9 la nouvelle direction du PCC, issue de son 20\u1d49 congr\u00e8s, \u00e0 Yan\u2019an, une ville du Shaanxi, qui fut le terminus de la Longue Marche, en\u00a01935.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/677/244/4496/2248/1342/671/60/0/de0d339_e7c10a87669f4c36873fbc6ce83e2106-e7c10a87669f4c36873fbc6ce83e2106-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-2">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Ces deux derniers jours ont également été marqués par le double attentat perpétré en Somalie et le deuxième tour de l’élection présidentielle au Brésil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       En bref             Corée, mégabassine, blocus russe… Les cinq infos à retenir du week-end      Ces deux derniers jours ont également été marqués par le double attentat perpétré en Somalie et le deuxième tour de l’élection présidentielle au Brésil.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité au cours du week-end ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Corée : 153 morts dans une bousculade pendant Halloween            Au moins 153 personnes sont mortes et 134 ont été blessées dans une bousculade à Séoul, la capitale sud-coréenne, samedi soir, lors de festivités d’Halloween. Le bilan définitif pourrait se révéler plus lourd encore, les autorités faisant état de 2 642 portés disparus. Le Quai d’Orsay a rapporté dimanche qu’il y avait un Français parmi les morts. Près de 100 000 personnes, selon les estimations des médias, étaient venues dans le quartier d’Itaewon, connu pour sa vie nocturne, pour la fête d’Halloween, la première à Séoul depuis le début de la pandémie de Covid-19. A ce stade, il semblerait que de nombreuses personnes, prises dans des mouvements de foule, soient tombées les unes sur les autres dans une rue étroite, a déclaré le chef de la caserne de sapeurs-pompiers de Yongsan. Le gouvernement « enquêtera rigoureusement sur la cause » du drame « pour s’assurer qu’un tel accident ne se reproduise plus », a promis le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, déplorant « une tragédie, un désastre qui n’aurait pas dû se produire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul                   Violences lors d’une manifestation contre la « mégabassine » de Saint-Soline            De violents affrontements ont éclaté samedi lors d’un rassemblement organisé par des militants écologistes à Sainte-Soline, dans les Deux-Sèvres, pour tenter de bloquer le chantier d’une réserve d’eau. Les heurts entre manifestants et forces de l’ordre auraient fait des dizaines de blessés des deux côtés. « Soixante et un gendarmes ont été blessés, dont vingt-deux sérieusement », a tweeté le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, pour qui « ce chiffre démontre que ce n’était pas une manifestation pacifique mais un rassemblement très violent ». Julien Le Guet, porte-parole du collectif Bassines non merci !, ayant lui-même été touché à la tête, a quant à lui rapporté « cinquante réels blessés », mettant en doute le bilan établi par le ministre de l’intérieur. Plusieurs milliers de personnes s’étaient rassemblées dans les Deux-Sèvres contre un projet de mégabassine destinée à l’irrigation agricole. La mobilisation s’est poursuivie dimanche, avec la section par des militants cagoulés d’une des canalisations censées alimenter la future réserve.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux-Sèvres : la manifestation contre la mégabassine de Sainte-Soline vire à nouveau à l’affrontement                   Ukraine : la Russie suspend l’accord sur les céréales            Accusant l’Ukraine d’avoir attaqué sa flotte en Crimée, la Russie a suspendu samedi l’accord sur le transport de céréales depuis les ports ukrainiens. Moscou assure que les drones qui auraient touché au moins un de ses navires militaires en baie de Sébastopol ont emprunté la zone sécurisée pour le transport des céréales ukrainiennes. Kiev a dénoncé un « faux prétexte » et appelé la communauté internationale à faire pression pour que Moscou « respecte de nouveau ses obligations ». Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales chargées en Ukraine sont bloqués par Moscou. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « profondément préoccupé » par la situation concernant l’accord, vital pour l’approvisionnement alimentaire mondial.            En Somalie, un double attentat fait plus de 100 morts            Un double attentat à la voiture piégée a fait au moins 100 morts, samedi, en plein centre-ville de la capitale somalienne, Mogadiscio. Une première voiture piégée a explosé devant le ministère de l’éducation, près d’un carrefour très fréquenté de la capitale. La seconde explosion s’est produite alors que les secours arrivaient sur place et que des personnes s’étaient rassemblées pour venir en aide aux victimes. Ce type d’attentat – qui n’a pas été revendiqué – est généralement attribué par les autorités somaliennes aux militants djihadistes chabab, qui mènent régulièrement des attaques dans la capitale et les grandes villes du pays. Le groupe islamiste, lié à Al-Qaida, combat depuis 2007 le gouvernement fédéral soutenu par la communauté internationale.            Entre Lula et Bolsonaro, les Brésiliens choisissent leur président            Près d’un mois après le premier tour, les électeurs brésiliens sont appelés à se rendre aux urnes, dimanche, pour choisir entre Luiz Inacio Lula da Silva, le candidat de gauche, et Jair Bolsonaro, le président sortant d’extrême droite. Si les sondages prédisent depuis des mois un troisième mandat de quatre ans à Lula, après ceux de 2003 à 2010, Jair Bolsonaro, sous-estimé dans les enquêtes d’opinion précédant le premier tour, bénéficie d’une dynamique augurant d’un second tour plus serré qu’attendu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : une fin de campagne électrique entre Jair Bolsonaro et Luiz Inacio Lula da Silva                   Et aussi…            Tchad. Le premier ministre tchadien a annoncé dimanche que l’otage franco-australien, enlevé vendredi dans une province de l’est du pays, limitrophe du Soudan, a été libéré, en « bonne santé ».                 RDC. Après des mois de tensions, la République démocratique du Congo a exclu samedi l’ambassadeur du Rwanda, que Kinshasa accuse de soutenir la rébellion du M23 (pour « Mouvement du 23 mars », une ancienne rébellion tutsi qui avait repris les armes à la fin de 2021).            Peinture. Les responsables du musée Kunstsammlung de Düsseldorf (Allemagne) ont découvert que New York City 1, un tableau réalisé en 1941 par le peintre néerlandais abstrait Piet Mondrian, était accrochée depuis soixante-dix-sept ans dans le mauvais sens.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/coree-megabassine-blocus-russe-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6147941_3210.html"},"headline":"Cor\u00e9e, m\u00e9gabassine, blocus russe\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-10-30T18:30:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:30:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T18:30:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","En bref"],"keywords":["En bref","Plan\u00e8te","International"],"description":"Ces deux derniers jours ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le double attentat perp\u00e9tr\u00e9 en Somalie et le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/6797/3398/1342/671/60/0/4e105c6_5597824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-3">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Agathe Demarais, cheffe économiste de l’Economist Intelligence Unit, a eu à gérer l’application des sanctions contre la Russie en 2014.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Russie             « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »      Agathe Demarais, cheffe économiste de l’Economist Intelligence Unit, a eu à gérer l’application des sanctions contre la Russie en 2014.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En 2014, Agathe Demarais était attachée commerciale à l’ambassade de France à Moscou, elle a dû s’occuper des sanctions imposées contre la Russie après l’invasion de la Crimée et la guerre au Donbass. Aujourd’hui cheffe économiste à l’Economist Intelligence Unit, elle publie en novembre un livre sur le sujet des sanctions, Backfire. How Sanctions Reshape the World Against US Interests (« retour de flamme. comment les sanctions refaçonnent le monde contre les intérêts américains », Columbia University Press, non traduit).          La principale arme utilisée par les Occidentaux après l’invasion de l’Ukraine a été celle des sanctions. Est-ce que cela marche ?          Tout dépend de ce qu’était l’objectif de départ. Le premier objectif était d’envoyer un message fort à la Russie, qui ne soit ni un simple communiqué diplomatique, ni un acte de guerre. De ce point de vue, c’est réussi. Je crois que Poutine ne s’attendait pas à une telle réaction unie des Occidentaux. L’embargo sur le pétrole, qui sera bientôt en place, fait mal. Certes, la Russie vend à la place son pétrole à la Chine et à l’Inde, mais avec une forte remise. Aujourd’hui, la hausse des prix du pétrole, provoquée par la guerre, compense, mais l’année prochaine, le ralentissement économique mondial devrait provoquer une baisse des prix.          Le deuxième objectif était de compliquer le financement de la guerre. Là encore, cela fonctionne : l’économie russe va perdre environ quatre points de PIB cette année. C’est beaucoup, même si c’est moins que les prévisions initiales.          Le troisième objectif est la lente asphyxie de l’économie russe. La Russie est une économie de rente, avec l’exploitation de matières premières, qui nécessite un accès aux financements et à des technologies de pointe, notamment pour les forages dans l’Arctique. La Chine peut remplacer les financements, au moins en partie, mais elle ne dispose pas des technologies nécessaires. Aujourd’hui, la Russie vit donc sur ses réserves.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions                 Reste que les sanctions n’ont absolument pas mis fin à la guerre, ni mis l’économie russe à genoux…          Les sanctions marchent, mais seulement à long terme. C’est un poison lent, qui prend du temps pour agir. En Iran, il a fallu dix ans de sanctions avant que le régime accepte de faire des compromis pour signer l’accord sur le nucléaire.          Les sanctions sont-elles contre-productives, car elles ont un lourd coût économique, en particulier en Europe ?          C’est la Russie qui inflige ce coût, pas les sanctions. Il n’y a pas de sanctions sur le gaz, mais Poutine a décidé de progressivement utiliser cette arme cet été en coupant l’approvisionnement. De même, la hausse du prix du pétrole après le début de la guerre n’est pas la conséquence des sanctions : l’embargo sur le pétrole ne sera en place qu’au début de l’année prochaine. Il faut vraiment faire attention à ne pas écouter ce que raconte la Russie, qui tente de diviser les Occidentaux sur le sujet et de nourrir les extrémismes. Poutine avait tenté de faire croire que les sanctions bloquaient les exportations de grains et de céréales et risquaient de provoquer la faim dans le monde. C’était faux. Les Russes avaient mis en place un blocus des ports ukrainiens et les Ukrainiens les avaient piégés, mais il n’y avait pas de sanctions contre l’exportation alimentaire.        Il vous reste 13.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/30/les-sanctions-economiques-contre-la-russie-marchent-mais-a-long-terme-seulement_6147939_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie marchent, mais \u00e0 long terme seulement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-30T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T18:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","International","Europe","Russie"],"description":"Agathe Demarais, cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Economist Intelligence Unit, a eu \u00e0 g\u00e9rer l\u2019application des sanctions contre la Russie en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-4">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le pont Morbi, situé dans l’Etat du Gujarat, venait de rouvrir au public après six mois de travaux pour rénovation lorsqu’il s’est effondré, dimanche soir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Inde             Un pont suspendu s’effondre dans l’ouest de l’Inde, faisant au moins soixante morts      Le pont Morbi, situé dans l’Etat du Gujarat, venait de rouvrir au public après six mois de travaux pour rénovation lorsqu’il s’est effondré, dimanche soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pont Morbi, datant de l’époque coloniale, venait de rouvrir au public après des mois de travaux lorsqu’il s’est effondré, dimanche 30 octobre. Une opération de sauvetage était en cours dans la soirée.  RAJESH AMBALIYA / AP                 Au moins soixante personnes sont mortes, dimanche 30 octobre dans la soirée, en Inde, dans l’effondrement d’un pont suspendu dans l’Etat du Gujarat, dans l’ouest du pays, a annoncé un membre du gouvernement local, Brijesh Merja. En outre, au moins trente personnes ont été blessées, ont rapporté d’autres responsables locaux.            Le bilan pourrait encore s’alourdir. Plus de cent personnes étaient toujours recherchées, selon des médias locaux qui ont montré des vidéos de personnes se rattrapant à des débris de la structure du pont Morbi. « Une opération de sauvetage est en cours », a précisé M. Merja, ajoutant que « plus de 82 [personnes] ont été secourues ».            Gujarat bridge collapse: NDRF teams dispatched for rescue operations, says NDRF Director General.


<article-nb="2022/10/30/19-5">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les entreprises russes empruntent d’autres routes commerciales pour contourner les sanctions imposées par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Russie             Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran      Les entreprises russes empruntent d’autres routes commerciales pour contourner les sanctions imposées par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le vraquier SV Nikolay, battant pavillon russe, est déchargé au port d’Izmir, en Turquie, le 25 juin 2022.  YORUK ISIK / REUTERS               Les sanctions occidentales imposées à la Russie ont plongé des pans entiers de son commerce extérieur dans le brouillard. Certains chiffres suggèrent que les entreprises russes s’en sortent plutôt bien pour continuer à s’approvisionner et maintenir leurs activités. Si les importations se sont contractées de 38 % entre février et juillet, selon les estimations de la Banque de Finlande, l’économie russe résiste mieux que prévu, avec un PIB qui devrait se contracter de 3,4 % en 2022, selon les dernières prévisions du Fonds monétaire international, contre 8,5 % anticipés en avril. Pour se faufiler dans les interstices du commerce mondial, les entreprises russes savent au moins à qui demander conseil. En juin, le quotidien The Financial Times a rapporté les nombreuses visites d’hommes d’affaires russes en Iran qui cherchaient à comprendre comment, dans un pays soumis aux sanctions américaines depuis quatre ans, autant d’iPhone pouvaient circuler. On leur a évoqué des routes commerciales passant par la Turquie ou le nord de l’Irak.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions                 Fin août, le secrétaire adjoint au Trésor américain, Wally Adeyemo, a averti son homologue turc que des « entités et individus russes » utilisaient le pays pour contourner les sanctions imposées à la Russie. De fait, le seul Etat membre de l’OTAN à ne pas appliquer de sanctions a vu ses échanges commerciaux avec la Russie augmenter de 42 % en six mois. Les cargaisons arrivent dans les ports d’Istanbul, de Mersin ou encore d’Izmir et sont ensuite chargées dans des navires de compagnies maritimes turques, pour prendre la direction du port russe de Novorossiïsk, sur la mer Noire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »                 Des hommes d’affaires russes peuvent aussi obtenir un passeport turc, moyennant 405 000 euros d’investissements immobiliers, et créer des entreprises locales pour servir d’intermédiaires au commerce entre leur pays et le reste du monde. « La Turquie apparaît comme l’un des grands bénéficiaires des sanctions, si l’on en juge par la hausse de son commerce extérieur et sa balance des paiements qui a doublé au cours des huit premiers mois de l’année », affirme Timothy Ash, économiste chez BlueBay Asset Management.          Roubles contre cryptomonnaies          Encore faut-il trouver les moyens d’envoyer de l’argent à l’étranger, sans passer par le système bancaire mondial Swift, dont la Russie a été bannie. La Douma, le Parlement russe, doit bientôt adopter une loi autorisant l’utilisation des cryptomonnaies pour le règlement des transactions internationales, dans le sillage de l’Iran. Fin mars, Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne, a accusé les entreprises et les citoyens russes de contourner les sanctions en échangeant leurs roubles contre des cryptomonnaies. « Les produits les plus affectés par les sanctions sont ceux qui utilisent des technologies dont l’usage est à la fois civil et militaire, comme les semi-conducteurs », explique M. Ash. Selon les chiffres fournis par l’Union européenne, la Russie dépend pour ses importations de produits de haute technologie de l’Europe à plus de 45 %, des Etats-Unis à hauteur de 21 % et de la Chine pour seulement 11 %. « Même si elles sont contournées, poursuit M. Ash, les sanctions renchérissent le coût des importations, ce qui nuit à l’économie russe. »                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/30/contre-les-sanctions-les-russes-se-glissent-dans-les-interstices-du-commerce-mondial-de-la-turquie-a-l-iran_6147936_3234.html"},"headline":"Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie \u00e0 l\u2019Iran","dateCreated":"2022-10-30T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-10-30T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-10-30T17:30:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","\u00c9conomie"],"description":"Les entreprises russes empruntent d\u2019autres routes commerciales pour contourner les sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/29c4cb4_1666966623372-2022-07-22t124938z-1061601933-rc2wyu9ypyse-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-shipment.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-6">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A l’image de l’entreprise familiale Liston, dans la ville de Joukov, des sociétés russes ont pu trouver d’autres moyens de se procurer des marchandises et s’appuient sur leurs stocks pour minorer l’impact des sanctions occidentales liées à la guerre en Ukraine. Des secteurs trop dépendants de l’étranger sont néanmoins en souffrance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            Elena Chernyshova pour « LE MONDE »                         Économie       Russie         Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions   Par Benoît Vitkine (Kalouga, Joukov (Russie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h59     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA l’image de l’entreprise familiale Liston, installée au sud de Moscou, des sociétés russes ont pu trouver d’autres moyens de se procurer des marchandises et s’appuient sur leurs stocks pour minorer l’impact des sanctions occidentales liées à la guerre.                S’il fallait donner un visage à la fameuse résilience russe, celui, enjoué et confiant, de Iouri Saprykine ferait parfaitement l’affaire. Certes, l’entreprise que le jeune homme de 36 ans dirige avec son père et son frère n’est pas banale : Liston fait partie de ces rares PME industrielles à succès dont la Russie manque cruellement. Et ce n’est pas un hasard si la région de Kalouga, au sud de Moscou, a aidé Le Monde à franchir ses portes.                              Iouri Saprykine, directeur commercial de l’entreprise Liston à Joukov dans l’oblast de Kalouga, le 24 octobre 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »               Pour le reste, les difficultés auxquelles l’entreprise fait face depuis le début du conflit en Ukraine et l’imposition de sanctions massives contre la Russie sont tout à fait emblématiques de celles affrontées par l’ensemble de l’économie russe. La façon dont la firme les affronte illustre bien la résistance de cette économie à laquelle nombre d’observateurs prédisaient un effondrement rapide.          Liston, installé dans la petite ville de Joukov (du nom du maréchal de la seconde guerre mondiale, qui y a grandi), produit des systèmes de distillation d’eau pour l’industrie et des centrifugeuses pour laboratoires médicaux. Les premiers sont plutôt réservés à l’export, les seconds au marché russe. L’entreprise, qui emploie une quarantaine de personnes, a été fondée par le père, Sergueï, 62 ans, ancien ingénieur d’une usine soviétique de Bichkek, dans ce qui était alors le Kirghizistan soviétique.                    







<article-nb="2022/10/30/19-7">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Russie a annoncé, hier, suspendre sa participation à cet accord après une attaque de drones sur la flotte russe stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Moscou a assuré, dimanche, que ces engins avaient emprunté  le corridor sécurisé dévolu au transport de céréales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Un terminal céréalier dans le port maritime d’Odessa, 19 août 2022.   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens a été suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multiplié les critiques envers cet accord ces dernières semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur céréalier majeur, souffraient à cause des sanctions.Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones qui a visé, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Les dommages causés aux navires ne sont pour l’instant pas connus. La Russie a accusé le Royaume-Uni d’être complice de cette attaque, ainsi que d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres dément.L’Ukraine a dénoncé « un prétexte » et appelé à faire pression pour que la Russie « s’engage à nouveau à respecter ses obligations » pour cet accord conclu en juillet. « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a déclaré Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou.Le président américain, Joe Biden, a jugé « scandaleuse » la décision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accusé Moscou de se servir de « l’alimentation comme d’une arme ».Sur le front sud, près de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l’AFP ont assisté à des combats d’artillerie dans le village de Kobzartsi, la dernière localité côté ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les évacuations de civils organisées par l’armée russe dans la ville de Kherson sont terminées, ont annoncé des responsables locaux prorusses. Au moins 70 000 civils ont été déplacés en dehors de la ville.Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs opérations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la région de Bakhmout.Selon des informations obtenues par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirmées, le Kremlin aurait relevé le colonel général Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces « central » en Ukraine. Après la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti à la reconquête d’une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait été très critiqué en Russie, notamment par le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-30T15:12:05+00:00","coverageEndTime":"2022-10-31T03:12:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU et l’OTAN exhortent la Russie à rétablir l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-30T15:12:05+00:00"
,"endDate":"2022-10-31T03:12:05+00:00"
  L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie, samedi 29\u00a0octobre. Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a pour sa part jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019est, lui, dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation. De son c\u00f4t\u00e9, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9\u00a0Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 revenir \u00e0 l\u2019accord\u00a0\u00bb.          L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier a permis l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Le blocage avait provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires, faisant craindre des famines.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-10-30T17:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T17:20:57+00:00","articleBody":"     REPORTAGE | A l\u2019image de l\u2019entreprise familiale Liston, dans la ville de Joukov, des soci\u00e9t\u00e9s russes ont pu trouver d\u2019autres moyens de se procurer des marchandises et s\u2019appuient sur leurs stocks pour minorer l\u2019impact des sanctions occidentales li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Des secteurs trop d\u00e9pendants de l\u2019\u00e9tranger sont n\u00e9anmoins en souffrance.             Lire aussi :     Comment l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9siste au choc des sanctions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T17:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T16:46:14+00:00","articleBody":"    Comment a r\u00e9agi la Turquie par rapport \u00e0 la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ?    ToBeOrNotToBe         Bonjour ToBeOrNotToBe,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc a annonc\u00e9 dimanche que les inspections des cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes allaient se poursuivre \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui et demain\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Pendant cette p\u00e9riode, aucun navire ne quittera l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu l\u2019application, a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 pour la journ\u00e9e de dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T15:21:45+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte\u00a0que le magnat russe Evgueni Prigojine, fondateur du groupe Wagner, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e, aurait modifi\u00e9 ses normes de recrutement pour renforcer ses effectifs. Ce proche de Vladimir Poutine aurait admis accepter dans ses troupes \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves, notamment le VIH et l\u2019h\u00e9patite C\u00a0\u00bb. Une r\u00e9volution pour une entreprise qui, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, s\u00e9lectionnait drastiquement ses recrues, principalement d\u2019anciens soldats russes professionnels.          \u00ab\u00a0L\u2019admission de d\u00e9tenus souffrant de graves probl\u00e8mes m\u00e9dicaux met en \u00e9vidence une approche qui privil\u00e9gie d\u00e9sormais le nombre \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience ou \u00e0 la qualit\u00e9\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Ce dernier rappelle les \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9s par M.\u00a0Prigojine\u00a0: cr\u00e9er une \u00ab\u00a0ligne Wagner\u00a0\u00bb d\u00e9fensive de 200\u00a0kilom\u00e8tres de long dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Wagner recruterait \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T15:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:57:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord ont \u00e0 leur tour demand\u00e9 \u00e0 la Russie de r\u00e9tablir l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les Russes ont d\u00e9cid\u00e9 samedi d\u2019en suspendre l\u2019application, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb pour attaquer la Crim\u00e9e avec des drones.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation, a rapport\u00e9 dimanche son porte-parole dans un communiqu\u00e9. Engag\u00e9 dans \u00ab\u00a0d\u2019intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision de suspendre l\u2019accord, vital pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, M.\u00a0Guterres a d\u00e9cid\u00e9 de reporter d\u2019une journ\u00e9e son d\u00e9part en vue de participer au sommet de la Ligue arabe \u00e0 Alger, mardi.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine doit cesser d\u2019utiliser l\u2019alimentation comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la porte-parole de l\u2019OTAN, Oana Lungescu. \u00ab\u00a0Nous appelons la Russie \u00e0 reconsid\u00e9rer sa d\u00e9cision et \u00e0 renouveler l\u2019accord.\u00a0\u00bb                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-30T15:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:09:13+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 dimanche avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e. Moscou assure que ces engins sans pilote ont emprunt\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 pour le transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb.          Pour la Russie, cette \u00ab\u00a0attaque de drones\u00a0\u00bb, dont elle accuse l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne, justifie la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, certains de ces drones ont \u00ab\u00a0des modules de navigation fabriqu\u00e9s au Canada\u00a0\u00bb, et l\u2019un d\u2019eux pourrait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00ab\u00a0depuis l\u2019un des navires civils affr\u00e9t\u00e9s par Kiev ou ses ma\u00eetres occidentaux pour l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports maritimes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Accus\u00e9e par la Russie, la d\u00e9fense britannique a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019un responsable ukrainien a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0manipulation n\u00e9gligente d\u2019explosifs\u00a0\u00bb par les forces russes \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure que les drones visant la Crim\u00e9e ont emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T14:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T13:49:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a consid\u00e9r\u00e9 dimanche que les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens \u00e9taient \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb en raison du blocus russe. Samedi, Moscou a suspendu l\u2019accord sur leur acheminement, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Sur Twitter, le ministre a post\u00e9 des photos d\u2019un navire charg\u00e9 de 40 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, et qui, selon lui, aurait d\u00fb partir dimanche pour l\u2019Ethiopie, \u00ab\u00a0mais \u00e0 cause du blocus du couloir c\u00e9r\u00e9alier par la Russie, les exportations sont impossibles\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb \u00e0 cause du blocus russe","dateModified":"2022-10-30T14:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T12:56:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais d\u00e9clare sur Twitter que la Pologne est \u00ab\u00a0pr\u00eate, avec ses partenaires de l\u2019UE, \u00e0 travailler davantage pour aider l\u2019Ukraine et ceux qui en ont besoin \u00e0 transporter des biens essentiels\u00a0\u00bb. Une position prise apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9cid\u00e9, samedi, de suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, un choix que Moscou justifie par une attaque de drones sur ses navires.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans sa vid\u00e9o quotidienne post\u00e9e sur Internet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a\u00a0affirm\u00e9 samedi \u00ab\u00a0que cette d\u00e9cision ne dat[ait]\u00a0en fait pas d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a commenc\u00e9 \u00e0\u00a0aggraver la p\u00e9nurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.             Lire aussi :   La Russie suspend l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s une attaque de drones sur ses navires                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 organiser le transport de \u00ab\u00a0biens essentiels\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-30T13:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T11:49:59+00:00","articleBody":"    Ou en est l\u2019avance ukrainienne vers Kherson et en savez vous plus sur l\u2019offensive russe dans le donbass    Bonjour1         Bonjour, Bonjour1\u00a0!          Depuis le 29\u00a0ao\u00fbt, qui marque le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne, la route entre Mykola\u00efv et Kherson est devenue l\u2019un des principaux axes de la guerre qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les troupes ukrainiennes s\u2019approchent de Kherson, les habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers les territoires qu\u2019elle garde sous son contr\u00f4le (Kiev parle de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb) et cette derni\u00e8re se pr\u00e9pare \u00e0 un si\u00e8ge.          Et si, dans le nord du pays, la contre-offensive ukrainienne a permis de reconqu\u00e9rir depuis septembre des territoires conc\u00e9d\u00e9s presque sans combats par les forces russes, aucun des bellig\u00e9rants ne s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il en aille de m\u00eame \u00e0 Kherson, qui \u00e9tait, pour m\u00e9moire, la premi\u00e8re ville ukrainienne d\u2019importance prise par les Russes au d\u00e9but du conflit.          Kherson et son oblast du m\u00eame nom sont, en effet, une porte d\u2019entr\u00e9e vers la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et la mer d\u2019Azov. Sa chute laisserait le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, les mains quasi vides apr\u00e8s une guerre qui a fait de lui un paria aux yeux d\u2019une bonne partie du monde et renvoy\u00e9 la Russie \u00e0 l\u2019isolement de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Sur le terrain, la bataille livr\u00e9e par l\u2019Ukraine pour Kherson a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques jours par un assaut m\u00e9thodique livr\u00e9 avec des missiles \u00e0 longue port\u00e9e que Washington a accept\u00e9, apr\u00e8s des r\u00e9ticences, de commencer \u00e0 livrer \u00e0 la fin de mai. Les Ukrainiens ont vis\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armement et les routes d\u2019approvisionnement utilis\u00e9s par la Russie pour ses soldats \u00e0 Kherson. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de forcer les Russes \u00e0 se contenter des armes dont ils disposaient et de les emp\u00eacher d\u2019en obtenir d\u2019autres. Puis ils se sont mis \u00e0 les pilonner.          Les \u00e9chos de la guerre autour de Kotliareve, o\u00f9 se trouve actuellement un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, sugg\u00e8rent que la strat\u00e9gie de l\u2019Ukraine porte ses fruits. Les Russes, eux, r\u00e9pondent aux tirs de barrage des Ukrainiens par des salves sporadiques. Les Ukrainiens avancent donc, mais de mani\u00e8re lente. L\u2019enjeu pour eux est d\u2019\u00e9viter des combats de rue dans une ville tenue par les Russes et qui peut, de fait, se transformer en un guet-apens. Ils jouent donc sur l\u2019affaiblissement de l\u2019approvisionnement de la ville, remontant la route entre Mykola\u00efv et Kherson. L\u2019attaque du 8\u00a0octobre qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, attribu\u00e9e par Moscou \u00e0 l\u2019Ukraine, peut \u00e9galement \u00eatre lue comment une mani\u00e8re d\u2019entraver l\u2019approvisionnement russe (venant du sud par la Crim\u00e9e).          C\u00f4t\u00e9 Donbass, nous n\u2019avons pas eu de retour de journalistes sur place ce matin. Nous disposons cependant du point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, qui affirme qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 5\u00a0missiles et men\u00e9 23\u00a0frappes a\u00e9riennes, a lanc\u00e9 plus de 100\u00a0MLRS [roquettes envoy\u00e9es depuis des lance-roquettes multiples]. Les quartiers de plus de 45\u00a0villes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette activit\u00e9 criminelle. Parmi elles, Sloviansk et Siversk, dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi essaie de tenir les territoires temporairement captur\u00e9s et concentre ses efforts pour freiner les actions des forces de d\u00e9fense [ukrainiennes] dans certaines directions [vers Kherson notamment], sans pour autant cesser les op\u00e9rations offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T13:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T10:55:14+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le Quai d\u2019Orsay a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les accusations port\u00e9es par la Russie (\u2026) contre le Royaume-Uni ne s\u2019appuient sur aucune preuve tangible et sont d\u00e9nu\u00e9es de tout fondement\u00a0\u00bb. Hier, Moscou avait accus\u00e9 Londres d\u2019\u00eatre complice de l\u2019attaque de ses navires dans le port de S\u00e9bastopol, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique.          \u00ab\u00a0[Ces accusations] constituent une nouvelle illustration patente de la strat\u00e9gie russe visant \u00e0 travestir la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 multiplier les all\u00e9gations outranci\u00e8res pour d\u00e9tourner l\u2019attention de la responsabilit\u00e9 exclusive qui est la sienne dans la guerre d\u2019agression qu\u2019elle m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine, poursuit le Quai d\u2019Orsay. La France poursuivra, avec ses partenaires, les efforts n\u00e9cessaires pour s\u2019assurer que de tels mensonges ne puissent prosp\u00e9rer. Elle rappelle \u00e9galement que la Russie, malgr\u00e9 tous ses efforts pour brouiller les perceptions, ne pourra s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine au cours des huit derniers mois. Des crimes qui sont, eux, largement et solidement document\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France rejette les \u00ab\u00a0accusations sans fondement\u00a0\u00bb de Moscou contre le Royaume-Uni","dateModified":"2022-10-30T11:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:50:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a r\u00e9agi cette nuit sur Telegram \u00e0 la d\u00e9claration d\u2019une porte-parole de la Maison Blanche, qui avait accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb\u00a0:          \u00ab\u00a0La r\u00e9action de Washington \u00e0 l\u2019attaque terroriste sur le port de S\u00e9bastopol est vraiment scandaleuse. Nous n\u2019avons observ\u00e9 aucune condamnation des actions irr\u00e9fl\u00e9chies du r\u00e9gime de Kiev. En revanche, nous prenons note que toutes les indications selon lesquelles les sp\u00e9cialistes militaires britanniques ont pris part \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque massive d\u2019aujourd\u2019hui au moyen de drones sont ignor\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans fournir de preuves de cette implication.          \u00ab\u00a0Encore une fois, [les Etats-Unis] ont tout r\u00e9duit \u00e0 de fausses accusations selon lesquelles notre pays exacerberait le probl\u00e8me alimentaire mondial, a ajout\u00e9 le diplomate. (\u2026) Nous ne pouvons continuer \u00e0 travailler sans nous pr\u00e9occuper des questions de s\u00e9curit\u00e9. Il est injuste de condamner la Russie pour avoir suspendu la mise en \u0153uvre de l\u2019accord. Cela s\u2019est produit en raison des actions irr\u00e9fl\u00e9chies des autorit\u00e9s ukrainiennes.\u00a0\u00bb          Vendredi soir, avant l\u2019attaque ukrainienne du port de S\u00e9bastopol, Volodymyr Zelensky expliquait d\u00e9j\u00e0 que la Russie tentait de retarder le transit de bateaux charg\u00e9s de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon lui, 150\u00a0c\u00e9r\u00e9aliers attendaient de pouvoir \u00eatre charg\u00e9s, ce qui fait que l\u2019Ukraine a export\u00e9 3\u00a0millions de tonnes de moins que pr\u00e9vu, soit de quoi nourrir 10\u00a0millions de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis affirme que \u00ab\u00a0la r\u00e9action de Washington\u00a0\u00e0 l\u2019attaque (...) du...","dateModified":"2022-10-30T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:31:42+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell Fontelles, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Twitter que  \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur la mer Noire [mettait] en p\u00e9ril la principale voie d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais indispensables pour faire face \u00e0 la crise alimentaire mondiale caus\u00e9e par sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9nne exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Moscou avait annonc\u00e9 hier suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa...","dateModified":"2022-10-30T08:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:08:29+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente constate les dommages dans son appartement \u00e0 la suite d\u2019un bombardement, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Dans un immeuble touch\u00e9 par un tir de missile dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0a4a7e2_1667117165878-245785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T08:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T06:29:43+00:00","articleBody":"     Le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 cette nuit qu\u2019aucun \u00ab\u00a0accord conjoint [n\u2019avait] \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au CCC concernant les mouvements de sortie et d\u2019entr\u00e9e des cargos le 30 octobre\u00a0\u00bb. Hier, Moscou, invoquant une attaque de drones ukrainiens ayant eu lieu pendant la nuit sur ses navires en mer Noire, avait annonc\u00e9 suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul.          Le CCC, qui r\u00e9unit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul, pr\u00e9cise qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par la Russie de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations pour la s\u00e9curit\u00e9 des cargos\u00a0\u00bb et les a transmises aux d\u00e9l\u00e9gations turques et ukrainiennes. Ankara n\u2019a pas officiellement r\u00e9agi depuis cette annonce.          Neuf cargos ont pu emprunter samedi le corridor maritime en mer Noire et \u00ab\u00a0plus de dix autres\u00a0\u00bb sont pr\u00eats \u00e0 en faire autant dans les deux sens, pr\u00e9cise le Centre, qui supervise la bonne application de l\u2019accord. Celui-ci pr\u00e9voit notamment une inspection des cargos empruntant le Bosphore dans les deux sens, \u00e0 vide et charg\u00e9s, par cinq \u00e9quipes compos\u00e9es de deux inspecteurs russes, deux ukrainiens, deux turcs et deux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par les Nations unies.          Depuis le d\u00e9but du mois, la lenteur des inspections a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui a accus\u00e9 la Russie de faire obstruction. Le CCC comptait cette semaine plus de 170 cargos en attente d\u2019inspection au large d\u2019Istanbul. L\u2019accord, entr\u00e9 en vigueur le 1er ao\u00fbt, a permis d\u2019exporter plus de 9 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles au d\u00e9part des ports ukrainiens, selon le CCC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun transport des c\u00e9r\u00e9ales n\u2019aura lieu aujourd\u2019hui en mer Noire","dateModified":"2022-10-30T08:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:34:12+00:00","articleBody":"     Sous commandement ukrainien, le bataillon Djokhar-Douda\u00efev affronte l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Avec en ligne de mire un affaiblissement de Moscou et l\u2019espoir de faire rena\u00eetre l\u2019Itchk\u00e9rie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ind\u00e9pendante.          Reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Ukraine aupr\u00e8s d\u2019un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne qui se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T05:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:05:01+00:00","articleBody":"      L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.          Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Les dommages caus\u00e9s aux navires ne sont pour l\u2019instant pas connus. La Russie a accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre complice de cette attaque, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres d\u00e9ment.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une intention transparente de la Russie de faire peser \u00e0 nouveau le spectre d\u2019une famine \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique et en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176\u00a0navires transportant plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s par Moscou.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb.          Sur le front sud, pr\u00e8s de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l\u2019AFP ont assist\u00e9 \u00e0 des combats d\u2019artillerie dans le village de Kobzartsi, la derni\u00e8re localit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les \u00e9vacuations de civils organis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville de Kherson sont termin\u00e9es, ont annonc\u00e9 des responsables locaux prorusses. Au moins 70\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en dehors de la ville.          Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs op\u00e9rations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la r\u00e9gion de Bakhmout.          Selon des informations obtenues par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirm\u00e9es, le Kremlin aurait relev\u00e9 le colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine. Apr\u00e8s la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti \u00e0 la reconqu\u00eate d\u2019une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Russie, notamment par le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de dimanche 30 octobre","dateModified":"2022-10-30T07:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-30T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/30/19-8">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ « En Afrique, les femmes face aux violences » (4/4). Ces acteurs communautaires font un travail de sensibilisation et de négociation et, dans les cas les plus graves, tirent la sonnette d’alarme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Genre             Au Sénégal, imams et marraines de quartier servent de médiateurs entre les femmes et leurs maris      « En Afrique, les femmes face aux violences » (4/4). Ces acteurs communautaires font un travail de sensibilisation et de négociation et, dans les cas les plus graves, tirent la sonnette d’alarme.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Une femme rentre chez elle après avoir rempli un jerrican d’eau, à Niaga, près de Dakar, en septembre 2021.  ZOHRA BENSEMRA / REUTERS                 Enceinte de six mois, Diatou Faye, 27 ans, est venue seule pour sa consultation mensuelle au centre de santé de Yeumbeul, une banlieue éloignée de Dakar. Quelques semaines plus tôt, la jeune femme a été chassée de chez elle par son mari, qui la soupçonne d’adultère et ne veut ni reconnaître l’enfant ni participer aux frais de grossesse. « J’ai dû dormir dehors, près de la station-service », raconte-t-elle, encore marquée par cet épisode. Là-bas, elle a été repérée par Maty Sall, une « bajenu gox » (« marraine de quartier », en wolof) qui l’a rapidement emmenée au centre de santé afin qu’elle puisse voir un gynécologue. Elle a même été hébergée par la maternité le temps que les acteurs communautaires trouvent un accord avec sa famille, lui permettant d’aller vivre chez sa tante.                             Lire aussi :  Au Sénégal, un centre psychiatrique associe les familles à la prise en charge des patients                   « Nous avons pris en charge tous les frais médicaux. Nous réservons en effet 3 % de nos recettes aux situations d’urgence », explique Malamine Diop, assistant social dans cet établissement ouvert en 2018 et qui met l’éradication des violences basées sur le genre au cœur de ses préoccupations. Au Sénégal, 27 % des femmes âgées de 15 à 49 ans ont subi des violences physiques, selon l’Agence nationale de la statistique et de la démographie (ANSD, 2019). Dans plus de la moitié des cas, le mari ou le partenaire est l’auteur de ces actes.                 A la maternité du centre de santé de Yeumbeul, où se pressent les jeunes mères avec leurs nourrissons accrochés dans le dos, une salle est dévolue à l’écoute des femmes victimes de violences. Un travail que le personnel de santé mène désormais main dans la main avec des acteurs communautaires tels que les « bajenu gox », les imams ou les collectifs de jeunes. « Ils vivent avec les populations, qui leur font confiance, et peuvent ainsi identifier des cas qui nous sont souvent inaccessibles, explique Malamine Diop. S’ils connaissaient déjà les violences physiques, nous avons dû les sensibiliser à reconnaître les violences psychologiques, morales, économiques ou conjugales. »            Des juristes en soutien            A Yeumbeul, banlieue pauvre où de nombreux habitants vivent dans la promiscuité, les abus les plus fréquents sont les violences dites économiques. « Si le mari ne donne pas à manger à sa femme, ne s’occupe pas de sa santé ou de ses dépenses quotidiennes, je négocie d’abord avec lui pour éviter d’aller en justice », explique Maïmouna Diallo, « bajenu gox » depuis 2009.                             Lire aussi :  Au Sénégal, la polémique enfle contre les violences obstétricales                   Dans un pays à 95 % musulman, l’enjeu est aussi d’associer les imams au travail de sensibilisation. « Nous rappelons les devoirs de chacun dans un mariage : l’homme ne doit pas maltraiter la femme, il doit la prendre en charge, la soigner », détaille El Hadj Sakho, vice-président de l’association des imams de la commune de Yeumbeul Nord.                En cas de violences physiques ou de viol, la plupart des acteurs communautaires reconnaissent que la médiation ne suffit pas. Maty Sall reste marquée par le cas de deux adolescentes de 15 et 16 ans, toutes les deux violées par leur père quelques semaines plus tôt. « Nous les avons reçues dans la salle d’écoute, puis nous les avons amenées à la police après avoir vu le gynécologue, qui a fait un certificat médical », explique la marraine de quartier, qui s’est tournée vers l’Association des juristes sénégalaises (AJS) pour trouver un avocat et les aider dans leurs démarches juridiques.             « A part quand il s’agit de violences économiques, nous refusons toute négociation »            Dans les petits bureaux de la « boutique de droit » de Pikine, une banlieue voisine, quatre juristes s’activent à rédiger des plaintes, des requêtes ou des conclusions juridiques. « Si nous avons un cas de violence qui a besoin d’un suivi médical, nous l’envoyons au centre de santé de Yeumbeul. A l’inverse, eux nous réfèrent les personnes qui ont besoin d’un suivi juridique », explique Ndeye Bakhoum, coordinatrice du lieu, l’une des huit structures de ce type que compte l’AJS au Sénégal.            A Pikine, l’équipe de dix juristes a traité gratuitement environ 1 600 cas par an en 2020 et en 2021. Parmi ces dossiers viennent d’abord les violences physiques (38 %) puis sexuelles (26 %), psychologiques (22 %) et économiques (13 %). « A part quand il s’agit de violences économiques, nous refusons toute négociation et accompagnons les femmes pour porter plainte ou demander le divorce », précise Ndeye Bakhoum, qui doit aussi parfois expliquer aux acteurs communautaires où sont les limites de la médiation.            Un travail de fourmi            Pour tous les acteurs engagés, cette mobilisation s’apparente souvent à un travail de fourmi. Ainsi, malgré la confiance qu’elles ont gagnée dans leur quartier, les « bajenu gox » peinent encore à faire parler les femmes, qui n’ont pas toujours conscience d’être victimes de violences ou de viols, surtout dans le cadre d’un couple marié. « La femme a des droits et ne doit pas se soumettre sexuellement. Il existe des limites. Lorsqu’elles ne sont pas acceptées par le mari, c’est là que les violences commencent », observe Maty Sall, qui sait parfaitement que de nombreux cas d’abus ne sortent pas de l’intimité des chambres à coucher.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il me répétait que personne ne me croirait » : Adji Sarr, la paria de Dakar qui accuse de viols un opposant au pouvoir                   Depuis son bureau du centre de santé, Malamine Diop voit aussi des femmes venir dénoncer un viol avant de disparaître dans la nature de peur que cela ne s’ébruite. « Les violences et les viols existent en pagaille dans nos quartiers, mais trop souvent tout le monde se tait alors que les auteurs doivent être dénoncés », avance Maïmouna Diallo.                De plus en plus d’associations de jeunes s’engagent aussi. « Les filles doivent comprendre qu’elles peuvent dénoncer leurs agresseurs sans honte, et les femmes mariées prendre conscience que le viol conjugal existe », martèle Michel Gomis, 27 ans, l’un des animateurs du club des adolescents de Yeumbeul, qui n’hésite pas à intervenir dans les écoles et les lycées sur ces sujets encore tabous.                           Sommaire de la série « En Afrique, les femmes face aux violences »                        Episode 1  En Afrique, des luttes d’un nouveau genre                                 Episode 2  Au Tchad, le combat des « super banat » contre l’impunité                                 Episode 3  Au Togo, les épouses de chefs font avancer la cause des femmes                                 Episode 4  Au Sénégal, imams et marraines de quartier servent de médiateurs                                     Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/30/au-senegal-imams-et-marraines-de-quartier-servent-de-mediateurs-entre-les-femmes-et-leurs-maris_6147924_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, imams et marraines de quartier servent de m\u00e9diateurs entre les femmes et leurs maris","dateCreated":"2022-10-30T11:00:12+01:00","datePublished":"2022-10-30T11:00:12+01:00","dateModified":"2022-10-30T11:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Genre"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","Genre","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"\u00ab\u00a0En Afrique, les femmes face aux violences\u00a0\u00bb (4\/4). Ces acteurs communautaires font un travail de sensibilisation et de n\u00e9gociation et, dans les cas les plus graves, tirent la sonnette d\u2019alarme.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/534/0/5000/2500/1342/671/60/0/b4795aa_1666965887664-2021-09-23t205151z-58487449-rc2uvp92625s-rtrmadp-3-senegal-dailylife.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Genre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-genre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-9">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le scrutin du 1er novembre oppose quatorze partis. Favorite, la sociale-démocrate Mette Frederiksen pourrait se voir concurrencer pour le poste de premier ministre par son ancien adversaire, Lars Lokke Rasmussen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Danemark             Au Danemark, des législatives incertaines dans un contexte de crise de la santé      Le scrutin du 1er novembre oppose quatorze partis. Favorite, la sociale-démocrate Mette Frederiksen pourrait se voir concurrencer pour le poste de premier ministre par son ancien adversaire, Lars Lokke Rasmussen.          Par Anne-Françoise Hivert(envoyée spéciale à Copenhague)         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien chef du gouvernement danois, Lars Lokke Rasmussen, avec la première ministre, Mette Frederiksen, à Copenhague, le 27 juin 2019.  RITZAU SCANPIX DENMARK / REUTERS               L’été 2021, elles ont fait grève plus de deux mois, avant que le Parlement n’intervienne et mette fin au mouvement social. Les infirmières réclamaient une augmentation de 5 000 couronnes (670 euros) par mois. Elles avaient dû se contenter de la hausse standard d’un peu plus de 5 % sur trois ans accordées à tous les fonctionnaires. Un an plus tard, les voilà au premier plan de la campagne électorale, avant les législatives du 1er novembre, alors que la crise du système de santé s’est imposée comme un des principaux thèmes du scrutin.          Depuis un an, 6 % des infirmières employées dans les hôpitaux publics ont claqué la porte. Certaines ont changé de profession. D’autres ont rejoint le secteur privé, où les salaires sont en moyenne 14 % plus élevés et les horaires plus souples. Du coup, il manque 5 000 infirmières dans les hôpitaux. Des services entiers ont dû être fermés et chaque jour de nouveaux patients sont envoyés dans le privé.          « La situation est assez sérieuse, puisque même des opérations assez urgentes ont dû être repoussées », constate Jes Sogaard, professeur d’économie de la santé à l’université du sud du Danemark. A Copenhague, il faut désormais attendre huit à dix jours pour se faire opérer d’une fracture à la jambe. Une situation qui ne devrait pas s’améliorer : « La population vieillit, ce qui veut dire plus de patients, tandis que le nombre d’infirmières formées baisse », indique M. Sogaard.          Maintenir la qualité de l’Etat-providence          Pour les infirmières, une hausse de leurs salaires serait un bon début. « Cela faciliterait les recrutements et permettrait donc d’améliorer les conditions de travail », estime Anni Pilgaard, vice-présidente du Syndicat des infirmières danoises. Elle rappelle qu’il s’agit aussi de corriger une inégalité qui date de 1969, quand le modèle de négociation collective dans le secteur public a été mis en place : « A l’époque, les salaires des infirmières ont été fixés en dessous de ceux des professeurs ou des policiers, qui étaient souvent des postes occupés par des hommes, et le fossé n’a jamais été comblé. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre                 A quelques jours des élections, le Parti social-démocrate de la première ministre, Mette Frederiksen, qui se bat pour un second mandat, a annoncé, le 25 octobre, un plan visant à augmenter les salaires des fonctionnaires – et notamment des infirmières – de 3 milliards de couronnes d’ici 2030. « Si nous souhaitons maintenir la qualité de notre Etat-providence, nous devons absolument résoudre les problèmes de recrutement dans le secteur de la santé, sachant qu’il y aura 125 000 personnes de plus de 70 ans supplémentaires d’ici 2030 », précise Jeppe Kofod, ministre sortant des affaires étrangères, un proche de Mette Frederiksen.        Il vous reste 47.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/au-danemark-des-legislatives-incertaines-dans-un-contexte-de-crise-de-la-sante_6147923_3210.html"},"headline":"Au Danemark, des l\u00e9gislatives incertaines dans un contexte de crise de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-10-30T10:45:08+01:00","datePublished":"2022-10-30T10:45:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Le scrutin du 1er\u00a0novembre oppose quatorze partis. Favorite, la sociale-d\u00e9mocrate Mette Frederiksen pourrait se voir concurrencer pour le poste de premier ministre par son ancien adversaire, Lars Lokke Rasmussen.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Copenhague"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/e0f8837_1667029716062-2019-06-27t134843z-1790589983-rc125d8eaed0-rtrmadp-3-denmark-government.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-10">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Tentés par l’abstention, les électeurs de la minorité arabe d’Israël, qui représentent 20 % de la population, détiennent la clé des élections législatives du 1er novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Israël/Palestine             Les Arabes israéliens, arbitres malgré eux des élections législatives      Tentés par l’abstention, les électeurs de la minorité arabe d’Israël, qui représentent 20 % de la population, détiennent la clé des élections législatives du 1er novembre.          Par Louis Imbert(Umm al-Fahm,Israël, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 13h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une affiche du parti nationaliste Balad, dans la ville d’Umm Al-Fahm, dans le nord d’Israël, le 21 octobre 2022.  MAHMOUD ILLEAN / AP               Saïd Abu Shakra n’en revient pas. En début de semaine, une Israélienne juive qu’il ne connaît pas a appelé sa galerie d’art contemporain à Umm Al-Fahm, une grande ville arabe du nord du pays. Elle s’est renseignée sur les horaires, puis, tout de go, s’est lancée dans une harangue politique : Saïd doit voter aux législatives du 1er novembre, l’exhortait-elle. Il doit aussi faire voter ses voisins. Le sort d’Israël est entre leurs mains. Saïd Abu Shakra a raccroché son téléphone, il a soupiré longuement et ri.          Sur le fond, il est d’accord. Saïd votera. Mais il en a assez que des Juifs lui demandent de régler leurs problèmes, avant de se soucier des siens. C’est un paradoxe : jamais dans son histoire, la minorité arabe d’Israël (20 % de la population) n’a été si courtisée, si puissante. Au cinquième scrutin depuis le printemps 2019, ses électeurs sont faiseurs de roi. Et pourtant, jamais ils n’ont semblé aussi las.          L’ancien premier ministre, Benyamin Nétanyahou, a été déposé en juin 2021 par une coalition hétéroclite d’opposants. Pour la première fois de l’histoire de l’Etat hébreu, un parti arabe a participé au gouvernement qui lui a succédé : une formation islamiste, la Liste arabe unie, menée par Mansour Abbas. Cet attelage s’est brisé au bout d’un an. Retour aux urnes. La majorité juive vote systématiquement, avec abnégation, à plus de 70 %. Elle constate que les citoyens palestiniens d’Israël, eux, se détournent de plus en plus de la politique. Les sondages promettent une participation inférieure à 50 % dans la communauté. S’ils disent vrai, M. Nétanyahou reviendra au pouvoir.           « Les gens pensent que ces élections ne serviront pas les Palestiniens » constate le galeriste Saïd Abu Shakra installé à Umm Al-Fahm          « Nos partis étaient forts depuis qu’ils étaient parvenus à faire liste commune, en 2015. Mais aujourd’hui c’est être ou ne pas être… Désunis, ils ne sont même plus assurés d’entrer à la Knesset » en passant la barre des 3,25 % des voix, constate Saïd Abu Shakra. « Les gens pensent que ces élections ne serviront pas les Palestiniens. » Vieux partisan de la formation communiste Hadash, où des cadres juifs siègent aux côtés d’Arabes, le galeriste votera cette année pour les islamistes, en se bouchant le nez. « Leur chef, Mansour Abbas, est courageux, il dit ce qu’il pense. Je préfère être avec lui, impliqué, puissant, et non du côté des victimes, de ceux qui accusent et qui blâment. »          Saïd Abou Shakra est un ancien officier de la police des polices israélienne. Il a pris sa retraite tôt pour se consacrer à la galerie associative qu’il a fondée en 1996, et qui expose régulièrement des artistes juifs. Si M. Nétanyahou revenait au pouvoir, il perdrait l’espoir de la faire reconnaître comme musée par l’Etat, le premier dans une ville arabe. A Umm Al-Fahm, ses concitoyens admirent son énergie. Mais il en irrite aussi beaucoup, comme l’avocat Ahmad Khalifa, qui ne vote pas. Affaire idéologique : M. Khalifa dirige ici le mouvement nationaliste Abnaa Al-Balad, « fils du pays », qui rejette la nature juive de l’Etat. Cette formation est née dans la ville. Tout comme le Mouvement islamiste du Nord, interdit en Israël.        Il vous reste 51.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/les-arabes-israeliens-arbitres-malgre-eux-du-scrutin_6147921_3210.html"},"headline":"Les Arabes isra\u00e9liens, arbitres malgr\u00e9 eux des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-10-30T10:00:16+01:00","datePublished":"2022-10-30T10:00:16+01:00","dateModified":"2022-10-30T13:04:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Tent\u00e9s par l\u2019abstention, les \u00e9lecteurs de la minorit\u00e9 arabe d\u2019Isra\u00ebl, qui repr\u00e9sentent 20\u00a0% de la population, d\u00e9tiennent la cl\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 1er novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Umm al-Fahm,Isra\u00ebl, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/420/0/5035/2517/1342/671/60/0/51b351c_1666985225403-732952.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-11">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Au sein de tous les scrutins de ces élections de mi-mandat, certains revêtent un enjeu encore plus stratégique avant la prochaine élection présidentielle américaine, en 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux                                                                             International       Midterms 2022             Midterms 2022 : quinze scrutins à surveiller de près      Au sein de tous les scrutins de ces élections de mi-mandat, certains revêtent un enjeu encore plus stratégique avant la prochaine élection présidentielle américaine, en 2024.          Par Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux ans après l’élection mouvementée de Joe Biden à la Maison Blanche, les électeurs américains seront à nouveau appelés aux urnes mardi 8 novembre. Renouvellement complet de la Chambre des représentants, d’un tiers du Sénat, élection de certains gouverneurs et secrétaires d’Etat, référendums locaux… ces élections de mi-mandat promettent d’être riches.            Certaines d’entre elles pourraient, en outre, se révéler déterminantes pour l’élection présidentielle de 2024. Le Monde a sélectionné quinze scrutins à surveiller.            L’intégralité de la Chambre des représentants remise en jeu            L’intégralité de la Chambre des représentants, la chambre basse du Parlement américain, va être renouvelée, soit 435 sièges remis en jeu tous les deux ans. Depuis l’élection de Joe Biden, les démocrates y disposent d’une courte majorité, à 220 sièges (contre 212 républicains). Trois sièges étant vacants, il suffirait donc aux républicains de les remporter et de reprendre cinq sièges aux démocrates pour prendre le contrôle de la Chambre.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines                   Depuis la seconde guerre mondiale, les élections de mi-mandat ou « midterms » ont toujours marqué – sauf une fois – un vote sanction à l’encontre du parti du président élu. Trois courses pourraient être particulièrement déterminantes :            Dans l’Ohio, une élue depuis quarante ans face à un vétéran au narratif mensonger            La démocrate Marcy Kaptur est élue de l’Ohio depuis 1983, mais elle fait face cette année à la réélection la plus difficile de sa carrière, après que les districts de vote ont été redéfinis en 2020. Elle est toutefois opposée au républicain J.R. Majewski, dont l’étoile a pali après la révélation, à la fin de septembre, de mensonges à propos de sa carrière militaire.                           Le candidat républicain J.R. Majewski à Youngstown, en septembre 2022.  TOM E. PUSKAR / AP                 Le candidat s’est présenté, tout au long de la campagne, comme un vétéran de l’armée américaine qui aurait combattu en Afghanistan après les attentats du 11 septembre 2001. L’armée de l’air a toutefois affirmé qu’elle n’avait pas trace de cet engagement. Proche de l’ancien président Donald Trump, il était présent au Capitole lors des émeutes du 6 janvier 2021.            En Californie, un républicain qui a voté la destitution de Donald Trump rejoue sa place                           Le républicain David Valadao, élu de Californie à la Chambre des représentants, à Washington en janvier 2015.  JACQUELYN MARTIN / AP                 Le républicain David Valadao, actuellement élu à la Chambre des représentants, est l’un des dix républicains qui a voté la destitution de M. Trump pour son rôle dans l’assaut du Capitole. Ils ne sont que deux à se soumettre à nouveau aux votes cette année.                 David Valadao et Rudy Salas s’affrontent dans le district de Central Valley, légèrement plus favorable aux démocrates depuis le redécoupage. D’autant que M. Valadao n’est pas à l’abri de subir l’ire de l’ancien président républicain, qui semble avoir pour l’instant étrangement oublié ce scrutin, selon le Time.            Dans le Michigan, une mince chance démocrate après l’annulation de Roe vs Wade            La démocrate Elissa Slotkin a été élue de peu la première fois en 2018, avant d’être réélue en 2020, avec une marge plus fine encore. Le Michigan a fait partie des Etats décisifs pour l’élection de Joe Biden en 2020, après sa conquête par Donald Trump en 2016.            Le nouveau district est plus républicain et rural, analyse le Time, mais la remise en cause du droit fédéral à l’avortement a changé le paysage politique, et offre une nouvelle chance à Mme Slotkin. Le Time donne tout de même un léger avantage aux républicains, tandis que le site d’information politique The Hill penche pour les démocrates.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La campagne tout-terrain de Gavin Newsom, gouverneur de Californie                   Un tiers des sièges du Sénat soumis au vote            Au Sénat, les démocrates ne disposent que d’une courte avance : une voix. Sur cent sièges, trente-cinq sont remis en jeu dans ces élections de mi-mandat. Il s’agit de la promotion élue en 2016, dans le sillage de Donald Trump.            Dans l’Arizona, où le vote latino est décisif, le candidat démocrate en avance            L’Arizona est un Etat-clé, conquis par Joe Biden en 2020 à moins de 11 000 voix près, rappelle la chaîne américaine CNN. Le démocrate Mark Kelly est en avance sur son adversaire républicain Blake Masters. Ce dernier avait reçu le soutien de l’ancien président américain à la primaire dans l’Etat, mais il a depuis modéré ses positions.                Pour CNN, le vote latino sera décisif dans cette course. Alors que le groupe ethnique représente 19 % de l’électorat de l’Arizona, celui qui obtiendra son vote remportera l’élection. En 2020, il avait voté pour Joe Biden à 61 %, contre 37 % pour Donald Trump. Toutefois, il a tendance à se déporter vers le camp républicain et pourrait bien refaire basculer l’Etat dans son giron.            En Géorgie, un candidat anti-avortement aurait forcé des femmes à subir des IVG            La course sénatoriale en Géorgie s’annonce très serrée dans l’Etat le plus divisé lors de l’élection de 2020. Joe Biden l’avait emporté de peu, le premier démocrate depuis Bill Clinton en 1992, et la victoire du démocrate Raphael Warnock avait été décisive pour le contrôle du Sénat par les démocrates.                           Le candidat républicain et ancien footballeur Herschel Walker, lors d’un meeting à Dawsonville, en octobre 2022.  JOHN BAZEMORE / AP                 Les révélations sur la vie privée de son opposant, le candidat républicain Herschel Walker pourrait permettre à M. Warnock de creuser l’écart. Très proche de Donald Trump, l’ancien footballeur a fait campagne, notamment, sur son opposition à l’avortement. Mais deux femmes l’ont accusé dans la presse de les avoir forcées, par le passé, à avorter d’enfants conçus dans des relations extraconjugales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’embarrassant candidat républicain en Géorgie, Etat-clé pour les élections de mi-mandat                   En Pennsylvanie, un chirurgien républicain pour gagner le siège vacant            Traditionnellement démocrate, la Pennsylvanie avait voté pour Donald Trump en 2016, avant de revenir dans le camp démocrate en 2020. Les républicains vont tenter de garder ce siège – laissé vacant par le républicain Pat Toomey, qui prend sa retraite – avec Mehmet Oz, un chirurgien cardiaque qui avait reçu le soutien de Donald Trump lors de la primaire de l’Etat.                La bataille s’annonce très serrée : selon des sondages de CNN, le candidat démocrate John Fetterman, lieutenant-gouverneur, aurait le soutien de 50 % des électeurs, contre 45 % pour Mehmet Oz. Ce dernier aurait pris ses distances avec M. Trump après les accusations de triche que l’ancien président a portées après sa défaite en 2020. D’autres études toutefois montrent que les électeurs perçoivent la politique de M. Oz comme plus avantageuse pour l’économie.            Dans le Nevada, le challenger républicain surfe sur l’inflation            Pour CNN, le Nevada constitue l’une des meilleures opportunités pour les républicains. Mais cet Etat touristique dispose d’une population qui se renouvelle très vite, ce qui rend l’issue de l’élection incertaine.            Le candidat républicain Adam Laxalt a fait campagne contre l’actuelle élue démocrate Catherine Cortez Masto. Il a tenté de montrer qu’elle était complice de la politique d’inflation de Washington, dans un Etat où le prix de l’essence dépasse les cinq dollars le gallon (soit environ 1,316 € le litre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le Nevada, les républicains à l’assaut du vote latino                   Avant l’annulation de Roe vs Wade, M. Laxalt avait qualifié l’arrêt de « blague ». Il s’est depuis défendu, disant s’opposer à une interdiction nationale et arguant que le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG) était garanti par la loi du Nevada.            Dans le Wisconsin, un républicain complotiste brigue un troisième mandat dans un Etat remporté par Joe Biden                           Le sénateur républicain Ron Johnson (à gauche) et le candidat démocrate Mandela Barnes (à droite) avant un débat télévisé, le 7 octobre 2022, à Milwaukee.  MORRY GASH / AP                 Dans le Wisconsin, le républicain Ron Johnson vise un troisième mandat. Il est le seul républicain à jouer sa réélection dans un Etat remporté par Joe Biden en 2020. Ses prises de position complotistes, notamment sur la pandémie liée au Covid-19 et sur le changement climatique, pourraient toutefois lui porter préjudice.                Pour le journal britannique The Guardian, il s’agit ainsi de la meilleure chance démocrate de prendre un siège aux républicains. Le candidat Mandela Barnes est le lieutenant-gouverneur du Wisconsin et, s’il est élu, deviendrait le premier sénateur noir de l’histoire de l’Etat.            Trente-six gouverneurs et vingt-sept secrétaires d’Etat aux pouvoirs importants            Par ailleurs, de nouveaux gouverneurs vont être élus dans trente-six Etats et vingt-sept vont changer leur secrétaire d’Etat. Ces élections peuvent se révéler très importantes cette année puisque ces élus sont généralement chargés de l’organisation et de la certification des résultats de l’élection présidentielle.            Si des républicains « négateurs » sont élus à ces postes (c’est le qualificatif dont sont affublés les républicains sensibles aux thèses conspirationnistes de Donald Trump), ils pourraient incarner des soutiens stratégiques dans le cas d’un nouveau duel présidentiel très serré entre Joe Biden et Donald Trump.            En Arizona, une candidate républicaine « négatrice » au poste de gouverneure            Cette élection est l’une des plus importantes de ces « midterms », selon Politico, puisque son issue est encore entièrement ouverte. La bataille se joue entre la démocrate Katie Hobbs, l’actuelle secrétaire d’Etat, et la républicaine Kari Lake, une ancienne présentatrice qui affirme que l’élection de 2020 a été volée et qui s’est affichée aux côtés de figures du mouvement complotiste QAnon.                           La candidate républicaine Kari Lake lors d’un meeting en présence de l’ancien président Donald Trump, en octobre 2022.  MATT YORK / AP                 En Géorgie, la démocrate pourrait être la première femme noire gouverneure            La course en Géorgie voit s’opposer la démocrate Stacey Abrams, une défenseuse du droit de vote, et le républicain Brian Kemp, l’actuel gouverneur de l’Etat. Mme Abrams avait déjà été battue en 2018 par M. Kemp, de seulement 55 000 votes, et des sondages suggèrent qu’un scénario similaire pourrait se jouer en 2022.                Le gouverneur républicain peut compter sur un bon bilan économique, et mène aussi campagne comme l’un des rares qui s’est opposé aux mensonges de Donald Trump sur l’élection de 2020. Si Stacey Abrams gagne l’élection, elle deviendra la première femme noire gouverneure de l’histoire des Etats-Unis.            En Pennsylvanie, le démocrate devrait devenir gouverneur face au républicain trop extrême                           Le républicain Doug Mastriano à York en octobre 2022.  MATT ROURKE / AP                 Le poste de gouverneur revêt un enjeu particulier en Pennsylvanie car la personne élue nommera le responsable de l’élection présidentielle de 2024. Un scrutin d’autant plus délicat que le candidat républicain Doug Mastriano, ancien colonel et sénateur d’extrême droite, a pris sa part dans les tentatives d’annulation de la victoire de Joe Biden et est apparu au Capitole le 6 janvier 2021.            S’il devient gouverneur de Pennsylvanie, il serait capable, selon des analystes, de truquer la prochaine élection présidentielle, dans un Etat que Donald Trump avait remporté de peu en 2016. Face à lui, le procureur général de l’Etat, Josh Shapiro, fait campagne sur une promesse de défense de la démocratie. La chaîne américaine CNN et le site Politico donnent l’avantage aux démocrates, avec un candidat républicain sans doute trop extrême dans un Etat traditionnellement démocrate.            En Floride, l’actuel gouverneur républicain prépare l’élection nationale            Le républicain Ron DeSantis est l’actuel gouverneur de Floride. Selon Politico, il devrait être assez facilement réélu. C’est toutefois un scrutin à suivre parce qu’une réélection renforcerait M. DeSantis, qui pourrait être le prochain candidat républicain à l’élection présidentielle de 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Ron DeSantis, le gouverneur de Floride, un Donald Trump plus présentable                   En Arizona, un « négateur » pourrait devenir secrétaire d’Etat et responsable de l’élection présidentielle            Dans l’Arizona, celui qui sera élu au poste de secrétaire d’Etat deviendra le plus haut responsable à l’échelle de l’Etat de l’élection présidentielle. Du côté des républicains, le mandat est brigué par Mark Finchem, qui a soutenu les fausses accusations de fraude lors de l’élection de 2020 et était présent au Capitole le 6 janvier 2021. Lors d’un débat face à son adversaire démocrate Adrian Fontes, il a affirmé que l’élection avait été « irrémédiablement compromise » dans certains comtés.            Dans le Wisconsin, les républicains veulent démanteler la commission électorale bipartisane            Dans le Wisconsin, ce n’est pas le secrétaire d’Etat qui est chargé de l’élection présidentielle. Mais des républicains, à l’instar de la candidate Amy Loudenbeck, ont déclaré qu’ils souhaitaient réexaminer les pouvoirs de la commission électorale bipartisane qui s’en occupe actuellement.                Si Mme Loudenbeck est élue secrétaire d’Etat – et que le candidat républicain gagne aussi l’élection de gouverneur –, il est probable qu’au moins une partie des pouvoirs de la commission soit transférée dans les mains du secrétaire d’Etat. Amy Loudenbeck fait face au démocrate Doug La Follette, l’actuel secrétaire d’Etat, en poste depuis plus de quarante ans.            Les autres scrutins à surveiller            Des référendums pour le droit à l’avortement et la légalisation du cannabis                           Des défenseurs du droit à l’avortement souhaitent « longue vie » à l’arrêt Roe vs Wade, à Sacramento (Californie), en janvier 2018.  RICH PEDRONCELLI / AP                 Après le démantèlement du droit fédéral à l’avortement, laissant les Etats libres de légiférer à leur échelle, cinq d’entre eux profitent des élections de mi-mandat pour organiser des référendums. En Californie, les électeurs vont être interrogés sur l’inscription du droit à l’IVG dans la constitution de l’Etat. Dans le Michigan et le Vermont, ils sont appelés à voter pour ou contre ce droit. Dans le Kentucky, il est demandé s’ils souhaitent une modification de la Constitution de l’Etat afin d’y ajouter que « rien dans la Constitution ne crée un droit à l’avortement ». Enfin, dans le Montana, les électeurs devront trancher sur la création d’un délit d’avortement, puni de vingt ans de prison et 50 000 dollars d’amende.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux élections de mi-mandat aux Etats-Unis, la perspective d’une vague féminine                   Cinq autres Etats se prononcent, eux, sur le cannabis. Sa légalisation est soumise au vote dans l’Arkansas, le Dakota du Sud et le Maryland. Le Missouri ajoute l’effacement des condamnations pour consommation et la possibilité de fabriquer de la marijuana. Le Dakota du Nord vote, lui, au sujet de l’autorisation de la culture et de la consommation de cannabis.                 Sandra Favier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/midterms-2022-quinze-scrutins-a-surveiller-de-pres_6147916_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: quinze scrutins \u00e0 surveiller de pr\u00e8s","dateCreated":"2022-10-30T09:00:27+01:00","datePublished":"2022-10-30T09:00:27+01:00","dateModified":"2022-10-30T10:56:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Au sein de tous les scrutins de ces \u00e9lections de mi-mandat, certains rev\u00eatent un enjeu encore plus strat\u00e9gique avant la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en\u00a02024.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/340/0/4086/2043/1342/671/60/0/c56545f_d707e64ac1af42c68a2d147aed437887-d707e64ac1af42c68a2d147aed437887-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-12">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le dernier jour de la campagne a été marqué par un nouveau fait de violence, lorsqu’une députée proche de Jair Bolsonaro a été filmée en train de poursuivre un homme noir et de pointer une arme sur lui en pleine rue à Sao Paulo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Brésil             Lula et Bolsonaro ont défilé, accompagnés de leurs soutiens, avant le second tour de l’élection présidentielle au Brésil      Le dernier jour de la campagne a été marqué par un nouveau fait de violence, lorsqu’une députée proche de Jair Bolsonaro a été filmée en train de poursuivre un homme noir et de pointer une arme sur lui en pleine rue à Sao Paulo.          Par Angeline Montoya(Sao Paulo (Brésil), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 08h08, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Lula à Sao Paulo, entouré de défenseurs de l’environnement ; Bolsonaro, dans le Minas Gerais accompagné par des motards. Les deux candidats du second tour de l’élection présidentielle au Brésil ont choisi les deux Etats-clé du pays pour y mener leurs derniers actes de campagne, samedi 29 octobre, à la veille du scrutin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle au Brésil : entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais                 Dans un esprit carnavalesque, le candidat de la gauche, Luiz Inacio Lula da Silva, avait appelé à défiler sur l’avenue Paulita, la principale artère de la ville de Sao Paulo, principal collège électoral du pays. La loi brésilienne interdit les meetings à la veille des élections, mais elle autorise l’organisation de cortèges ou des parades, avec l’utilisation de haut-parleurs et d’autres moyens de propagande.          Des centaines de milliers de personnes ont ainsi répondu à l’appel de Lula qui, selon les derniers sondages, reste favori de la présidentielle, avec 52 % des intentions de vote, contre 48 % pour son rival d’extrême droite, selon l’institut de sondage Datafolha. Mais l’écart s’est encore resserré ces derniers jours. « Franchement, rien n’est encore défini, on est face à un potentiel match nul, mais, comme au foot, cela se joue maintenant aux penaltys », philosophe Rosario Lopes, une assistante sociale de 54 ans, venue défiler avec des amies. Les sondages, elle n’y croit pas trop. Elle n’oublie pas qu’avant le premier tour le vote pour Jair Bolsonaro a été très largement sous-estimé par les instituts spécialisés.                         Rosario Lopes, une assistante sociale de 54 ans, venue défiler sur l’avenue Paulista de Sao Paulo, le 29 octobre 2022.  ANGELINE MONTOYA, « LE MONDE »               « Moment crucial de civilisation »          Rosario est anxieuse : elle attend Lula. Celui-ci doit, à tout moment, sortir du lieu d’où, avec son candidat à la vice-présidence, Geraldo Alckmin, et son candidat au poste de gouverneur de l’Etat de Sao Paulo, Fernando Haddad, il doit sortir avant de rejoindre le défilé. Plantée sur le trottoir d’en face, elle se tord les doigts. Puis : « C’est Pepe ! », s’écrie-t-elle en voyant apparaître José « Pepe » Mujica, l’ex-président uruguayen de 87 ans venu soutenir le candidat du Parti des travailleurs (PT). L’émotion est à son comble quand Rosario aperçoit le haut du crâne de Lula. « Je vote pour lui depuis que je suis toute petite, explique-t-elle. Dans les années 1970, j’ai été biberonnée aux luttes sociales. Mes parents ont lutté contre la dictature. Et maintenant, à 54 ans, c’est moi qui dois me battre pour défendre la démocratie. »          Car le Brésil est bien à un « moment crucial de civilisation », comme l’a dit au Monde Celso Amorim, qui fut ministre des affaires étrangères et ministre de la défense de Lula. Démocratie contre dictature, c’est le sentiment d’urgence qu’affichent de très nombreux électeurs de Lula. « Si Bolsonaro est réélu, c’est la fin du Brésil tel que nous le connaissons », redoute Julita Azevedo, restauratrice de livres de 68 ans, venue, elle aussi, avec un groupe d’amis.        Il vous reste 52.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/au-bresil-a-la-veille-du-scrutin-presidentiel-les-finalistes-defilent-accompagnes-de-leurs-soutiens_6147912_3210.html"},"headline":"Lula et Bolsonaro ont d\u00e9fil\u00e9, accompagn\u00e9s de leurs soutiens, avant le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-10-30T08:08:14+01:00","datePublished":"2022-10-30T08:08:14+01:00","dateModified":"2022-10-30T10:58:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le dernier jour de la campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un nouveau fait de violence, lorsqu\u2019une d\u00e9put\u00e9e proche de Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e en train de poursuivre un homme noir et de pointer une arme sur lui en pleine rue \u00e0 Sao Paulo.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"Sao Paulo (Br\u00e9sil), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/641bb97_1667097938000-img-8663.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-13">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ C’est par un vote du Parlement turc que fut aboli le sultanat ottoman, le 1er novembre 1922, ouvrant la voie à l’établissement d’une république qui vécut jusqu’en 1924 sous le régime du califat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Un si Proche Orient             Il y a un siècle, l’abolition du sultanat ottoman      C’est par un vote du Parlement turc que fut aboli le sultanat ottoman, le 1er novembre 1922, ouvrant la voie à l’établissement d’une république qui vécut jusqu’en 1924 sous le régime du califat.          Par Jean-Pierre Filiu(Professeur des universités à Sciences Po)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Grande Assemblée nationale vote l’abolition du sultanat le 1er novembre 1922. Quelques jours plus tard, le sultan Mehmed VI quitte le palais de Dolmabahçe, à Constantinople, pour ne plus jamais revenir dans le pays.  CREATIVE COMMONS               Le centenaire de l’abolition du sultanat ottoman risque fort de passer inaperçu, malgré le basculement fondamental qu’a représenté une telle décision pour la Turquie moderne et le reste du Moyen-Orient. Le vote de la Grande Assemblée nationale, siégeant à Ankara, met en effet un terme, le 1er novembre 1922, à une histoire longue de plus d’un demi-millénaire, celle des sultans ottomans, qui, après Bursa et Edirne, avaient établi leur capitale en 1453 à Constantinople. Cet empire, longtemps le plus puissant du monde musulman, était sorti très affaibli de la première guerre mondiale. Mais c’est la signature, en 1920, par le sultan Mehmed VI du traité de Sèvres, véritable diktat des puissances occidentales, qui, en provoquant le sursaut nationaliste de Mustafa Kemal, le futur Atatürk, scella le destin de cette institution multiséculaire.          Des Ottomans plus sultans que califes          Le terme de « sultan » est dérivé de l’arabe sulta, qui désigne « l’autorité », et donc le pouvoir exécutif. Dès le XIe siècle, des sultans turcs imposent leur suprématie politico-militaire au calife abbasside de Bagdad, désormais détenteur d’une autorité plutôt religieuse qu’effective. En 1258, le califat disparaît, dans un épouvantable bain de sang, avec la prise de Bagdad par les hordes mongoles. Le Moyen-Orient est dès lors divisé entre différents souverains, dont les plus puissants, les sultans mamelouks du Caire, ont recueilli des survivants de la lignée abbasside. Parés du titre fort symbolique de calife, transmis d’un parent à l’autre, ces nobles arabes apportent leur caution dynastique aux seuls et véritables maîtres que sont les Mamelouks. Ce système dure jusqu’à la conquête en 1517 du Caire par le sultan Selim Ier, qui ramène sur son navire à Constantinople le dernier des Abbassides.          Il faudra encore plus de deux siècles pour que s’élabore la fable d’une transmission de la dignité califale par les Abbassides aux Ottomans. Ceux-ci se contentent bien volontiers de leur titre de sultan, d’autant qu’il peut s’accompagner de nombreux qualificatifs emphatiques de khaqan (« grand khan », d’origine turque) à padishah (« maître des rois », d’origine persane). C’est un traité signé en 1774 avec la Russie, sanctionnant l’occupation de la Crimée, majoritairement peuplée de Tatars musulmans, qui va banaliser le recours au titre de calife par les sultans ottomans. Une distinction est alors établie entre la perte de contrôle de la Crimée par le sultan, incarnation du pouvoir exécutif, et le maintien de son autorité spirituelle de calife sur ses coreligionnaires désormais intégrés à l’Empire russe. Le califat apparaît donc comme un lot de consolation pour un sultanat ottoman entraîné dans une spirale bientôt irréversible de régressions territoriales.        Il vous reste 47.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/10/30/il-y-a-un-siecle-l-abolition-du-sultanat-ottoman_6147905_6116995.html"},"headline":"Il y a un si\u00e8cle, l\u2019abolition du sultanat ottoman","dateCreated":"2022-10-30T06:00:29+01:00","datePublished":"2022-10-30T06:00:29+01:00","dateModified":"2022-10-30T09:41:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Moyen-Orient","International","Histoire"],"description":"C\u2019est par un vote du Parlement turc que fut aboli le sultanat ottoman, le 1er\u00a0novembre\u00a01922, ouvrant la voie \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une r\u00e9publique qui v\u00e9cut jusqu\u2019en\u00a01924 sous le r\u00e9gime du califat.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/60/0/800/400/1342/671/60/0/bb832fa_1667036072168-sultanvahideddin.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-14">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le 2 octobre, ont rebattu les cartes et déstabilisé Lula, l’ancien président de gauche, un temps annoncé comme le grand favori du scrutin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Brésil             Election présidentielle au Brésil : les enjeux d’un second tour beaucoup plus serré qu’attendu      Les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le 2 octobre, ont rebattu les cartes et déstabilisé Lula, l’ancien président de gauche, un temps annoncé comme le grand favori du scrutin.          Par Juliette Bénézit         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les électeurs brésiliens sont de nouveau appelés à se rendre aux urnes, dimanche 30 octobre, pour le second tour de l’élection présidentielle qui oppose Luiz Inacio Lula da Silva, le candidat de gauche, à Jair Bolsonaro, le président sortant d’extrême droite. Alors que le pays est profondément divisé, le scrutin s’annonce sous haute tension et son issue incertaine, tant les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le 2 octobre, ont rebattu les cartes et déstabilisé l’ancien président de gauche, un temps annoncé comme le grand favori du scrutin.            Lula et Bolsonaro au coude-à-coude            Au premier tour, le chef de file du Parti des travailleurs (PT) et président du Brésil de 2003 à 2011, qui a largement attaqué son opposant ultraconservateur sur sa gestion de la crise sanitaire, le crash économique du pays et la déforestation de l’Amazonie, est certes arrivé en tête, avec 48,3 % des voix, mais il n’est pas parvenu à l’emporter, contrairement à ce qu’annonçaient certains sondages.                 Le président sortant, Jair Bolsonaro, affilié au Parti libéral (PL), a quant à lui déjoué tous les pronostics en recueillant 43,2 % des voix, soit six à dix points de plus que les prévisions des instituts. A l’issue du scrutin du 2 octobre, cinq points séparaient les deux hommes, soit six millions de voix seulement sur un total de 123 millions.            Si la dynamique est désormais en faveur de Bolsonaro, Lula reste a priori favori : compte tenu des résultats du premier tour, il aurait besoin de moins de deux millions de voix supplémentaires pour l’emporter, contre huit millions pour le président sortant. Selon les dernières prévisions de l’institut de sondage Datafolha, publiées le 27 octobre, Lula est crédité de 52 % à 54 % des intentions de vote et Bolsonaro de 48 % à 46 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula déçoit, Bolsonaro résiste à l’issue du premier tour de la présidentielle                   Des ralliements importants mais fragiles            Les ralliements décisifs qui ont suivi le premier tour n’ont néanmoins pas permis de rassurer le camp de Lula sur l’issue du scrutin de dimanche. L’ancien ouvrier métallurgiste a, certes, reçu des soutiens importants, mais ces derniers demeurent fragiles. Simone Tebet, candidate pour le Parti du mouvement démocratique brésilien (PMDB, centriste), arrivée troisième au premier tour avec un score de 4,2 % (soit presque cinq millions de voix), a, par exemple, assuré Lula de son soutien dès le 5 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle au Brésil : grandes manœuvres et derniers ralliements avant le second tour                   Pour autant, d’autres membres du PMDB, comme l’ex-président Michel Temer (2016-2018), ont annoncé soutenir Jair Bolsonaro. Le parti n’a pas donné de consigne de vote à ses partisans. A l’inverse, le président sortant a notamment reçu un soutien de poids : celui de Romeu Zema, le gouverneur du Minas Gerais, un Etat décisif du Sud-Est brésilien, deuxième collège électoral du pays, encore indécis. Depuis le retour de la démocratie au Brésil, aucun président n’a été élu sans obtenir une majorité de voix dans cet Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle au Brésil : entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais                   Lula à l’offensive, de la droite au centre            L’objectif du candidat Lula pour ce second tour : arracher notamment les voix du centre et de la droite. Pour leur donner des gages, le candidat de gauche a détaillé des mesures garantissant la stabilité fiscale. Autre défi : capter une partie du vote des évangéliques, qui représentent un tiers de l’électorat du pays et sont en grande majorité acquis à l’extrême droite. Durant la campagne, un tract, intitulé « Lula est chrétien », a été diffusé, affirmant que le chef du PT « n’a jamais parlé au diable ni noué de pacte avec lui ». « Je suis contre l’avortement », a par ailleurs déclaré le candidat de gauche, le 7 octobre.                Jugé trop consensuel pendant sa campagne de premier tour et en retard sur les réseaux sociaux face aux infox diffusées en masse par l’extrême droite, Lula a contre-attaqué avec virulence à l’approche du second tour. Plusieurs archives embarrassantes pour le camp Bolsonaro ont été diffusées sur Internet par les influenceurs de gauche. Notamment un entretien filmé, accordé au New York Times en 2016, dans lequel Bolsonaro évoquait sa visite dans un village d’Amazonie et affirmait qu’il aurait accepté de s’adonner au cannibalisme si besoin. Lula s’est servi de l’image du « président cannibale » dans ses spots de campagne, avant que ce ne soit interdit par la justice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’inquiétude du camp Lula, pour qui la campagne présidentielle s’est transformée en chemin de croix                   Le camp Lula n’a pas non plus hésité à s’indigner des propos tenus par Jair Bolsonaro dans une interview qu’il a accordée, le 14 octobre, dans un podcast. Le président sortant y évoquait une visite à moto dans une périphérie pauvre de Brasilia, en avril 2021, où il disait avoir rencontré des jeunes Vénézuéliennes, mineures, tout en sous-entendant qu’il s’agissait de prostituées. Il a ensuite utilisé une expression suggérant une attirance physique entre lui et ces adolescentes. Le hashtag #bolsonaropedophile est alors devenu le sujet le plus commenté du Brésil sur Twitter.            Bolsonaro à la conquête des classes populaires            Du côté de M. Bolsonaro, l’enjeu du second tour est de réussir à capter une partie des votes des classes populaires, qui ont largement plébiscité Lula lors du premier tour. Pendant la campagne, le président sortant a multiplié les annonces en ce sens : augmentation des minima sociaux, baisses d’impôts, revalorisation des chèques énergie… Lors du débat télévisé qui a opposé les deux candidats, le 16 octobre, il n’a, par ailleurs, pas hésité à attaquer son opposant sur les affaires qui entachent encore la réputation du Parti des travailleurs. Lula, qui a passé cinq cent quatre-vingts jours en prison pour corruption en 2018 et 2019, avait fait son retour en politique après l’annulation de ses condamnations, en 2021.            Incertitude sur la reconnaissance des résultats            Le candidat de gauche, Lula, a dit espérer, le 24 octobre, que Jair Bolsonaro accepterait le verdict des urnes, dimanche. A plusieurs reprises durant la campagne, le président sortant a, en effet, critiqué le système de vote électronique du Brésil et menacé de ne pas accepter le résultat.                Dans la course aux électeurs indécis, Bolsonaro a néanmoins atténué son discours ces dernières semaines, affirmant qu’il accepterait le résultat, même si celui-ci était « anormal ». Pour autant, une ambiance potentiellement tendue après l’annonce des résultats n’est pas à exclure, en particulier s’ils sont serrés. Les décrets que l’actuel président a signés ces derniers mois, notamment sur la circulation libre des armes à feu, exacerbent les tensions.            Le défi de l’après-élection            Quel que soit le vainqueur, celui-ci devra faire face à une opposition très forte. Au premier tour, alors qu’on comptait onze candidats en lice, 92 % des électeurs ont voté soit pour Lula soit pour Bolsonaro, traduisant la nette polarisation de la vie politique brésilienne.            En cas de victoire de Lula, ce dernier devra dans tous les cas composer avec un Congrès très conservateur. Le 2 octobre, en plus du premier tour de l’élection présidentielle, les Brésiliens ont renouvelé la totalité des membres de la Chambre des députés et un tiers des sièges de sénateurs. A la Chambre des députés, le Parti libéral de Jair Bolsonaro a remporté la victoire, conservant la première place avec 99 sièges conquis. Au Sénat, il a obtenu quatorze sièges, contre huit pour le Parti des travailleurs de Lula. Enfin, les électeurs ont aussi voté, le 2 octobre, le renouvellement de l’ensemble des gouverneurs et des assemblées des vingt-sept Etats de la fédération. Là encore, l’extrême droite a progressé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections au Brésil : vague ultraconservatrice au Congrès et dans les Etats de la fédération                   Si Bolsonaro l’emporte, un certain nombre de craintes portent sur les questions environnementales. Le bilan du président sortant en la matière est unanimement jugé catastrophique par les défenseurs de la nature. En Amazonie, par exemple, d’ici à la fin de l’année, près de 40 000 km2 de forêt tropicale auront été rasés.             

<article-nb="2022/10/30/19-15">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans le delta de l’Amazone, une cinquantaine de communautés sont en péril, sous l’effet conjugué de la montée des eaux, de l’élevage intensif et de l’inaction politique. Pour « Le Monde », le documentariste Patrick Vanier a filmé les derniers habitants de cet archipel condamné.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Brésil             « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique      vidéo   Dans le delta de l’Amazone, une cinquantaine de communautés sont en péril, sous l’effet conjugué de la montée des eaux, de l’élevage intensif et de l’inaction politique. Pour « Le Monde », le documentariste Patrick Vanier a filmé les derniers habitants de cet archipel condamné.          Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h58        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Dans le nord du Brésil, autour de l’archipel de Bailique, se joue depuis des millénaires un combat de titans. D’un côté, l’Amazone, le plus grand fleuve du monde. De l’autre, l’océan Atlantique et ses intenses marées. Les quinze mille habitants de ce territoire, issus d’une cinquantaine de communautés, ont longtemps appris à vivre avec ces forces naturelles.            Mais depuis une quinzaine d’années, l’équilibre du delta est en péril. Des maisons coulent, des jardins s’affaissent, des écoles disparaissent, emportés par une érosion inédite.            Quelques habitants s’accrochent et reconstruisent toujours un peu plus loin dans les terres, mais la plupart n’espèrent désormais plus que l’« aide de Dieu ». A l’origine du chaos, le changement climatique et la hausse du niveau des océans, mais aussi des choix agricoles et industriels locaux et récents, qui ont précipité la catastrophe.            Ils s’appellent Domingo, Michelle, Karlene… Ils sont commerçants, éleveurs ou petits cultivateurs. Pour Le Monde, avec le soutien du Pulitzer Center, le documentariste Patrick Vanier est parti filmer ces déracinés de l’Amazone, abandonnés des pouvoirs publics brésiliens.            Un film produit par Le Monde et Hilaea Media, avec le soutien du Pulitzer Center.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/30/amazonia-l-archipel-englouti-un-documentaire-du-monde-au-c-ur-d-un-bresil-frappe-par-la-crise-climatique_6147901_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Amazonia, l\u2019archipel englouti\u00a0\u00bb\u00a0: un documentaire du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au c\u0153ur d\u2019un Br\u00e9sil frapp\u00e9 par la crise climatique","dateCreated":"2022-10-30T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-10-30T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-10-30T08:58:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Dans le delta de l\u2019Amazone, une cinquantaine de communaut\u00e9s sont en p\u00e9ril, sous l\u2019effet conjugu\u00e9 de la mont\u00e9e des eaux, de l\u2019\u00e9levage intensif et de l\u2019inaction politique. Pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le documentariste Patrick Vanier a film\u00e9 les derniers habitants de cet archipel condamn\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/60/0/1920/960/1342/671/60/0/e91dca2_1667070683091-ama-ok-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Amazonia, l\u2019archipel englouti\u00a0\u00bb\u00a0: un documentaire du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au c\u0153ur d\u2019un Br\u00e9sil frapp\u00e9 par la crise climatique","uploadDate":"2022-10-30T06:00:17+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ezzz4?pubtool=oembed","duration":"14:02"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/60/0/1920/960/1342/671/60/0/e91dca2_1667070683091-ama-ok-3.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-16">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La véritable cible de l’agresseur, qui a, selon la presse américaine, adopté des positions d’extrême droite sur les réseaux sociaux, aurait été la politicienne démocrate.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       États-Unis             Etats-Unis : Nancy Pelosi « traumatisée » par l’agression violente contre son mari      La véritable cible de l’agresseur, qui a, selon la presse américaine, adopté des positions d’extrême droite sur les réseaux sociaux, aurait été la politicienne démocrate.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h52, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Nancy Pelosi et son mari Paul à l’occasion d’un gala à Washington, le 5 décembre 2021.  TOM BRENNER / REUTERS                 La cheffe de la majorité démocrate à la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, s’est dite « traumatisée », samedi 29 octobre, par l’agression violente dont a été victime son mari, vendredi au domicile californien du couple.            « Nos enfants, nos petits-enfants et moi avons le cœur brisé et sommes traumatisés par l’agression qui met la vie de notre Pop en danger », a-t-elle écrit dans une lettre postée sur Twitter. « Nous sommes reconnaissants pour la réponse rapide des forces de l’ordre et des services d’urgence, et pour les soins médicaux vitaux qu’il reçoit », a-t-elle ajouté.                 Paul Pelosi a été attaqué chez lui par un homme armé d’un marteau, qui cherchait sa femme, Nancy, alors à Washington. Paul Pelosi, 82 ans, a subi une intervention chirurgicale et se remet à l’hôpital. « Son état continue de s’améliorer », a ajouté Mme Pelosi dans la lettre.                             Lire aussi :  Agression du mari de Nancy Pelosi : l’assaillant visait bien la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis                   « Où est Nancy ? »            La police de San Francisco a fait savoir que des policiers avaient trouvé l’agresseur au domicile du couple juste avant 2 h 30 (11 h 30 à Paris), où lui et Paul Pelosi se disputaient un marteau. « Le suspect a arraché le marteau de M. Pelosi et l’a violemment agressé avec », a dit le chef de la police de San Francisco, Bill Scott, aux journalistes. Plus tard, il a affirmé que Paul Pelosi avait été frappé au moins une fois.            La police a identifié l’agresseur comme étant David Depape, âgé de 42 ans. Scott a précisé que ce dernier serait accusé de tentative d’homicide, d’agression avec une arme mortelle, de cambriolage et d’autres délits. « Ce n’était pas un acte aléatoire (…) c’était intentionnel », a-t-il affirmé.                Le suspect « a exigé de me voir et a brutalement attaqué mon mari, Paul », a encore écrit Mme Pelosi dans sa lettre. Selon des médias américains qui citent des sources proches de la famille, l’assaillant avait dit à Paul Pelosi qu’il allait l’attacher et attendre l’arrivée de son épouse. Les médias locaux avaient rapporté plus tôt que l’individu avait crié « Où est Nancy ? ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’agression contre le mari de Nancy Pelosi relance l’inquiétude sur la sécurité de la classe politique aux Etats-Unis                   Positions d’extrême droite            S’exprimant après avoir voté dans son Etat natal du Delaware samedi après-midi, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a dit : « Je ne le sais pas avec certitude, mais il semble que cette [agression] était destinée à Nancy. » « Vous ne pouvez pas condamner la violence à moins de condamner ces personnes qui continuent de prétendre que les élections n’étaient pas réelles, qu’elles ont été volées – toutes les conneries qui ont été diffusées pour saper la démocratie », a-t-il affirmé.            Selon des policiers cités par le Wall Street Journal, le suspect avait adopté des positions d’extrême droite sur les réseaux sociaux.                Ces derniers mois, nombre d’élus ont alerté contre le regain de violence visant la classe politique américaine, la sénatrice républicaine Susan Collins déclarant qu’elle ne serait pas « surprise » si un élu ou sénateur « se faisait tuer ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms : la criminalité, angle d’attaque efficace des républicains                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/etats-unis-nancy-pelosi-traumatisee-par-l-agression-violente-contre-son-mari_6147897_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Nancy Pelosi \u00ab\u00a0traumatis\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019agression violente contre son mari","dateCreated":"2022-10-30T05:52:52+01:00","datePublished":"2022-10-30T05:52:52+01:00","dateModified":"2022-10-30T11:15:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La v\u00e9ritable cible de l\u2019agresseur, qui a, selon la presse am\u00e9ricaine, adopt\u00e9 des positions d\u2019extr\u00eame droite sur les r\u00e9seaux sociaux, aurait \u00e9t\u00e9 la politicienne d\u00e9mocrate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/29df914_fw1-usa-pelosi-husband-1206-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-17">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Après vingt ans de carrière professionnelle, le tennisman de 37 ans, ex-sixième mondial, prendra sa retraite à l’issue du tournoi de Bercy, qui démarre lundi. Le Français affronte Andy Murray au premier tour, pour ce qui pourrait être son dernier match.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Sport       Tennis             Gilles Simon : « Le tennis incarne le côté loser du sport français »      Après vingt ans de carrière professionnelle, le tennisman de 37 ans, ex-sixième mondial, prendra sa retraite à l’issue du tournoi de Bercy, qui démarre lundi. Le Français affronte Andy Murray au premier tour, pour ce qui pourrait être son dernier match.          Propos recueillis par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gilles Simon au tournoi de tennis de Paris-Bercy (ATP 2020), à Bercy, le 3 novembre 2020.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP               A l’époque, la salle parisienne ne s’appelle pas encore Accor Arena. Mais c’est là, dans les anciens gradins rouges du palais omnisports de Paris-Bercy, non loin de Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne), où il a grandi, que le jeune Gilles Simon (169e mondial) se rêvait en tennisman au début des années 1990.          Les années ont passé et, après vingt saisons au niveau professionnel, marquées par quatorze titres en simple sur le circuit ATP, l’ancien 6e joueur mondial (un classement atteint en janvier 2009) s’apprête à arrêter sa carrière à Bercy, justement. Il a reçu une invitation des organisateurs pour entrer dans le tableau principal du Masters 1000 parisien, où il affrontera le Britannique Andy Murray au premier tour.          Comment abordez-vous le dernier tournoi de votre carrière ?          L’objectif, il est très simple : faire un match. A partir du moment où il y a des échanges, ça court, ça transpire, une belle ambiance… Pour moi, c’est le plus important. Et je suis très inquiet à l’idée de lancer ce match. Parce que je sais que je peux être fort, mais je sais aussi à quel point je peux être mauvais ces derniers temps.          Vous avez publié un livre intitulé « Ce sport qui rend fou » (Flammarion, 2020). Pourquoi le tennis rend-il fou ?          Quand tu joues au tennis, tu es confronté à tes peurs. Il n’y a pas de limite de temps. Il faut aller gagner le dernier point, même si tu as perdu le fil. Tu peux mener 6-0, 4-1 et perdre le match. Donc tu es toujours vigilant sur ce qui se passe au fond de toi : « Tiens, là, je suis un peu plus tendu… » C’est un voyage intérieur, en fait. « J’ai gagné 6-1, 6-1, mais si j’avais perdu le jeu à 4-1, ça aurait été plus compliqué… » On est obligé d’avoir cette honnêteté-là. Sauf qu’au début tu n’as pas envie de le dire, parce que tu considères cela comme un signe de faiblesse.          Dans votre livre, très critique à l’égard du système de formation dans le tennis français, vous soulignez le fait qu’on ne vous a pas appris à comprendre ces peurs ni à les gérer, mais plutôt à les ignorer ou à les cacher…          [Il se met dans la peau d’un coach] « Regarde, l’engagement de Rafa ! Regarde, la détermination de Novak ! Regarde Federer comme il y va dans les points importants ! » On te place le curseur là-haut [il lève la main] avec un discours plein de confiance, de conviction, de détermination, etc. Sauf que toi, tu as une autre représentation parce que dans les moments décisifs, ton cœur bat plus vite, ton souffle est plus court, tes jambes n’avancent plus. Donc tu grandis avec ce décalage.        Il vous reste 66.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/30/gilles-simon-le-tennis-incarne-le-cote-loser-du-sport-francais_6147895_3242.html"},"headline":"Gilles Simon\u00a0: \u00ab\u00a0Le tennis incarne le c\u00f4t\u00e9 loser du sport fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-30T05:15:07+01:00","datePublished":"2022-10-30T05:15:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Tennis","Sport"],"description":"Apr\u00e8s vingt ans de carri\u00e8re professionnelle, le tennisman de 37\u00a0ans, ex-sixi\u00e8me mondial, prendra sa retraite \u00e0 l\u2019issue du tournoi de Bercy, qui d\u00e9marre lundi. Le Fran\u00e7ais affronte Andy Murray au premier tour, pour ce qui pourrait \u00eatre son dernier match.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/351/0/5004/2502/1342/671/60/0/5e295a5_1666084008932-simonbercy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-18">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Six jours durant, les journalistes Louis Imbert, Lucien Lung et Hassan Jaber ont traversé l’étroite enclave à pied, suscitant la sympathie de la population et la méfiance des autorités. Au fil des rencontres, ils ont éprouvé l’atmosphère ubuesque du territoire et mesuré l’enfermement qui accable les Gazaouis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            LUCIEN LUNG POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Proche-Orient         « Gaza est un homme qui pleure et qui ne veut pas le dire » : l’enclave traversée du Nord au Sud, entre mer et mur   Par Louis Imbert (Gaza, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h14     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSix jours durant, les journalistes Louis Imbert, Lucien Lung et Hassan Jaber ont traversé l’étroite enclave à pied, suscitant la sympathie de la population et la méfiance des autorités. Au fil des rencontres, ils ont éprouvé l’atmosphère ubuesque du territoire et mesuré l’enfermement qui accable les Gazaouis.                Au poste-frontière d’Erez, les voyageurs entrent à Gaza en suivant une série de flèches, dessinées au marqueur bleu sur des feuilles de format A4. Une main anonyme les a scotchées aux murs de multiples sas, dans cet immense hangar de verre et de métal, presque désert. Juchés au-dessus de nous, à l’étage, dans une passerelle vitrée, des soldats israéliens dominent nos allées et venues. Ils commandent les ouvertures et fermetures des portes lorsqu’un employé arabe leur révèle à grands gestes, à grands cris, une complication imprévue.          En bas, les militaires sont presque absents, les caméras omniprésentes. La plupart des échanges ont lieu avec les auxiliaires palestiniens de ce « terminal ». Cela réduit les « frictions » avec quelque 17 000 Gazaouis dotés par l’armée d’un permis de passage. Ce sont des ouvriers ou des entrepreneurs, pères de famille pour la plupart, des malades en route vers les hôpitaux de Jérusalem-Est, des « privilégiés ».          Autour d’Erez s’étend le mur israélien : une vaste construction de béton et de grillages bardée de caméras et de capteurs. Il ceint la ville de Gaza et son arrière-pays. Mais de « pays » à vrai dire, il n’y a pas. Gaza n’est qu’une langue de sable étriquée au bord de la Méditerranée, d’à peine 40 kilomètres de long, de 6 à 12 kilomètres de large.                              Le 6 octobre 202, deux enfants profitent de la vue en surplomb d’une plage de la ville de Gaza.  LUCIEN LUNG POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Plus de deux millions de Palestiniens y demeurent, soumis à un blocus israélien depuis 2007. C’est l’année où le mouvement islamiste Hamas a pris le contrôle de l’enclave, chassant l’Autorité palestinienne. Pour prendre la mesure de cet enclos, nous l’avons traversé à pied, du Nord au Sud, au début du mois d’octobre. Durant six jours, nous avons parcouru tôt le matin et tard l’après-midi, avec le photographe Lucien Lung et le journaliste gazaoui Hassan Jaber, cet espace où la résistance des corps et des âmes défie l’entendement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires palestiniens occupés, l’Europe paie, Israël détruit                 Au débouché du mur, le périple démarre par la traversée d’un vaste terre-plein grillagé, à ciel ouvert, qui s’étend sur près de 2 kilomètres. Nous saluons des douaniers aussi cordiaux qu’inutiles, derniers vestiges de l’Autorité palestinienne, puis franchissons le point de contrôle du Hamas. En remontant au nord, un village de bois et de tôle, des champs de maïs. Une caméra du Hamas, suspendue dans un arbre, et un garde dans sa guérite nous scrutent. Nous bifurquons à l’est, sous l’œil d’un ballon d’observation israélien tout blanc, tout rond.          Soudain, juste derrière une courte pente, le terrain s’aplanit sur un site industriel en plein air. Ahmad Al-Kafarneh émerge d’une pyramide de graviers, la face couverte de poussière blanche. A 27 ans, Ahmad récupère les décombres causés par des bombardements qu’Israël a menés dans l’enclave en août. Il les broie et en fait des parpaings tout neufs. Ces frappes aériennes contre le Jihad islamique, petit mouvement frère du Hamas, l’ont déçu. « Je prie pour une autre guerre, plaisante-t-il, provocateur. Celle de 2021 était mieux [onze jours de bombardements, 260 morts Palestiniens et 13 en Israël]. Celle de 2014, walla ! Très bonnes affaires ! » Pour la dernière fois après l’opération terrestre de 2008-2009, l’armée israélienne avait envoyé alors chars et fantassins dans Gaza.        Il vous reste 87.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/30/gaza-du-nord-au-sud-une-traversee-entre-mer-et-mur_6147892_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Gaza est un homme qui pleure et qui ne veut pas le dire\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019enclave travers\u00e9e du Nord au Sud, entre mer et mur","dateCreated":"2022-10-30T05:00:07+01:00","datePublished":"2022-10-30T05:00:07+01:00","dateModified":"2022-10-30T17:14:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Proche-Orient"],"keywords":["M le mag","Longs formats","Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Six jours durant, les journalistes Louis Imbert, Lucien Lung et Hassan Jaber ont travers\u00e9 l\u2019\u00e9troite enclave \u00e0 pied, suscitant la sympathie de la population et la m\u00e9fiance des autorit\u00e9s. Au fil des rencontres, ils ont \u00e9prouv\u00e9 l\u2019atmosph\u00e8re ubuesque du territoire et mesur\u00e9 l\u2019enfermement qui accable les Gazaouis.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Gaza, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/225/0/1500/750/1342/671/60/0/3979c34_235689-3294441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-19">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les premières festivités d’Halloween depuis 2019 et la pandémie de Covid-19 avaient attiré près de 100 000 personnes à Itaewon, un quartier festif du centre de la capitale sud-coréenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul      Les premières festivités d’Halloween depuis 2019 et la pandémie de Covid-19 avaient attiré près de 100 000 personnes à Itaewon, un quartier festif du centre de la capitale sud-coréenne.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur les lieux de la bousculade d’Halloween, dans le quartier populaire d’Itaewon, à Séoul, le 30 octobre 2022.  JUNG YEON-JE / AFP               Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a décrété, dimanche 30 octobre, lors d’une adresse à la nation, un deuil national à effet immédiat en hommage aux victimes de la tragique bousculade d’Halloween dans le quartier d’Itaewon à Séoul. Selon le dernier bilan communiqué dimanche en fin de matinée, le drame a fait au moins 153 morts et 134 blessés. Les autorités de Séoul ont par ailleurs fait état de 2 642 personnes portées disparues.          Le Quai d’Orsay a rapporté dimanche un Français parmi les morts. Selon le ministère de l’intérieur sud-coréen, au moins 20 ressortissants étrangers ont péri dans le mouvement de foule.          Dans son adresse, M. Yoon a déploré un événement « tragique » qui « n’aurait jamais dû se produire » : « Mon cœur est lourd et je lutte pour surmonter mon chagrin. » Il a promis de « tout faire pour que cela ne se reproduise pas ».          « Il s’agit d’un drame sans précédent. Nous devons établir avec précision la cause de l’accident », a écrit sur Facebook le chef du Parti du pouvoir populaire, Chung Jin-suk. Le leader du Parti démocrate (opposition), Lee Jae-myung, s’est dit « choqué et dévasté. Nous devons nous concentrer sur l’identification rapide des victimes et le soutien aux familles endeuillées, ainsi que sur le rétablissement des personnes blessées ». Le maire de Séoul, Oh Se-hoon, a écourté sa tournée entamée le 21 octobre en Europe.          « La plupart des victimes ont une vingtaine d’années »          Les premières festivités d’Halloween depuis 2019 et la pandémie de Covid-19 avaient attiré, samedi, près de 100 000 personnes à Itaewon – ce quartier festif du centre de la capitale sud-coréenne, qui s’est développé grâce à la proximité d’une base américaine aujourd’hui fermée, est très fréquenté par les étrangers. Toutes affluaient dans les ruelles étroites et pentues derrière l’hôtel Hamilton, célèbre point d’entrée du quartier. C’est là que le bilan est le plus lourd.          Selon la chronologie établie par les pompiers, les premiers appels à l’aide ont été émis à 22 h 24. Quatre véhicules d’urgence ont été dépêchés sur les lieux trois minutes plus tard. Puis les alertes se sont enchaînées. A 23 h 50, les services d’urgence d’Incheon, ville à l’ouest de Séoul, et de Gyeonggi, province voisine de la capitale, ont été sollicités et sont intervenus. Aussi, 848 secouristes, dont 346 pompiers, ont été mobilisés. Le ministre de la santé et des affaires sociales, Cho Kyoo-hong, est arrivé sur les lieux à 1 h 40 du matin, dimanche.                           Lire aussi :  En Indonésie, 125 morts, selon un dernier bilan revu à la baisse, après des mouvements de foule dans un stade de football                 Le bilan s’est rapidement alourdi, passant d’une cinquantaine de personnes en arrêt cardiaque à 2 heures du matin à 151 morts à 7 heures, puis à 153 morts à 11 heures. « La plupart des victimes ont une vingtaine d’années », a expliqué Choi Seong-beom, chef des pompiers de l’arrondissement de Yongsan, dont dépend Itaewon et où se trouve la présidence sud-coréenne.        Il vous reste 44.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/la-coree-du-sud-debute-un-deuil-national-apres-la-bousculade-qui-a-fait-pres-de-150-morts-a-seoul_6147890_3210.html"},"headline":"Deuil national en Cor\u00e9e du Sud apr\u00e8s la bousculade qui a fait plus de 150 morts \u00e0 S\u00e9oul","dateCreated":"2022-10-30T03:01:43+01:00","datePublished":"2022-10-30T03:01:43+01:00","dateModified":"2022-10-30T15:07:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud","International"],"description":"Les premi\u00e8res festivit\u00e9s d\u2019Halloween depuis 2019 et la pand\u00e9mie de Covid-19 avaient attir\u00e9 pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 Itaewon, un quartier festif du centre de la capitale sud-cor\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/360/0/4326/2163/1342/671/60/0/a77e756_1667138751720-251535.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-20">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Très critique vis-à-vis de cet accord signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU, Moscou cherchait depuis plusieurs semaines un prétexte pour le dénoncer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                             International       Guerre en Ukraine             La Russie suspend l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes après une attaque de drones sur ses navires      Très critique vis-à-vis de cet accord signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU, Moscou cherchait depuis plusieurs semaines un prétexte pour le dénoncer.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 02h59, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Razoni », un cargo sec battant pavillon sierra-léonais, transportant une cargaison de 26 000 tonnes de maïs, quitte le port d’Odessa (Ukraine), le 1er août 2022.  TURKISH DEFENCE MINISTRY / AFP                 L’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens, vitales pour l’approvisionnement alimentaire mondial, a été suspendu par la Russie, samedi 29 octobre. Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones qui a visé samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée.            De son côté, l’Ukraine a dénoncé « un prétexte » et appelé à faire pression pour que la Russie « s’engage à nouveau à respecter ses obligations » pour cet accord conclu en juillet sous l’égide de l’Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le début du conflit, le 24 février.                 Le Centre de coordination conjointe chargé de superviser cet accord a confirmé qu’aucun mouvement de cargos n’avait été validé pour la journée de dimanche. Neuf cargos ont pu emprunter samedi le corridor maritime en mer Noire et « plus de dix autres » sont prêts à en faire autant dans les deux sens. Selon le ministre ukrainien de l’infrastructure, Oleksandr Kubrakov, un navire chargé de 40 tonnes de céréales aurait dû partir d’Ukraine dimanche pour l’Ethiopie, « mais à cause du blocus du couloir céréalier par la Russie, les exportations sont impossibles », a-t-il écrit sur Twitter.            Under the @WFP @UN the IKARIA ANGEL 🚢 loaded w/ 40 K tons of grain was supposed to leave the 🇺🇦 port today. These f… https://t.co/QepCm2uyTz— OlKubrakov (@Oleksandr Kubrakov)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                   Dans sa vidéo quotidienne postée sur Internet, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que la décision russe « ne dat[ait] en fait pas d’aujourd’hui ». « La Russie a commencé à aggraver la pénurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commencé à bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles », a-t-il déclaré.            Une décision « scandaleuse », selon Biden            « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a-t-il ajouté. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou. « Une réponse internationale vigoureuse est nécessaire. Au niveau de l’ONU, et en particulier au niveau du G20 », auquel la Russie ne devrait plus participer, a-t-il dit.                Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a pour sa part jugé « scandaleuse » la décision de la Russie. « Il n’y avait aucune raison pour eux de faire cela », a-t-il déclaré à la presse. Le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, a, quant à lui, estimé que Moscou « utilise à nouveau la nourriture comme une arme », exacerbant dans le monde « des crises humanitaires et une insécurité alimentaire déjà graves ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                   Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « profondément préoccupé » par la situation, a rapporté dimanche son porte-parole dans un communiqué. M. Guterres est engagé dans « d’intenses consultations » afin que la Russie revienne sur sa décision et a décidé de reporter d’une journée son départ pour participer au sommet de la Ligue arabe à Alger qui doit se tenir mardi. Il s’est notamment entretenu avec le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, qui a appelé dans un tweet Moscou « à revenir à l’accord ». « L’UE fera sa part pour juguler la crise alimentaire mondiale », a ajouté M. Borrell.            Call with @UN SG @antonioguterres to discuss Black Sea deal & coordinate actions to ensure grain & fertiliser expor… https://t.co/NWe70SZw59— JosepBorrellF (@Josep Borrell Fontelles)              L’accord céréalier a permis l’exportation de millions de tonnes de céréales bloquées dans les ports ukrainiens depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Le blocage avait provoqué une flambée des prix alimentaires, faisant craindre des famines.            Londres accusé de complicité par Moscou            Le président russe, Vladimir Poutine, a multiplié les critiques envers cet accord ces dernières semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur céréalier majeur, souffraient à cause des sanctions internationales.                Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones, samedi matin, en Crimée annexée. « La préparation de cet acte terroriste et la formation du personnel militaire du 73e centre ukrainien des opérations maritimes spéciales ont été menées par des spécialistes britanniques basés à Otchakov [Otchakiv, en ukrainien], dans l’oblast de Mykolaïv, en Ukraine », a déclaré le ministère de la défense russe sur Telegram. La défense britannique a réagi en dénonçant de « fausses informations » destinées à « détourner l’attention ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                   « Les drones maritimes se déplaçaient dans la zone de sécurité du “corridor des céréales” », a déclaré le ministère de la défense russe dimanche, affirmant avoir récupéré des débris des drones et que certains de ces drones avaient « des modules de navigations fabriqués au Canada ». L’un d’eux pourrait avoir été lancé « depuis l’un des navires civils affrétés par Kiev ou ses maîtres occidentaux pour l’exportation de produits agricoles depuis les ports maritimes de l’Ukraine », a-t-il jugé.            Moscou a aussi accusé Londres d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique et a promis de soumettre la question au Conseil de sécurité de l’ONU. Le ministère de la défense britannique a dénoncé une « histoire inventée » par la Russie pour « détourner l’attention de sa gestion désastreuse de l’invasion illégale de l’Ukraine ».                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Le direct                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciéeEditorial. Vladimir Poutine : le choix du jusqu’au-boutismeDécryptage. Sanctions contre la Russie : pourquoi l’économie du pays a mieux résisté que prévuGéopolitique. Cent ans après la révolution bolchevique, le nouvel exode russeEnquête vidéo. L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?Vu depuis la France. Carnets d’exil : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/la-russie-suspend-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-une-attaque-de-drones-sur-ses-navires_6147889_3210.html"},"headline":"La Russie suspend l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s une attaque de drones sur ses navires","dateCreated":"2022-10-30T02:59:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T02:59:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T16:41:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de cet accord sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, Moscou cherchait depuis plusieurs semaines un pr\u00e9texte pour le d\u00e9noncer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/436/0/3000/1500/1342/671/60/0/2596bb2_1660046569967-000-32ft4e8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
