<FILE-date="2022/10/30/19">

<article-nb="2022/10/30/19-1">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le 2 octobre, ont rebattu les cartes et déstabilisé Lula, l’ancien président de gauche, un temps annoncé comme le grand favori du scrutin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Brésil             Election présidentielle au Brésil : les enjeux d’un second tour beaucoup plus serré qu’attendu      Les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le 2 octobre, ont rebattu les cartes et déstabilisé Lula, l’ancien président de gauche, un temps annoncé comme le grand favori du scrutin.          Par Juliette Bénézit         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les électeurs brésiliens sont de nouveau appelés à se rendre aux urnes, dimanche 30 octobre, pour le second tour de l’élection présidentielle qui oppose Luiz Inacio Lula da Silva, le candidat de gauche, à Jair Bolsonaro, le président sortant d’extrême droite. Alors que le pays est profondément divisé, le scrutin s’annonce sous haute tension et son issue incertaine, tant les résultats du premier tour de l’élection présidentielle, le 2 octobre, ont rebattu les cartes et déstabilisé l’ancien président de gauche, un temps annoncé comme le grand favori du scrutin.            Lula et Bolsonaro au coude-à-coude            Au premier tour, le chef de file du Parti des travailleurs (PT) et président du Brésil de 2003 à 2011, qui a largement attaqué son opposant ultraconservateur sur sa gestion de la crise sanitaire, le crash économique du pays et la déforestation de l’Amazonie, est certes arrivé en tête, avec 48,3 % des voix, mais il n’est pas parvenu à l’emporter, contrairement à ce qu’annonçaient certains sondages.                 Le président sortant, Jair Bolsonaro, affilié au Parti libéral (PL), a quant à lui déjoué tous les pronostics en recueillant 43,2 % des voix, soit six à dix points de plus que les prévisions des instituts. A l’issue du scrutin du 2 octobre, cinq points séparaient les deux hommes, soit six millions de voix seulement sur un total de 123 millions.            Si la dynamique est désormais en faveur de Bolsonaro, Lula reste a priori favori : compte tenu des résultats du premier tour, il aurait besoin de moins de deux millions de voix supplémentaires pour l’emporter, contre huit millions pour le président sortant. Selon les dernières prévisions de l’institut de sondage Datafolha, publiées le 27 octobre, Lula est crédité de 52 % à 54 % des intentions de vote et Bolsonaro de 48 % à 46 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula déçoit, Bolsonaro résiste à l’issue du premier tour de la présidentielle                   Des ralliements importants mais fragiles            Les ralliements décisifs qui ont suivi le premier tour n’ont néanmoins pas permis de rassurer le camp de Lula sur l’issue du scrutin de dimanche. L’ancien ouvrier métallurgiste a, certes, reçu des soutiens importants, mais ces derniers demeurent fragiles. Simone Tebet, candidate pour le Parti du mouvement démocratique brésilien (PMDB, centriste), arrivée troisième au premier tour avec un score de 4,2 % (soit presque cinq millions de voix), a, par exemple, assuré Lula de son soutien dès le 5 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle au Brésil : grandes manœuvres et derniers ralliements avant le second tour                   Pour autant, d’autres membres du PMDB, comme l’ex-président Michel Temer (2016-2018), ont annoncé soutenir Jair Bolsonaro. Le parti n’a pas donné de consigne de vote à ses partisans. A l’inverse, le président sortant a notamment reçu un soutien de poids : celui de Romeu Zema, le gouverneur du Minas Gerais, un Etat décisif du Sud-Est brésilien, deuxième collège électoral du pays, encore indécis. Depuis le retour de la démocratie au Brésil, aucun président n’a été élu sans obtenir une majorité de voix dans cet Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle au Brésil : entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais                   Lula à l’offensive, de la droite au centre            L’objectif du candidat Lula pour ce second tour : arracher notamment les voix du centre et de la droite. Pour leur donner des gages, le candidat de gauche a détaillé des mesures garantissant la stabilité fiscale. Autre défi : capter une partie du vote des évangéliques, qui représentent un tiers de l’électorat du pays et sont en grande majorité acquis à l’extrême droite. Durant la campagne, un tract, intitulé « Lula est chrétien », a été diffusé, affirmant que le chef du PT « n’a jamais parlé au diable ni noué de pacte avec lui ». « Je suis contre l’avortement », a par ailleurs déclaré le candidat de gauche, le 7 octobre.                Jugé trop consensuel pendant sa campagne de premier tour et en retard sur les réseaux sociaux face aux infox diffusées en masse par l’extrême droite, Lula a contre-attaqué avec virulence à l’approche du second tour. Plusieurs archives embarrassantes pour le camp Bolsonaro ont été diffusées sur Internet par les influenceurs de gauche. Notamment un entretien filmé, accordé au New York Times en 2016, dans lequel Bolsonaro évoquait sa visite dans un village d’Amazonie et affirmait qu’il aurait accepté de s’adonner au cannibalisme si besoin. Lula s’est servi de l’image du « président cannibale » dans ses spots de campagne, avant que ce ne soit interdit par la justice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’inquiétude du camp Lula, pour qui la campagne présidentielle s’est transformée en chemin de croix                   Le camp Lula n’a pas non plus hésité à s’indigner des propos tenus par Jair Bolsonaro dans une interview qu’il a accordée, le 14 octobre, dans un podcast. Le président sortant y évoquait une visite à moto dans une périphérie pauvre de Brasilia, en avril 2021, où il disait avoir rencontré des jeunes Vénézuéliennes, mineures, tout en sous-entendant qu’il s’agissait de prostituées. Il a ensuite utilisé une expression suggérant une attirance physique entre lui et ces adolescentes. Le hashtag #bolsonaropedophile est alors devenu le sujet le plus commenté du Brésil sur Twitter.            Bolsonaro à la conquête des classes populaires            Du côté de M. Bolsonaro, l’enjeu du second tour est de réussir à capter une partie des votes des classes populaires, qui ont largement plébiscité Lula lors du premier tour. Pendant la campagne, le président sortant a multiplié les annonces en ce sens : augmentation des minima sociaux, baisses d’impôts, revalorisation des chèques énergie… Lors du débat télévisé qui a opposé les deux candidats, le 16 octobre, il n’a, par ailleurs, pas hésité à attaquer son opposant sur les affaires qui entachent encore la réputation du Parti des travailleurs. Lula, qui a passé cinq cent quatre-vingts jours en prison pour corruption en 2018 et 2019, avait fait son retour en politique après l’annulation de ses condamnations, en 2021.            Incertitude sur la reconnaissance des résultats            Le candidat de gauche, Lula, a dit espérer, le 24 octobre, que Jair Bolsonaro accepterait le verdict des urnes, dimanche. A plusieurs reprises durant la campagne, le président sortant a, en effet, critiqué le système de vote électronique du Brésil et menacé de ne pas accepter le résultat.                Dans la course aux électeurs indécis, Bolsonaro a néanmoins atténué son discours ces dernières semaines, affirmant qu’il accepterait le résultat, même si celui-ci était « anormal ». Pour autant, une ambiance potentiellement tendue après l’annonce des résultats n’est pas à exclure, en particulier s’ils sont serrés. Les décrets que l’actuel président a signés ces derniers mois, notamment sur la circulation libre des armes à feu, exacerbent les tensions.            Le défi de l’après-élection            Quel que soit le vainqueur, celui-ci devra faire face à une opposition très forte. Au premier tour, alors qu’on comptait onze candidats en lice, 92 % des électeurs ont voté soit pour Lula soit pour Bolsonaro, traduisant la nette polarisation de la vie politique brésilienne.            En cas de victoire de Lula, ce dernier devra dans tous les cas composer avec un Congrès très conservateur. Le 2 octobre, en plus du premier tour de l’élection présidentielle, les Brésiliens ont renouvelé la totalité des membres de la Chambre des députés et un tiers des sièges de sénateurs. A la Chambre des députés, le Parti libéral de Jair Bolsonaro a remporté la victoire, conservant la première place avec 99 sièges conquis. Au Sénat, il a obtenu quatorze sièges, contre huit pour le Parti des travailleurs de Lula. Enfin, les électeurs ont aussi voté, le 2 octobre, le renouvellement de l’ensemble des gouverneurs et des assemblées des vingt-sept Etats de la fédération. Là encore, l’extrême droite a progressé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections au Brésil : vague ultraconservatrice au Congrès et dans les Etats de la fédération                   Si Bolsonaro l’emporte, un certain nombre de craintes portent sur les questions environnementales. Le bilan du président sortant en la matière est unanimement jugé catastrophique par les défenseurs de la nature. En Amazonie, par exemple, d’ici à la fin de l’année, près de 40 000 km2 de forêt tropicale auront été rasés.             

<article-nb="2022/10/30/19-2">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Russie a annoncé, hier, suspendre sa participation à cet accord après une attaque de drones sur la flotte russe stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Moscou a assuré, dimanche, que ces engins avaient emprunté  le corridor sécurisé dévolu au transport de céréales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Un terminal céréalier dans le port maritime d’Odessa, 19 août 2022.   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens a été suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multiplié les critiques envers cet accord ces dernières semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur céréalier majeur, souffraient à cause des sanctions.Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones qui a visé, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Les dommages causés aux navires ne sont pour l’instant pas connus. La Russie a accusé le Royaume-Uni d’être complice de cette attaque, ainsi que d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres dément.L’Ukraine a dénoncé « un prétexte » et appelé à faire pression pour que la Russie « s’engage à nouveau à respecter ses obligations » pour cet accord conclu en juillet. « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a déclaré Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou.Le président américain, Joe Biden, a jugé « scandaleuse » la décision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accusé Moscou de se servir de « l’alimentation comme d’une arme ».Sur le front sud, près de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l’AFP ont assisté à des combats d’artillerie dans le village de Kobzartsi, la dernière localité côté ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les évacuations de civils organisées par l’armée russe dans la ville de Kherson sont terminées, ont annoncé des responsables locaux prorusses. Au moins 70 000 civils ont été déplacés en dehors de la ville.Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs opérations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la région de Bakhmout.Selon des informations obtenues par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirmées, le Kremlin aurait relevé le colonel général Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces « central » en Ukraine. Après la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti à la reconquête d’une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait été très critiqué en Russie, notamment par le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-30T15:12:05+00:00","coverageEndTime":"2022-10-31T03:12:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU et l’OTAN exhortent la Russie à rétablir l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-30T15:12:05+00:00"
,"endDate":"2022-10-31T03:12:05+00:00"
  L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie, samedi 29\u00a0octobre. Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a pour sa part jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019est, lui, dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation. De son c\u00f4t\u00e9, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9\u00a0Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 revenir \u00e0 l\u2019accord\u00a0\u00bb.          L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier a permis l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Le blocage avait provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires, faisant craindre des famines.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-10-30T17:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T17:20:57+00:00","articleBody":"     REPORTAGE | A l\u2019image de l\u2019entreprise familiale Liston, dans la ville de Joukov, des soci\u00e9t\u00e9s russes ont pu trouver d\u2019autres moyens de se procurer des marchandises et s\u2019appuient sur leurs stocks pour minorer l\u2019impact des sanctions occidentales li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Des secteurs trop d\u00e9pendants de l\u2019\u00e9tranger sont n\u00e9anmoins en souffrance.             Lire aussi :     Comment l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9siste au choc des sanctions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T17:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T16:46:14+00:00","articleBody":"    Comment a r\u00e9agi la Turquie par rapport \u00e0 la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ?    ToBeOrNotToBe         Bonjour ToBeOrNotToBe,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc a annonc\u00e9 dimanche que les inspections des cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes allaient se poursuivre \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui et demain\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Pendant cette p\u00e9riode, aucun navire ne quittera l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu l\u2019application, a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 pour la journ\u00e9e de dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T15:21:45+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte\u00a0que le magnat russe Evgueni Prigojine, fondateur du groupe Wagner, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e, aurait modifi\u00e9 ses normes de recrutement pour renforcer ses effectifs. Ce proche de Vladimir Poutine aurait admis accepter dans ses troupes \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves, notamment le VIH et l\u2019h\u00e9patite C\u00a0\u00bb. Une r\u00e9volution pour une entreprise qui, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, s\u00e9lectionnait drastiquement ses recrues, principalement d\u2019anciens soldats russes professionnels.          \u00ab\u00a0L\u2019admission de d\u00e9tenus souffrant de graves probl\u00e8mes m\u00e9dicaux met en \u00e9vidence une approche qui privil\u00e9gie d\u00e9sormais le nombre \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience ou \u00e0 la qualit\u00e9\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Ce dernier rappelle les \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9s par M.\u00a0Prigojine\u00a0: cr\u00e9er une \u00ab\u00a0ligne Wagner\u00a0\u00bb d\u00e9fensive de 200\u00a0kilom\u00e8tres de long dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Wagner recruterait \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T15:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:57:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord ont \u00e0 leur tour demand\u00e9 \u00e0 la Russie de r\u00e9tablir l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les Russes ont d\u00e9cid\u00e9 samedi d\u2019en suspendre l\u2019application, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb pour attaquer la Crim\u00e9e avec des drones.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation, a rapport\u00e9 dimanche son porte-parole dans un communiqu\u00e9. Engag\u00e9 dans \u00ab\u00a0d\u2019intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision de suspendre l\u2019accord, vital pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, M.\u00a0Guterres a d\u00e9cid\u00e9 de reporter d\u2019une journ\u00e9e son d\u00e9part en vue de participer au sommet de la Ligue arabe \u00e0 Alger, mardi.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine doit cesser d\u2019utiliser l\u2019alimentation comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la porte-parole de l\u2019OTAN, Oana Lungescu. \u00ab\u00a0Nous appelons la Russie \u00e0 reconsid\u00e9rer sa d\u00e9cision et \u00e0 renouveler l\u2019accord.\u00a0\u00bb                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-30T15:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:09:13+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 dimanche avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e. Moscou assure que ces engins sans pilote ont emprunt\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 pour le transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb.          Pour la Russie, cette \u00ab\u00a0attaque de drones\u00a0\u00bb, dont elle accuse l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne, justifie la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, certains de ces drones ont \u00ab\u00a0des modules de navigation fabriqu\u00e9s au Canada\u00a0\u00bb, et l\u2019un d\u2019eux pourrait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00ab\u00a0depuis l\u2019un des navires civils affr\u00e9t\u00e9s par Kiev ou ses ma\u00eetres occidentaux pour l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports maritimes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Accus\u00e9e par la Russie, la d\u00e9fense britannique a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019un responsable ukrainien a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0manipulation n\u00e9gligente d\u2019explosifs\u00a0\u00bb par les forces russes \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure que les drones visant la Crim\u00e9e ont emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T14:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T13:49:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a consid\u00e9r\u00e9 dimanche que les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens \u00e9taient \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb en raison du blocus russe. Samedi, Moscou a suspendu l\u2019accord sur leur acheminement, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Sur Twitter, le ministre a post\u00e9 des photos d\u2019un navire charg\u00e9 de 40 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, et qui, selon lui, aurait d\u00fb partir dimanche pour l\u2019Ethiopie, \u00ab\u00a0mais \u00e0 cause du blocus du couloir c\u00e9r\u00e9alier par la Russie, les exportations sont impossibles\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb \u00e0 cause du blocus russe","dateModified":"2022-10-30T14:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T12:56:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais d\u00e9clare sur Twitter que la Pologne est \u00ab\u00a0pr\u00eate, avec ses partenaires de l\u2019UE, \u00e0 travailler davantage pour aider l\u2019Ukraine et ceux qui en ont besoin \u00e0 transporter des biens essentiels\u00a0\u00bb. Une position prise apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9cid\u00e9, samedi, de suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, un choix que Moscou justifie par une attaque de drones sur ses navires.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans sa vid\u00e9o quotidienne post\u00e9e sur Internet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a\u00a0affirm\u00e9 samedi \u00ab\u00a0que cette d\u00e9cision ne dat[ait]\u00a0en fait pas d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a commenc\u00e9 \u00e0\u00a0aggraver la p\u00e9nurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.             Lire aussi :   La Russie suspend l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s une attaque de drones sur ses navires                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 organiser le transport de \u00ab\u00a0biens essentiels\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-30T13:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T11:49:59+00:00","articleBody":"    Ou en est l\u2019avance ukrainienne vers Kherson et en savez vous plus sur l\u2019offensive russe dans le donbass    Bonjour1         Bonjour, Bonjour1\u00a0!          Depuis le 29\u00a0ao\u00fbt, qui marque le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne, la route entre Mykola\u00efv et Kherson est devenue l\u2019un des principaux axes de la guerre qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les troupes ukrainiennes s\u2019approchent de Kherson, les habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers les territoires qu\u2019elle garde sous son contr\u00f4le (Kiev parle de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb) et cette derni\u00e8re se pr\u00e9pare \u00e0 un si\u00e8ge.          Et si, dans le nord du pays, la contre-offensive ukrainienne a permis de reconqu\u00e9rir depuis septembre des territoires conc\u00e9d\u00e9s presque sans combats par les forces russes, aucun des bellig\u00e9rants ne s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il en aille de m\u00eame \u00e0 Kherson, qui \u00e9tait, pour m\u00e9moire, la premi\u00e8re ville ukrainienne d\u2019importance prise par les Russes au d\u00e9but du conflit.          Kherson et son oblast du m\u00eame nom sont, en effet, une porte d\u2019entr\u00e9e vers la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et la mer d\u2019Azov. Sa chute laisserait le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, les mains quasi vides apr\u00e8s une guerre qui a fait de lui un paria aux yeux d\u2019une bonne partie du monde et renvoy\u00e9 la Russie \u00e0 l\u2019isolement de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Sur le terrain, la bataille livr\u00e9e par l\u2019Ukraine pour Kherson a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques jours par un assaut m\u00e9thodique livr\u00e9 avec des missiles \u00e0 longue port\u00e9e que Washington a accept\u00e9, apr\u00e8s des r\u00e9ticences, de commencer \u00e0 livrer \u00e0 la fin de mai. Les Ukrainiens ont vis\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armement et les routes d\u2019approvisionnement utilis\u00e9s par la Russie pour ses soldats \u00e0 Kherson. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de forcer les Russes \u00e0 se contenter des armes dont ils disposaient et de les emp\u00eacher d\u2019en obtenir d\u2019autres. Puis ils se sont mis \u00e0 les pilonner.          Les \u00e9chos de la guerre autour de Kotliareve, o\u00f9 se trouve actuellement un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, sugg\u00e8rent que la strat\u00e9gie de l\u2019Ukraine porte ses fruits. Les Russes, eux, r\u00e9pondent aux tirs de barrage des Ukrainiens par des salves sporadiques. Les Ukrainiens avancent donc, mais de mani\u00e8re lente. L\u2019enjeu pour eux est d\u2019\u00e9viter des combats de rue dans une ville tenue par les Russes et qui peut, de fait, se transformer en un guet-apens. Ils jouent donc sur l\u2019affaiblissement de l\u2019approvisionnement de la ville, remontant la route entre Mykola\u00efv et Kherson. L\u2019attaque du 8\u00a0octobre qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, attribu\u00e9e par Moscou \u00e0 l\u2019Ukraine, peut \u00e9galement \u00eatre lue comment une mani\u00e8re d\u2019entraver l\u2019approvisionnement russe (venant du sud par la Crim\u00e9e).          C\u00f4t\u00e9 Donbass, nous n\u2019avons pas eu de retour de journalistes sur place ce matin. Nous disposons cependant du point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, qui affirme qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 5\u00a0missiles et men\u00e9 23\u00a0frappes a\u00e9riennes, a lanc\u00e9 plus de 100\u00a0MLRS [roquettes envoy\u00e9es depuis des lance-roquettes multiples]. Les quartiers de plus de 45\u00a0villes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette activit\u00e9 criminelle. Parmi elles, Sloviansk et Siversk, dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi essaie de tenir les territoires temporairement captur\u00e9s et concentre ses efforts pour freiner les actions des forces de d\u00e9fense [ukrainiennes] dans certaines directions [vers Kherson notamment], sans pour autant cesser les op\u00e9rations offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T13:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T10:55:14+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le Quai d\u2019Orsay a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les accusations port\u00e9es par la Russie (\u2026) contre le Royaume-Uni ne s\u2019appuient sur aucune preuve tangible et sont d\u00e9nu\u00e9es de tout fondement\u00a0\u00bb. Hier, Moscou avait accus\u00e9 Londres d\u2019\u00eatre complice de l\u2019attaque de ses navires dans le port de S\u00e9bastopol, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique.          \u00ab\u00a0[Ces accusations] constituent une nouvelle illustration patente de la strat\u00e9gie russe visant \u00e0 travestir la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 multiplier les all\u00e9gations outranci\u00e8res pour d\u00e9tourner l\u2019attention de la responsabilit\u00e9 exclusive qui est la sienne dans la guerre d\u2019agression qu\u2019elle m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine, poursuit le Quai d\u2019Orsay. La France poursuivra, avec ses partenaires, les efforts n\u00e9cessaires pour s\u2019assurer que de tels mensonges ne puissent prosp\u00e9rer. Elle rappelle \u00e9galement que la Russie, malgr\u00e9 tous ses efforts pour brouiller les perceptions, ne pourra s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine au cours des huit derniers mois. Des crimes qui sont, eux, largement et solidement document\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France rejette les \u00ab\u00a0accusations sans fondement\u00a0\u00bb de Moscou contre le Royaume-Uni","dateModified":"2022-10-30T11:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:50:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a r\u00e9agi cette nuit sur Telegram \u00e0 la d\u00e9claration d\u2019une porte-parole de la Maison Blanche, qui avait accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb\u00a0:          \u00ab\u00a0La r\u00e9action de Washington \u00e0 l\u2019attaque terroriste sur le port de S\u00e9bastopol est vraiment scandaleuse. Nous n\u2019avons observ\u00e9 aucune condamnation des actions irr\u00e9fl\u00e9chies du r\u00e9gime de Kiev. En revanche, nous prenons note que toutes les indications selon lesquelles les sp\u00e9cialistes militaires britanniques ont pris part \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque massive d\u2019aujourd\u2019hui au moyen de drones sont ignor\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans fournir de preuves de cette implication.          \u00ab\u00a0Encore une fois, [les Etats-Unis] ont tout r\u00e9duit \u00e0 de fausses accusations selon lesquelles notre pays exacerberait le probl\u00e8me alimentaire mondial, a ajout\u00e9 le diplomate. (\u2026) Nous ne pouvons continuer \u00e0 travailler sans nous pr\u00e9occuper des questions de s\u00e9curit\u00e9. Il est injuste de condamner la Russie pour avoir suspendu la mise en \u0153uvre de l\u2019accord. Cela s\u2019est produit en raison des actions irr\u00e9fl\u00e9chies des autorit\u00e9s ukrainiennes.\u00a0\u00bb          Vendredi soir, avant l\u2019attaque ukrainienne du port de S\u00e9bastopol, Volodymyr Zelensky expliquait d\u00e9j\u00e0 que la Russie tentait de retarder le transit de bateaux charg\u00e9s de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon lui, 150\u00a0c\u00e9r\u00e9aliers attendaient de pouvoir \u00eatre charg\u00e9s, ce qui fait que l\u2019Ukraine a export\u00e9 3\u00a0millions de tonnes de moins que pr\u00e9vu, soit de quoi nourrir 10\u00a0millions de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis affirme que \u00ab\u00a0la r\u00e9action de Washington\u00a0\u00e0 l\u2019attaque (...) du...","dateModified":"2022-10-30T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:31:42+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell Fontelles, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Twitter que  \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur la mer Noire [mettait] en p\u00e9ril la principale voie d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais indispensables pour faire face \u00e0 la crise alimentaire mondiale caus\u00e9e par sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9nne exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Moscou avait annonc\u00e9 hier suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa...","dateModified":"2022-10-30T08:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:08:29+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente constate les dommages dans son appartement \u00e0 la suite d\u2019un bombardement, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Dans un immeuble touch\u00e9 par un tir de missile dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0a4a7e2_1667117165878-245785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur l\u2019ex...","dateModified":"2022-10-30T08:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T06:29:43+00:00","articleBody":"     Le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 cette nuit qu\u2019aucun \u00ab\u00a0accord conjoint [n\u2019avait] \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au CCC concernant les mouvements de sortie et d\u2019entr\u00e9e des cargos le 30 octobre\u00a0\u00bb. Hier, Moscou, invoquant une attaque de drones ukrainiens ayant eu lieu pendant la nuit sur ses navires en mer Noire, avait annonc\u00e9 suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul.          Le CCC, qui r\u00e9unit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul, pr\u00e9cise qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par la Russie de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations pour la s\u00e9curit\u00e9 des cargos\u00a0\u00bb et les a transmises aux d\u00e9l\u00e9gations turques et ukrainiennes. Ankara n\u2019a pas officiellement r\u00e9agi depuis cette annonce.          Neuf cargos ont pu emprunter samedi le corridor maritime en mer Noire et \u00ab\u00a0plus de dix autres\u00a0\u00bb sont pr\u00eats \u00e0 en faire autant dans les deux sens, pr\u00e9cise le Centre, qui supervise la bonne application de l\u2019accord. Celui-ci pr\u00e9voit notamment une inspection des cargos empruntant le Bosphore dans les deux sens, \u00e0 vide et charg\u00e9s, par cinq \u00e9quipes compos\u00e9es de deux inspecteurs russes, deux ukrainiens, deux turcs et deux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par les Nations unies.          Depuis le d\u00e9but du mois, la lenteur des inspections a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui a accus\u00e9 la Russie de faire obstruction. Le CCC comptait cette semaine plus de 170 cargos en attente d\u2019inspection au large d\u2019Istanbul. L\u2019accord, entr\u00e9 en vigueur le 1er ao\u00fbt, a permis d\u2019exporter plus de 9 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles au d\u00e9part des ports ukrainiens, selon le CCC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun transport des c\u00e9r\u00e9ales n\u2019aura lieu aujourd\u2019hui en mer Noire","dateModified":"2022-10-30T08:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:34:12+00:00","articleBody":"     Sous commandement ukrainien, le bataillon Djokhar-Douda\u00efev affronte l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Avec en ligne de mire un affaiblissement de Moscou et l\u2019espoir de faire rena\u00eetre l\u2019Itchk\u00e9rie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ind\u00e9pendante.          Reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Ukraine aupr\u00e8s d\u2019un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne qui se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T05:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:05:01+00:00","articleBody":"      L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.          Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Les dommages caus\u00e9s aux navires ne sont pour l\u2019instant pas connus. La Russie a accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre complice de cette attaque, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres d\u00e9ment.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une intention transparente de la Russie de faire peser \u00e0 nouveau le spectre d\u2019une famine \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique et en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176\u00a0navires transportant plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s par Moscou.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb.          Sur le front sud, pr\u00e8s de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l\u2019AFP ont assist\u00e9 \u00e0 des combats d\u2019artillerie dans le village de Kobzartsi, la derni\u00e8re localit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les \u00e9vacuations de civils organis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville de Kherson sont termin\u00e9es, ont annonc\u00e9 des responsables locaux prorusses. Au moins 70\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en dehors de la ville.          Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs op\u00e9rations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la r\u00e9gion de Bakhmout.          Selon des informations obtenues par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirm\u00e9es, le Kremlin aurait relev\u00e9 le colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine. Apr\u00e8s la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti \u00e0 la reconqu\u00eate d\u2019une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Russie, notamment par le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de dimanche 30 octobre","dateModified":"2022-10-30T07:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html#711151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-les-exportations-de-cereales-sont-a-nouveau-impossibles-a-cause-du-blocus-russe-annonce-kiev_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-30T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/30/19-3">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les organisateurs de la mobilisation contre le projet de bassine d’irrigation annoncent avoir sectionné dimanche l’une des canalisations de la future réserve d’eau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Agriculture & Alimentation             Deux-Sèvres : nouvelle action contre la mégabassine de Sainte-Soline      Les organisateurs de la mobilisation contre le projet de bassine d’irrigation annoncent avoir sectionné dimanche l’une des canalisations de la future réserve d’eau.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des opposants au projet de mégabassin de Saint-Soline, dans les Deux-Sèvres., samedi 29 octobre 2022.  PASCAL LACHENAUD / AFP                 Au lendemain du rassemblement à Sainte-Soline, organisé contre un projet de mégabassine destinée à l’irrigation agricole et qui s’est terminé par de violents affrontements entre manifestants et forces de l’ordre, la mobilisation se poursuit, dimanche 30 octobre, dans les Deux-Sèvres.            Dans l’après-midi, des militants cagoulés, en bleu de travail et équipés d’une meuleuse, de pelles et de pioches, auraient sectionné l’une des canalisations censées alimenter la future réserve. « Nous venons de faire tomber un des six bras de la pieuvre », s’est félicité Julien Le Guet, porte-parole du collectif Bassines non merci !, surnommant ainsi le bassin d’eau et son réseau de canalisations. Plus tôt dans la journée, le militant avait annoncé « une action surprise qui impactera physiquement, de manière irrémédiable et pacifiste » le projet de mégabassine.            💬"On va mener une action surprise à 14 heures" 


<article-nb="2022/10/30/19-4">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les premières festivités d’Halloween depuis 2019 et la pandémie de Covid-19 avaient attiré près de 100 000 personnes à Itaewon, un quartier festif du centre de la capitale sud-coréenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul      Les premières festivités d’Halloween depuis 2019 et la pandémie de Covid-19 avaient attiré près de 100 000 personnes à Itaewon, un quartier festif du centre de la capitale sud-coréenne.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur les lieux de la bousculade d’Halloween, dans le quartier populaire d’Itaewon, à Séoul, le 30 octobre 2022.  JUNG YEON-JE / AFP               Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a décrété, dimanche 30 octobre, lors d’une adresse à la nation, un deuil national à effet immédiat en hommage aux victimes de la tragique bousculade d’Halloween dans le quartier d’Itaewon à Séoul. Selon le dernier bilan communiqué dimanche en fin de matinée, le drame a fait au moins 153 morts et 134 blessés. Les autorités de Séoul ont par ailleurs fait état de 2 642 personnes portées disparues.          Le Quai d’Orsay a rapporté dimanche un Français parmi les morts. Selon le ministère de l’intérieur sud-coréen, au moins 20 ressortissants étrangers ont péri dans le mouvement de foule.          Dans son adresse, M. Yoon a déploré un événement « tragique » qui « n’aurait jamais dû se produire » : « Mon cœur est lourd et je lutte pour surmonter mon chagrin. » Il a promis de « tout faire pour que cela ne se reproduise pas ».          « Il s’agit d’un drame sans précédent. Nous devons établir avec précision la cause de l’accident », a écrit sur Facebook le chef du Parti du pouvoir populaire, Chung Jin-suk. Le leader du Parti démocrate (opposition), Lee Jae-myung, s’est dit « choqué et dévasté. Nous devons nous concentrer sur l’identification rapide des victimes et le soutien aux familles endeuillées, ainsi que sur le rétablissement des personnes blessées ». Le maire de Séoul, Oh Se-hoon, a écourté sa tournée entamée le 21 octobre en Europe.          « La plupart des victimes ont une vingtaine d’années »          Les premières festivités d’Halloween depuis 2019 et la pandémie de Covid-19 avaient attiré, samedi, près de 100 000 personnes à Itaewon – ce quartier festif du centre de la capitale sud-coréenne, qui s’est développé grâce à la proximité d’une base américaine aujourd’hui fermée, est très fréquenté par les étrangers. Toutes affluaient dans les ruelles étroites et pentues derrière l’hôtel Hamilton, célèbre point d’entrée du quartier. C’est là que le bilan est le plus lourd.          Selon la chronologie établie par les pompiers, les premiers appels à l’aide ont été émis à 22 h 24. Quatre véhicules d’urgence ont été dépêchés sur les lieux trois minutes plus tard. Puis les alertes se sont enchaînées. A 23 h 50, les services d’urgence d’Incheon, ville à l’ouest de Séoul, et de Gyeonggi, province voisine de la capitale, ont été sollicités et sont intervenus. Aussi, 848 secouristes, dont 346 pompiers, ont été mobilisés. Le ministre de la santé et des affaires sociales, Cho Kyoo-hong, est arrivé sur les lieux à 1 h 40 du matin, dimanche.                           Lire aussi :  En Indonésie, 125 morts, selon un dernier bilan revu à la baisse, après des mouvements de foule dans un stade de football                 Le bilan s’est rapidement alourdi, passant d’une cinquantaine de personnes en arrêt cardiaque à 2 heures du matin à 151 morts à 7 heures, puis à 153 morts à 11 heures. « La plupart des victimes ont une vingtaine d’années », a expliqué Choi Seong-beom, chef des pompiers de l’arrondissement de Yongsan, dont dépend Itaewon et où se trouve la présidence sud-coréenne.        Il vous reste 44.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/la-coree-du-sud-debute-un-deuil-national-apres-la-bousculade-qui-a-fait-pres-de-150-morts-a-seoul_6147890_3210.html"},"headline":"Deuil national en Cor\u00e9e du Sud apr\u00e8s la bousculade qui a fait plus de 150 morts \u00e0 S\u00e9oul","dateCreated":"2022-10-30T03:01:43+01:00","datePublished":"2022-10-30T03:01:43+01:00","dateModified":"2022-10-30T15:07:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud","International"],"description":"Les premi\u00e8res festivit\u00e9s d\u2019Halloween depuis 2019 et la pand\u00e9mie de Covid-19 avaient attir\u00e9 pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 Itaewon, un quartier festif du centre de la capitale sud-cor\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/360/0/4326/2163/1342/671/60/0/a77e756_1667138751720-251535.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-5">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que le système de santé français craque, Pierre, Benoît, Léo et Chloé, médecins de père en fils et fille, expliquent comment les transformations de la société ont eu un impact sur leur métier et la nouvelle relation entre patients et praticiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Santé             « On n’imagine plus un médecin qu’on puisse appeler 24 heures sur 24 ! » : une famille de quatre générations de docteurs raconte les mutations de la profession      Alors que le système de santé français craque, Pierre, Benoît, Léo et Chloé, médecins de père en fils et fille, expliquent comment les transformations de la société ont eu un impact sur leur métier et la nouvelle relation entre patients et praticiens.          Par Solène L'Hénoret         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h04    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pierre, Benoît et Chloé Bey, médecins de génération en génération, chez Pierre Bey, à Nancy, le 6 juillet 2022.  NICOLAS LEBLANC/ITEM POUR « LE MONDE »               Dans la famille Bey, on n’a jamais vraiment discuté du métier. La médecine, on « vivait dedans ». Pour l’arrière-grand-père, Henri, le grand-père, Pierre, le père, Benoît, et deux des petits-enfants, Léo et Chloé, le goût s’est transmis spontanément sur quatre générations.          Que deux aient opté pour la médecine générale, un pour la cancérologie et l’autre pour l’anesthésie-réanimation, que deux se soient installés en libéral et que les autres aient préféré l’hôpital, le même fil rouge guide leur trajectoire : le contact avec le patient, le sentiment du service rendu, la satisfaction d’accompagner les gens lors des événements marquants qui jalonnent leurs vies.          Si aucun ne regrette son choix, à l’heure où le système de santé français craque, ils ont accepté de revenir sur leur métier, et d’en analyser les mutations. Entre les histoires d’Henri, partagées ou entendu raconter, et celles de Benoît, il y a plus de soixante-dix ans.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La refondation du système de santé doit démarrer dès 2023 »                 Après des études de médecine à Paris dans les années 1940, l’arrière-grand-père de la famille Bey choisit de revenir dans la petite commune de Marnay, en Haute-Saône, pour ouvrir son cabinet. Il y exerce en tant que généraliste de campagne jusqu’à sa mort, en 1988, à 73 ans. « Mon père était en service en permanence mais n’était pas du tout esclave de ça, se rappelle son fils Pierre, 77 ans, cancérologue aujourd’hui à la retraite. Ça peut paraître bizarre maintenant, on n’imagine plus un médecin qu’on puisse appeler sept jours sur sept, vingt-quatre heures sur vingt-quatre ! »          Confiance et respect          On parle là d’une autre époque. Celle où vie privée et vie professionnelle s’entremêlent naturellement. Où personne n’est surpris qu’un médecin soit dérangé au milieu de la nuit, qu’il enchaîne le lendemain avec ses consultations, qu’il ne compte pas son temps. Une époque où il est fréquent que l’épouse du généraliste – c’était le cas de la femme d’Henri – réponde au téléphone pour noter les visites et parfois « trier » les patients pendant la tournée, et prenne en charge la comptabilité du cabinet.                         Pierre Bey, 77 ans, cancérologue à la retraite, chez lui, à Nancy, le 6 juillet 2022.  NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »               Dans ces années-là, quand la famille part le dimanche déjeuner chez la grand-mère, Henri fait souvent une ou deux visites en route. « On ne trouvait pas que c’était une contrainte, on attendait dans la voiture, se souvient Pierre. En tout cas, je n’en avais pas conscience, parce que mon père s’en accommodait. Jamais on ne l’entendait se plaindre. Il savait faire le tri entre l’urgent et le moins urgent, il savait combien une parturiente mettrait de temps à accoucher et à quel moment interrompre son jardinage ou sa partie de tarot ! »        Il vous reste 68.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/30/on-n-imagine-plus-un-medecin-qu-on-puisse-appeler-vingt-quatre-heures-sur-vingt-quatre-une-famille-de-quatre-generations-de-medecins-raconte-les-mutations-de-la-profession_6147893_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On n\u2019imagine plus un m\u00e9decin qu\u2019on puisse appeler 24\u00a0heures sur\u00a024\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: une famille de quatre g\u00e9n\u00e9rations de docteurs raconte les mutations de la profession","dateCreated":"2022-10-30T05:00:07+01:00","datePublished":"2022-10-30T05:00:07+01:00","dateModified":"2022-10-30T15:04:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Alors que le syst\u00e8me de sant\u00e9 fran\u00e7ais craque, Pierre, Beno\u00eet, L\u00e9o et Chlo\u00e9, m\u00e9decins de p\u00e8re en fils et fille, expliquent comment les transformations de la soci\u00e9t\u00e9 ont eu un impact sur leur m\u00e9tier et la nouvelle relation entre patients et praticiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne L'H\u00e9noret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1711437_1657553607020-dsc9896.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-6">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Après vingt ans de carrière professionnelle, le tennisman de 37 ans, ex-sixième mondial, prendra sa retraite à l’issue du tournoi de Bercy, qui démarre lundi. Le Français affronte Andy Murray au premier tour, pour ce qui pourrait être son dernier match.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Sport       Tennis             Gilles Simon : « Le tennis incarne le côté loser du sport français »      Après vingt ans de carrière professionnelle, le tennisman de 37 ans, ex-sixième mondial, prendra sa retraite à l’issue du tournoi de Bercy, qui démarre lundi. Le Français affronte Andy Murray au premier tour, pour ce qui pourrait être son dernier match.          Propos recueillis par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gilles Simon au tournoi de tennis de Paris-Bercy (ATP 2020), à Bercy, le 3 novembre 2020.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP               A l’époque, la salle parisienne ne s’appelle pas encore Accor Arena. Mais c’est là, dans les anciens gradins rouges du palais omnisports de Paris-Bercy, non loin de Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne), où il a grandi, que le jeune Gilles Simon (169e mondial) se rêvait en tennisman au début des années 1990.          Les années ont passé et, après vingt saisons au niveau professionnel, marquées par quatorze titres en simple sur le circuit ATP, l’ancien 6e joueur mondial (un classement atteint en janvier 2009) s’apprête à arrêter sa carrière à Bercy, justement. Il a reçu une invitation des organisateurs pour entrer dans le tableau principal du Masters 1000 parisien, où il affrontera le Britannique Andy Murray au premier tour.          Comment abordez-vous le dernier tournoi de votre carrière ?          L’objectif, il est très simple : faire un match. A partir du moment où il y a des échanges, ça court, ça transpire, une belle ambiance… Pour moi, c’est le plus important. Et je suis très inquiet à l’idée de lancer ce match. Parce que je sais que je peux être fort, mais je sais aussi à quel point je peux être mauvais ces derniers temps.          Vous avez publié un livre intitulé « Ce sport qui rend fou » (Flammarion, 2020). Pourquoi le tennis rend-il fou ?          Quand tu joues au tennis, tu es confronté à tes peurs. Il n’y a pas de limite de temps. Il faut aller gagner le dernier point, même si tu as perdu le fil. Tu peux mener 6-0, 4-1 et perdre le match. Donc tu es toujours vigilant sur ce qui se passe au fond de toi : « Tiens, là, je suis un peu plus tendu… » C’est un voyage intérieur, en fait. « J’ai gagné 6-1, 6-1, mais si j’avais perdu le jeu à 4-1, ça aurait été plus compliqué… » On est obligé d’avoir cette honnêteté-là. Sauf qu’au début tu n’as pas envie de le dire, parce que tu considères cela comme un signe de faiblesse.          Dans votre livre, très critique à l’égard du système de formation dans le tennis français, vous soulignez le fait qu’on ne vous a pas appris à comprendre ces peurs ni à les gérer, mais plutôt à les ignorer ou à les cacher…          [Il se met dans la peau d’un coach] « Regarde, l’engagement de Rafa ! Regarde, la détermination de Novak ! Regarde Federer comme il y va dans les points importants ! » On te place le curseur là-haut [il lève la main] avec un discours plein de confiance, de conviction, de détermination, etc. Sauf que toi, tu as une autre représentation parce que dans les moments décisifs, ton cœur bat plus vite, ton souffle est plus court, tes jambes n’avancent plus. Donc tu grandis avec ce décalage.        Il vous reste 66.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/30/gilles-simon-le-tennis-incarne-le-cote-loser-du-sport-francais_6147895_3242.html"},"headline":"Gilles Simon\u00a0: \u00ab\u00a0Le tennis incarne le c\u00f4t\u00e9 loser du sport fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-30T05:15:07+01:00","datePublished":"2022-10-30T05:15:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Tennis","Sport"],"description":"Apr\u00e8s vingt ans de carri\u00e8re professionnelle, le tennisman de 37\u00a0ans, ex-sixi\u00e8me mondial, prendra sa retraite \u00e0 l\u2019issue du tournoi de Bercy, qui d\u00e9marre lundi. Le Fran\u00e7ais affronte Andy Murray au premier tour, pour ce qui pourrait \u00eatre son dernier match.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/351/0/5004/2502/1342/671/60/0/5e295a5_1666084008932-simonbercy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-7">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le pont Morbi, situé dans l’Etat du Gujarat, venait de rouvrir au public après six mois de travaux pour rénovation lorsqu’il s’est effondré, dimanche soir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Inde             Un pont suspendu s’effondre dans l’ouest de l’Inde, faisant au moins soixante morts      Le pont Morbi, situé dans l’Etat du Gujarat, venait de rouvrir au public après six mois de travaux pour rénovation lorsqu’il s’est effondré, dimanche soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pont Morbi, datant de l’époque coloniale, venait de rouvrir au public après des mois de travaux lorsqu’il s’est effondré, dimanche 30 octobre. Une opération de sauvetage était en cours dans la soirée.  RAJESH AMBALIYA / AP                 Au moins soixante personnes sont mortes, dimanche 30 octobre dans la soirée, en Inde, dans l’effondrement d’un pont suspendu dans l’Etat du Gujarat, dans l’ouest du pays, a annoncé un membre du gouvernement local, Brijesh Merja. En outre, au moins trente personnes ont été blessées, ont rapporté d’autres responsables locaux.            Le bilan pourrait encore s’alourdir. Plus de cent personnes étaient toujours recherchées, selon des médias locaux qui ont montré des vidéos de personnes se rattrapant à des débris de la structure du pont Morbi. « Une opération de sauvetage est en cours », a précisé M. Merja, ajoutant que « plus de 82 [personnes] ont été secourues ».            Gujarat bridge collapse: NDRF teams dispatched for rescue operations, says NDRF Director General.


<article-nb="2022/10/30/19-8">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Ces deux derniers jours ont également été marqués par le double attentat perpétré en Somalie et le deuxième tour de l’élection présidentielle au Brésil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       En bref             Corée, mégabassine, blocus russe… Les cinq infos à retenir du week-end      Ces deux derniers jours ont également été marqués par le double attentat perpétré en Somalie et le deuxième tour de l’élection présidentielle au Brésil.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité au cours du week-end ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Corée : 153 morts dans une bousculade pendant Halloween            Au moins 153 personnes sont mortes et 134 ont été blessées dans une bousculade à Séoul, la capitale sud-coréenne, samedi soir, lors de festivités d’Halloween. Le bilan définitif pourrait se révéler plus lourd encore, les autorités faisant état de 2 642 portés disparus. Le Quai d’Orsay a rapporté dimanche qu’il y avait un Français parmi les morts. Près de 100 000 personnes, selon les estimations des médias, étaient venues dans le quartier d’Itaewon, connu pour sa vie nocturne, pour la fête d’Halloween, la première à Séoul depuis le début de la pandémie de Covid-19. A ce stade, il semblerait que de nombreuses personnes, prises dans des mouvements de foule, soient tombées les unes sur les autres dans une rue étroite, a déclaré le chef de la caserne de sapeurs-pompiers de Yongsan. Le gouvernement « enquêtera rigoureusement sur la cause » du drame « pour s’assurer qu’un tel accident ne se reproduise plus », a promis le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, déplorant « une tragédie, un désastre qui n’aurait pas dû se produire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul                   Violences lors d’une manifestation contre la « mégabassine » de Saint-Soline            De violents affrontements ont éclaté samedi lors d’un rassemblement organisé par des militants écologistes à Sainte-Soline, dans les Deux-Sèvres, pour tenter de bloquer le chantier d’une réserve d’eau. Les heurts entre manifestants et forces de l’ordre auraient fait des dizaines de blessés des deux côtés. « Soixante et un gendarmes ont été blessés, dont vingt-deux sérieusement », a tweeté le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, pour qui « ce chiffre démontre que ce n’était pas une manifestation pacifique mais un rassemblement très violent ». Julien Le Guet, porte-parole du collectif Bassines non merci !, ayant lui-même été touché à la tête, a quant à lui rapporté « cinquante réels blessés », mettant en doute le bilan établi par le ministre de l’intérieur. Plusieurs milliers de personnes s’étaient rassemblées dans les Deux-Sèvres contre un projet de mégabassine destinée à l’irrigation agricole. La mobilisation s’est poursuivie dimanche, avec la section par des militants cagoulés d’une des canalisations censées alimenter la future réserve.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux-Sèvres : la manifestation contre la mégabassine de Sainte-Soline vire à nouveau à l’affrontement                   Ukraine : la Russie suspend l’accord sur les céréales            Accusant l’Ukraine d’avoir attaqué sa flotte en Crimée, la Russie a suspendu samedi l’accord sur le transport de céréales depuis les ports ukrainiens. Moscou assure que les drones qui auraient touché au moins un de ses navires militaires en baie de Sébastopol ont emprunté la zone sécurisée pour le transport des céréales ukrainiennes. Kiev a dénoncé un « faux prétexte » et appelé la communauté internationale à faire pression pour que Moscou « respecte de nouveau ses obligations ». Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales chargées en Ukraine sont bloqués par Moscou. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « profondément préoccupé » par la situation concernant l’accord, vital pour l’approvisionnement alimentaire mondial.            En Somalie, un double attentat fait plus de 100 morts            Un double attentat à la voiture piégée a fait au moins 100 morts, samedi, en plein centre-ville de la capitale somalienne, Mogadiscio. Une première voiture piégée a explosé devant le ministère de l’éducation, près d’un carrefour très fréquenté de la capitale. La seconde explosion s’est produite alors que les secours arrivaient sur place et que des personnes s’étaient rassemblées pour venir en aide aux victimes. Ce type d’attentat – qui n’a pas été revendiqué – est généralement attribué par les autorités somaliennes aux militants djihadistes chabab, qui mènent régulièrement des attaques dans la capitale et les grandes villes du pays. Le groupe islamiste, lié à Al-Qaida, combat depuis 2007 le gouvernement fédéral soutenu par la communauté internationale.            Entre Lula et Bolsonaro, les Brésiliens choisissent leur président            Près d’un mois après le premier tour, les électeurs brésiliens sont appelés à se rendre aux urnes, dimanche, pour choisir entre Luiz Inacio Lula da Silva, le candidat de gauche, et Jair Bolsonaro, le président sortant d’extrême droite. Si les sondages prédisent depuis des mois un troisième mandat de quatre ans à Lula, après ceux de 2003 à 2010, Jair Bolsonaro, sous-estimé dans les enquêtes d’opinion précédant le premier tour, bénéficie d’une dynamique augurant d’un second tour plus serré qu’attendu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : une fin de campagne électrique entre Jair Bolsonaro et Luiz Inacio Lula da Silva                   Et aussi…            Tchad. Le premier ministre tchadien a annoncé dimanche que l’otage franco-australien, enlevé vendredi dans une province de l’est du pays, limitrophe du Soudan, a été libéré, en « bonne santé ».                 RDC. Après des mois de tensions, la République démocratique du Congo a exclu samedi l’ambassadeur du Rwanda, que Kinshasa accuse de soutenir la rébellion du M23 (pour « Mouvement du 23 mars », une ancienne rébellion tutsi qui avait repris les armes à la fin de 2021).            Peinture. Les responsables du musée Kunstsammlung de Düsseldorf (Allemagne) ont découvert que New York City 1, un tableau réalisé en 1941 par le peintre néerlandais abstrait Piet Mondrian, était accrochée depuis soixante-dix-sept ans dans le mauvais sens.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/coree-megabassine-blocus-russe-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6147941_3210.html"},"headline":"Cor\u00e9e, m\u00e9gabassine, blocus russe\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-10-30T18:30:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:30:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T18:30:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","En bref"],"keywords":["En bref","Plan\u00e8te","International"],"description":"Ces deux derniers jours ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le double attentat perp\u00e9tr\u00e9 en Somalie et le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/6797/3398/1342/671/60/0/4e105c6_5597824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-9">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’homme, qui avait été enlevé vendredi après-midi, a été « mis en sécurité » et est en « bonne santé », a annoncé dimanche le premier ministre tchadien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Tchad             L’otage franco-australien enlevé au Tchad a été libéré      L’homme, qui avait été enlevé vendredi après-midi, a été « mis en sécurité » et est en « bonne santé », a annoncé dimanche le premier ministre tchadien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h34, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’otage franco-australien enlevé au Tchad, dans une province de l’est du pays, frontalière avec le Soudan, a été libéré, a annoncé sur Twitter, dimanche 30 octobre, le premier ministre tchadien, Saleh Kebzabo. Le ressortissant franco-australien a été « mis en sécurité » et est en « bonne santé », a précisé M. Kebzabo, qui a par ailleurs félicité « les forces de défense et de sécurité pour cette prompte action réussie ».            Je viens d'apprendre que l'otage franco-australien enlevé il y a 24h vient d'être retrouvé et mis en sécurité, en b… https://t.co/BFDOiMFTyG— saleh_kebzabo (@Saleh Kebzabo)              L’homme avait été enlevé vendredi après-midi « par des individus encore non identifiés », avait annoncé samedi le gouvernement tchadien dans un communiqué. « Le gouvernement a mobilisé tous les moyens sécuritaires et humains afin de mettre la main sur les ravisseurs », avaient alors affirmé les autorités tchadiennes.            Une zone souvent touchée par des violences meurtrières            A Paris, le ministère des affaires étrangères avait annoncé avoir « eu connaissance de l’enlèvement de l’un de nos compatriotes au Tchad » et être « en lien avec sa famille, comme avec les autorités tchadiennes, afin d’obtenir sa libération rapide ».                 Les autorités tchadiennes avaient précisé que cet homme travaillait dans le parc Oryx, géré par le Sahara Conservation Fund, une organisation non gouvernementale se consacrant à la préservation de la faune. Le Sahara Conservation Fund a été créé en 2004 pour faire face à la « vague d’extinction » qui « menace la faune des grands oiseaux et des mammifères en Afrique », peut-on lire sur son site. Le parc s’étend sur près de 78 000 kilomètres carrés.            Enclavé au cœur du Sahel, le Tchad, d’une superficie d’1,3 million de kilomètres carrés, est frontalier du Cameroun, du Nigeria, du Niger, de la Libye, du Soudan et de la Centrafrique.            L’est du Tchad, limitrophe du Darfour à l’ouest du Soudan, est une région en proie au grand banditisme et aux trafics en tout genre. Les incursions de groupes criminels au Tchad et au Soudan sont récurrentes et la zone est régulièrement le théâtre de violences meurtrières, notamment intercommunautaire, de part et d’autre de la frontière.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/29/un-ressortissant-franco-australien-enleve-au-tchad_6147874_3212.html"},"headline":"L\u2019otage franco-australien enlev\u00e9 au Tchad a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9","dateCreated":"2022-10-29T18:34:36+02:00","datePublished":"2022-10-29T18:34:36+02:00","dateModified":"2022-10-30T16:21:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"L\u2019homme, qui avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mis en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et est en \u00ab\u00a0bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dimanche le premier ministre tchadien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/100/0/1208/604/1342/671/60/0/79d9561_1667059777280-sans-titre.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-10">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Au sein de tous les scrutins de ces élections de mi-mandat, certains revêtent un enjeu encore plus stratégique avant la prochaine élection présidentielle américaine, en 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux                                                                             International       Midterms 2022             Midterms 2022 : quinze scrutins à surveiller de près      Au sein de tous les scrutins de ces élections de mi-mandat, certains revêtent un enjeu encore plus stratégique avant la prochaine élection présidentielle américaine, en 2024.          Par Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux ans après l’élection mouvementée de Joe Biden à la Maison Blanche, les électeurs américains seront à nouveau appelés aux urnes mardi 8 novembre. Renouvellement complet de la Chambre des représentants, d’un tiers du Sénat, élection de certains gouverneurs et secrétaires d’Etat, référendums locaux… ces élections de mi-mandat promettent d’être riches.            Certaines d’entre elles pourraient, en outre, se révéler déterminantes pour l’élection présidentielle de 2024. Le Monde a sélectionné quinze scrutins à surveiller.            L’intégralité de la Chambre des représentants remise en jeu            L’intégralité de la Chambre des représentants, la chambre basse du Parlement américain, va être renouvelée, soit 435 sièges remis en jeu tous les deux ans. Depuis l’élection de Joe Biden, les démocrates y disposent d’une courte majorité, à 220 sièges (contre 212 républicains). Trois sièges étant vacants, il suffirait donc aux républicains de les remporter et de reprendre cinq sièges aux démocrates pour prendre le contrôle de la Chambre.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines                   Depuis la seconde guerre mondiale, les élections de mi-mandat ou « midterms » ont toujours marqué – sauf une fois – un vote sanction à l’encontre du parti du président élu. Trois courses pourraient être particulièrement déterminantes :            Dans l’Ohio, une élue depuis quarante ans face à un vétéran au narratif mensonger            La démocrate Marcy Kaptur est élue de l’Ohio depuis 1983, mais elle fait face cette année à la réélection la plus difficile de sa carrière, après que les districts de vote ont été redéfinis en 2020. Elle est toutefois opposée au républicain J.R. Majewski, dont l’étoile a pali après la révélation, à la fin de septembre, de mensonges à propos de sa carrière militaire.                           Le candidat républicain J.R. Majewski à Youngstown, en septembre 2022.  TOM E. PUSKAR / AP                 Le candidat s’est présenté, tout au long de la campagne, comme un vétéran de l’armée américaine qui aurait combattu en Afghanistan après les attentats du 11 septembre 2001. L’armée de l’air a toutefois affirmé qu’elle n’avait pas trace de cet engagement. Proche de l’ancien président Donald Trump, il était présent au Capitole lors des émeutes du 6 janvier 2021.            En Californie, un républicain qui a voté la destitution de Donald Trump rejoue sa place                           Le républicain David Valadao, élu de Californie à la Chambre des représentants, à Washington en janvier 2015.  JACQUELYN MARTIN / AP                 Le républicain David Valadao, actuellement élu à la Chambre des représentants, est l’un des dix républicains qui a voté la destitution de M. Trump pour son rôle dans l’assaut du Capitole. Ils ne sont que deux à se soumettre à nouveau aux votes cette année.                 David Valadao et Rudy Salas s’affrontent dans le district de Central Valley, légèrement plus favorable aux démocrates depuis le redécoupage. D’autant que M. Valadao n’est pas à l’abri de subir l’ire de l’ancien président républicain, qui semble avoir pour l’instant étrangement oublié ce scrutin, selon le Time.            Dans le Michigan, une mince chance démocrate après l’annulation de Roe vs Wade            La démocrate Elissa Slotkin a été élue de peu la première fois en 2018, avant d’être réélue en 2020, avec une marge plus fine encore. Le Michigan a fait partie des Etats décisifs pour l’élection de Joe Biden en 2020, après sa conquête par Donald Trump en 2016.            Le nouveau district est plus républicain et rural, analyse le Time, mais la remise en cause du droit fédéral à l’avortement a changé le paysage politique, et offre une nouvelle chance à Mme Slotkin. Le Time donne tout de même un léger avantage aux républicains, tandis que le site d’information politique The Hill penche pour les démocrates.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La campagne tout-terrain de Gavin Newsom, gouverneur de Californie                   Un tiers des sièges du Sénat soumis au vote            Au Sénat, les démocrates ne disposent que d’une courte avance : une voix. Sur cent sièges, trente-cinq sont remis en jeu dans ces élections de mi-mandat. Il s’agit de la promotion élue en 2016, dans le sillage de Donald Trump.            Dans l’Arizona, où le vote latino est décisif, le candidat démocrate en avance            L’Arizona est un Etat-clé, conquis par Joe Biden en 2020 à moins de 11 000 voix près, rappelle la chaîne américaine CNN. Le démocrate Mark Kelly est en avance sur son adversaire républicain Blake Masters. Ce dernier avait reçu le soutien de l’ancien président américain à la primaire dans l’Etat, mais il a depuis modéré ses positions.                Pour CNN, le vote latino sera décisif dans cette course. Alors que le groupe ethnique représente 19 % de l’électorat de l’Arizona, celui qui obtiendra son vote remportera l’élection. En 2020, il avait voté pour Joe Biden à 61 %, contre 37 % pour Donald Trump. Toutefois, il a tendance à se déporter vers le camp républicain et pourrait bien refaire basculer l’Etat dans son giron.            En Géorgie, un candidat anti-avortement aurait forcé des femmes à subir des IVG            La course sénatoriale en Géorgie s’annonce très serrée dans l’Etat le plus divisé lors de l’élection de 2020. Joe Biden l’avait emporté de peu, le premier démocrate depuis Bill Clinton en 1992, et la victoire du démocrate Raphael Warnock avait été décisive pour le contrôle du Sénat par les démocrates.                           Le candidat républicain et ancien footballeur Herschel Walker, lors d’un meeting à Dawsonville, en octobre 2022.  JOHN BAZEMORE / AP                 Les révélations sur la vie privée de son opposant, le candidat républicain Herschel Walker pourrait permettre à M. Warnock de creuser l’écart. Très proche de Donald Trump, l’ancien footballeur a fait campagne, notamment, sur son opposition à l’avortement. Mais deux femmes l’ont accusé dans la presse de les avoir forcées, par le passé, à avorter d’enfants conçus dans des relations extraconjugales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’embarrassant candidat républicain en Géorgie, Etat-clé pour les élections de mi-mandat                   En Pennsylvanie, un chirurgien républicain pour gagner le siège vacant            Traditionnellement démocrate, la Pennsylvanie avait voté pour Donald Trump en 2016, avant de revenir dans le camp démocrate en 2020. Les républicains vont tenter de garder ce siège – laissé vacant par le républicain Pat Toomey, qui prend sa retraite – avec Mehmet Oz, un chirurgien cardiaque qui avait reçu le soutien de Donald Trump lors de la primaire de l’Etat.                La bataille s’annonce très serrée : selon des sondages de CNN, le candidat démocrate John Fetterman, lieutenant-gouverneur, aurait le soutien de 50 % des électeurs, contre 45 % pour Mehmet Oz. Ce dernier aurait pris ses distances avec M. Trump après les accusations de triche que l’ancien président a portées après sa défaite en 2020. D’autres études toutefois montrent que les électeurs perçoivent la politique de M. Oz comme plus avantageuse pour l’économie.            Dans le Nevada, le challenger républicain surfe sur l’inflation            Pour CNN, le Nevada constitue l’une des meilleures opportunités pour les républicains. Mais cet Etat touristique dispose d’une population qui se renouvelle très vite, ce qui rend l’issue de l’élection incertaine.            Le candidat républicain Adam Laxalt a fait campagne contre l’actuelle élue démocrate Catherine Cortez Masto. Il a tenté de montrer qu’elle était complice de la politique d’inflation de Washington, dans un Etat où le prix de l’essence dépasse les cinq dollars le gallon (soit environ 1,316 € le litre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le Nevada, les républicains à l’assaut du vote latino                   Avant l’annulation de Roe vs Wade, M. Laxalt avait qualifié l’arrêt de « blague ». Il s’est depuis défendu, disant s’opposer à une interdiction nationale et arguant que le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG) était garanti par la loi du Nevada.            Dans le Wisconsin, un républicain complotiste brigue un troisième mandat dans un Etat remporté par Joe Biden                           Le sénateur républicain Ron Johnson (à gauche) et le candidat démocrate Mandela Barnes (à droite) avant un débat télévisé, le 7 octobre 2022, à Milwaukee.  MORRY GASH / AP                 Dans le Wisconsin, le républicain Ron Johnson vise un troisième mandat. Il est le seul républicain à jouer sa réélection dans un Etat remporté par Joe Biden en 2020. Ses prises de position complotistes, notamment sur la pandémie liée au Covid-19 et sur le changement climatique, pourraient toutefois lui porter préjudice.                Pour le journal britannique The Guardian, il s’agit ainsi de la meilleure chance démocrate de prendre un siège aux républicains. Le candidat Mandela Barnes est le lieutenant-gouverneur du Wisconsin et, s’il est élu, deviendrait le premier sénateur noir de l’histoire de l’Etat.            Trente-six gouverneurs et vingt-sept secrétaires d’Etat aux pouvoirs importants            Par ailleurs, de nouveaux gouverneurs vont être élus dans trente-six Etats et vingt-sept vont changer leur secrétaire d’Etat. Ces élections peuvent se révéler très importantes cette année puisque ces élus sont généralement chargés de l’organisation et de la certification des résultats de l’élection présidentielle.            Si des républicains « négateurs » sont élus à ces postes (c’est le qualificatif dont sont affublés les républicains sensibles aux thèses conspirationnistes de Donald Trump), ils pourraient incarner des soutiens stratégiques dans le cas d’un nouveau duel présidentiel très serré entre Joe Biden et Donald Trump.            En Arizona, une candidate républicaine « négatrice » au poste de gouverneure            Cette élection est l’une des plus importantes de ces « midterms », selon Politico, puisque son issue est encore entièrement ouverte. La bataille se joue entre la démocrate Katie Hobbs, l’actuelle secrétaire d’Etat, et la républicaine Kari Lake, une ancienne présentatrice qui affirme que l’élection de 2020 a été volée et qui s’est affichée aux côtés de figures du mouvement complotiste QAnon.                           La candidate républicaine Kari Lake lors d’un meeting en présence de l’ancien président Donald Trump, en octobre 2022.  MATT YORK / AP                 En Géorgie, la démocrate pourrait être la première femme noire gouverneure            La course en Géorgie voit s’opposer la démocrate Stacey Abrams, une défenseuse du droit de vote, et le républicain Brian Kemp, l’actuel gouverneur de l’Etat. Mme Abrams avait déjà été battue en 2018 par M. Kemp, de seulement 55 000 votes, et des sondages suggèrent qu’un scénario similaire pourrait se jouer en 2022.                Le gouverneur républicain peut compter sur un bon bilan économique, et mène aussi campagne comme l’un des rares qui s’est opposé aux mensonges de Donald Trump sur l’élection de 2020. Si Stacey Abrams gagne l’élection, elle deviendra la première femme noire gouverneure de l’histoire des Etats-Unis.            En Pennsylvanie, le démocrate devrait devenir gouverneur face au républicain trop extrême                           Le républicain Doug Mastriano à York en octobre 2022.  MATT ROURKE / AP                 Le poste de gouverneur revêt un enjeu particulier en Pennsylvanie car la personne élue nommera le responsable de l’élection présidentielle de 2024. Un scrutin d’autant plus délicat que le candidat républicain Doug Mastriano, ancien colonel et sénateur d’extrême droite, a pris sa part dans les tentatives d’annulation de la victoire de Joe Biden et est apparu au Capitole le 6 janvier 2021.            S’il devient gouverneur de Pennsylvanie, il serait capable, selon des analystes, de truquer la prochaine élection présidentielle, dans un Etat que Donald Trump avait remporté de peu en 2016. Face à lui, le procureur général de l’Etat, Josh Shapiro, fait campagne sur une promesse de défense de la démocratie. La chaîne américaine CNN et le site Politico donnent l’avantage aux démocrates, avec un candidat républicain sans doute trop extrême dans un Etat traditionnellement démocrate.            En Floride, l’actuel gouverneur républicain prépare l’élection nationale            Le républicain Ron DeSantis est l’actuel gouverneur de Floride. Selon Politico, il devrait être assez facilement réélu. C’est toutefois un scrutin à suivre parce qu’une réélection renforcerait M. DeSantis, qui pourrait être le prochain candidat républicain à l’élection présidentielle de 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Ron DeSantis, le gouverneur de Floride, un Donald Trump plus présentable                   En Arizona, un « négateur » pourrait devenir secrétaire d’Etat et responsable de l’élection présidentielle            Dans l’Arizona, celui qui sera élu au poste de secrétaire d’Etat deviendra le plus haut responsable à l’échelle de l’Etat de l’élection présidentielle. Du côté des républicains, le mandat est brigué par Mark Finchem, qui a soutenu les fausses accusations de fraude lors de l’élection de 2020 et était présent au Capitole le 6 janvier 2021. Lors d’un débat face à son adversaire démocrate Adrian Fontes, il a affirmé que l’élection avait été « irrémédiablement compromise » dans certains comtés.            Dans le Wisconsin, les républicains veulent démanteler la commission électorale bipartisane            Dans le Wisconsin, ce n’est pas le secrétaire d’Etat qui est chargé de l’élection présidentielle. Mais des républicains, à l’instar de la candidate Amy Loudenbeck, ont déclaré qu’ils souhaitaient réexaminer les pouvoirs de la commission électorale bipartisane qui s’en occupe actuellement.                Si Mme Loudenbeck est élue secrétaire d’Etat – et que le candidat républicain gagne aussi l’élection de gouverneur –, il est probable qu’au moins une partie des pouvoirs de la commission soit transférée dans les mains du secrétaire d’Etat. Amy Loudenbeck fait face au démocrate Doug La Follette, l’actuel secrétaire d’Etat, en poste depuis plus de quarante ans.            Les autres scrutins à surveiller            Des référendums pour le droit à l’avortement et la légalisation du cannabis                           Des défenseurs du droit à l’avortement souhaitent « longue vie » à l’arrêt Roe vs Wade, à Sacramento (Californie), en janvier 2018.  RICH PEDRONCELLI / AP                 Après le démantèlement du droit fédéral à l’avortement, laissant les Etats libres de légiférer à leur échelle, cinq d’entre eux profitent des élections de mi-mandat pour organiser des référendums. En Californie, les électeurs vont être interrogés sur l’inscription du droit à l’IVG dans la constitution de l’Etat. Dans le Michigan et le Vermont, ils sont appelés à voter pour ou contre ce droit. Dans le Kentucky, il est demandé s’ils souhaitent une modification de la Constitution de l’Etat afin d’y ajouter que « rien dans la Constitution ne crée un droit à l’avortement ». Enfin, dans le Montana, les électeurs devront trancher sur la création d’un délit d’avortement, puni de vingt ans de prison et 50 000 dollars d’amende.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux élections de mi-mandat aux Etats-Unis, la perspective d’une vague féminine                   Cinq autres Etats se prononcent, eux, sur le cannabis. Sa légalisation est soumise au vote dans l’Arkansas, le Dakota du Sud et le Maryland. Le Missouri ajoute l’effacement des condamnations pour consommation et la possibilité de fabriquer de la marijuana. Le Dakota du Nord vote, lui, au sujet de l’autorisation de la culture et de la consommation de cannabis.                 Sandra Favier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/30/midterms-2022-quinze-scrutins-a-surveiller-de-pres_6147916_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: quinze scrutins \u00e0 surveiller de pr\u00e8s","dateCreated":"2022-10-30T09:00:27+01:00","datePublished":"2022-10-30T09:00:27+01:00","dateModified":"2022-10-30T10:56:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Au sein de tous les scrutins de ces \u00e9lections de mi-mandat, certains rev\u00eatent un enjeu encore plus strat\u00e9gique avant la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en\u00a02024.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/340/0/4086/2043/1342/671/60/0/c56545f_d707e64ac1af42c68a2d147aed437887-d707e64ac1af42c68a2d147aed437887-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-11">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le nombre d’ouvrages sur le vin ne cesse de croître. Tour d’horizon des plus réussis, souvent en format BD.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Le Monde passe à table       Tout savoir sur le vin         Quand le vin et la littérature font bon ménage   Chronique        Ophélie Neiman        Le nombre d’ouvrages sur le vin ne cesse de croître. Tour d’horizon des plus réussis, souvent en format BD.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h45    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     DAVID ADRIEN               Le nombre d’ouvrages sur le vin, dont les essais thématiques, ne cesse de croître. Les livres pédagogiques, un temps boudés, ont trouvé leur public, notamment sous la forme de BD          Les livres pédagogiques, de moins en moins ennuyeux          Cantonnés aux étagères poussiéreuses, écrits trop petit, touffus, ornés de photos tristounes dans les tons marron et bordeaux, les livres pédagogiques sur le vin, longtemps, n’étaient pas sexy. Au moins jusqu’au début des années 2010.          Un ouvrage, en particulier, a totalement rebattu les cartes de la connaissance du monde du vin par l’écrit. En passant par le dessin. Les Ignorants (Futuropolis) paraît en octobre 2011 et devient rapidement une référence incontestée pour le grand public. Bande dessinée documentaire, elle propose le regard croisé d’Etienne Davodeau, l’auteur, et d’un vigneron, Richard Leroy, chacun ignorant tout du métier de l’autre. Le second va apprendre, un peu, de la fabrication d’un livre ; le premier va apprendre, beaucoup, de la viticulture et de la vinification. Evidemment, le talent de l’auteur, qui s’exprime à travers la finesse du récit et la précision des dialogues, contribue largement au succès. Mais aussi, le choix de dessiner les gestes et les manipulations (l’épopée du décavaillonnage, où Etienne Davodeau apprend à labourer entre les pieds de vigne, notamment) permet de mieux comprendre le travail du vigneron, la précision et l’effort nécessaires. Et ça change tout.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etienne Davodeau : « Mon approche du vin reste décontractée »                 Depuis, les BD pédagogiques sur le vin n’ont cessé de fleurir. Retenons par exemple les deux tomes de Pur jus, de Justine Saint-Lô et Fleur Godart, parus en 2016 et 2019 (Marabout). Entièrement consacrés au vin nature, ils célèbrent joyeusement les vignerons les plus militants du milieu.          Plus récemment et sur un registre plus accessible, saluons le travail de Benoist Simmat et Daniel Casanave, avec L’Incroyable Histoire du vin (Les Arènes, 368 pages, 25 euros). Superbe succès en librairie (vendu à plus de 90 000 exemplaires), cet ouvrage léger, amusant et pourtant très bien documenté, qui a été réédité pour la troisième fois en août, retrace dix mille ans d’aventure viticole et montre pourquoi le vin a toujours fasciné. On imagine les premières vinifications de la préhistoire, on revient sur la culture au Moyen Age (le florissant vignoble d’Argenteuil), on assiste à la naissance du tire-bouchon ou des appellations. L’ouvrage vient également d’être décliné en jeu de société.          Dans le même genre, Œnologix est une autre bande dessinée, bien faite, parue en septembre chez Dunod (144 pages, 19,90 euros). Signée François Bachelot et Vincent Burgeon, elle adopte les mêmes codes : un ton léger, de l’humour, un dessin tonique et sympathique. A travers quelques personnages (du plus néophyte au plus savant), elle aborde, avec beaucoup de fraîcheur, non pas l’histoire mais l’ensemble de l’univers du vin – la dégustation, la vinification, la classification des AOC ou les accords mets-vins. Sans en avoir l’air, c’est un vrai petit précis œnologique.        Il vous reste 69.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/10/30/quand-le-vin-et-la-litterature-font-bon-menage_6147896_6082232.html"},"headline":"Quand le vin et la litt\u00e9rature font bon m\u00e9nage","dateCreated":"2022-10-30T05:45:13+01:00","datePublished":"2022-10-30T05:45:13+01:00","dateModified":"2022-10-30T05:45:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Tout savoir sur le vin"],"keywords":["Le fil Good","Techniques & basiques","Le Monde passe \u00e0 table","Tout savoir sur le vin","Le Go\u00fbt du Monde","Livres","Culture"],"description":"Le nombre d\u2019ouvrages sur le vin ne cesse de cro\u00eetre. Tour d\u2019horizon des plus r\u00e9ussis, souvent en format BD.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/1274/0/2906/1453/1342/671/60/0/7383987_1666864128575-illu-livres-vin.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tout savoir sur le vin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/connaitre-et-choisir-le-vin/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-12">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Une fois par mois, « La Matinale » vous propose un retour sur l’actualité en illustrations, signées par des membres du collectif international de dessinateurs Cartooning for Peace et publiées en « une » du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Débats       Dessins             Colère en Iran, drones kamikazes en Ukraine, 49.3 en France… Le mois d’octobre en dessins      Une fois par mois, « La Matinale » vous propose un retour sur l’actualité en illustrations, signées par des membres du collectif international de dessinateurs Cartooning for Peace et publiées en « une » du « Monde ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 19 octobre 2022, signé par le dessinateur suisse Herrmann.  HERRMANN                 En octobre, l’actualité aura été notamment marquée par la poursuite de la mobilisation des Iraniens contre le régime des mollahs, une pénurie de carburants en France provoquée par des grèves dans des raffineries, la démission de Liz Truss après seulement quarante-quatre jours à Downing Street. Et la poursuite de la guerre en Ukraine, où la Russie a désormais recours à des drones kamikazes. « La Matinale » vous propose un tour d’horizon en onze dessins, classés par thème.            Article 49.3 et pénurie de carburant en France                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 12 octobre 2022, signé par le dessinateur français Urbs.  URBS                 Le faux suspense a pris fin le 19 octobre à l’Assemblée nationale quand la première ministre, Elisabeth Borne, a engagé la responsabilité de son gouvernement en déclenchant le 49.3 pour faire adopter sans vote la première partie du projet de loi de finances. Rebelote le lendemain, pour le volet recettes du budget de la Sécurité sociale. Les motions de censure déposées dans la foulée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national ont, sans surprise, été rejetées le 24 octobre par les députés. Deux jours plus tard, Elisabeth Borne a de nouveau utilisé le 49.3 pour faire passer l’ensemble du projet de loi de financement de la Sécurité sociale.                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 20 octobre 2022, signé par le dessinateur français Urbs.  URBS                 La grève de salariés de raffineries du groupe TotalEnergies, pour demander des revalorisations de salaires, a entraîné des pénuries de carburant et de longues files d’attente devant les stations-service. Mercredi 26 octobre, le mouvement ne touchait plus que deux sites du groupe, en Normandie et dans le Rhône, mais plus de 20 % des stations-service rencontraient encore des difficultés d’approvisionnement dans vingt-cinq départements, la région parisienne étant particulièrement touchée.            Guerre en Ukraine                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 11 octobre 2022, signé par le dessinateur ukrainien Vladimir Kazanevsky.  KAZANEVSKY                 Les négociations de paix avec Moscou sont actuellement impossibles, car « personne ne croit » les autorités russes, a jugé, le 10 octobre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Son ministre de la défense, Oleksii Reznikov, a exclu tout compromis territorial avec la Russie, notamment concernant la Crimée, annexée par Moscou en 2014, et le Donbass, en partie aux mains des séparatistes soutenus par Moscou, qui y a organisé des « référendums » d’annexion.                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 21 octobre 2022, signé par le dessinateur mexicain Darío.  DARÍO                 La Russie a utilisé des drones kamikazes pour attaquer les villes ukrainiennes, notamment la capitale, Kiev, le 17 octobre. Ces Shahed-136, de confection iranienne et repeints aux couleurs russes, sont utilisés pour frapper des cibles civiles et terroriser les populations. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, Moscou aurait commandé environ 2 000 de ces engins militaires à Téhéran. L’Union européenne (UE) a réagi, le 20 octobre, en adoptant une série de sanctions contre l’Iran.            Instabilité politique au Royaume-Uni                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 26 octobre 2022, signé par le dessinateur brésilien Amorim.  AMORIM                 La démission express de Liz Truss, le 20 octobre, après seulement quarante-quatre jours à la tête du Royaume-Uni, marque l’échec des promesses des partisans du Brexit lors du référendum de 2016. Le projet de transformation de l’île en paradis fiscal « libéré » des règles sociales, financières et environnementales de l’UE avait été remisé par Boris Johnson, Covid-19 oblige. Liz Truss, elle, a voulu le mettre en œuvre, provoquant une panique financière et menant le pays au bord du gouffre. Rishi Sunak lui a succédé le 25 octobre, devenant le troisième premier ministre britannique conservateur de l’année 2022.            Présidentielle au Brésil                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 5 octobre 2022, signé par le dessinateur suisse Herrmann.  HERRMANN                 Au Brésil, Jair Bolsonaro affrontera, lors du second tour de l’élection présidentielle, dimanche 30 octobre, Luiz Inacio Lula da Silva. Le président sortant avait réalisé au premier tour, le 2 octobre, un score plus élevé que celui prévu par les instituts de sondage, rassemblant 43,2 % des voix. Depuis le début de son mandat, le 1er janvier 2019, le leader d’extrême droite a procédé à un démantèlement en règle des agences de protection de la nature. Depuis cette date, la déforestation dans tous les écosystèmes a atteint 42 000 kilomètres carrés, soit la surface de la Suisse, et celle de l’Amazonie, en particulier, s’est accrue de 75 % par rapport à la décennie précédente.            Manifestations en Iran                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 6 octobre 2022, signé par le dessinateur algérien Dilem.  DILEM                 La colère de la population ne faiblit pas en Iran, six semaines après la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, une jeune Kurde iranienne de 22 ans, à la suite de son arrestation par la police des mœurs, qui lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique. Son décès a déclenché un vaste mouvement de contestation contre le régime des mollahs, dont les Iraniennes, beaucoup tête nue, sont à l’avant-garde.            Coupe du monde au Qatar                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 13 octobre 2022, signé par le dessinateur brésilien Amorim.  AMORIM                 Un mois avant l’ouverture de la Coupe du monde de football, le 20 novembre, au Qatar, un sentiment de malaise gagne la société française. Dans les médias et sur les réseaux sociaux, le débat enfle sur la pertinence de regarder la compétition. En cause notamment : les conditions de travail souvent indignes infligées aux ouvriers ayant bâti les infrastructures du tournoi, les nombreux morts sur les chantiers ou encore la facture environnementale de la compétition qui s’annonce très élevée.            Congrès du PCC en Chine                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 18 octobre 2022, signé par la dessinatrice taïwanaise Stellina.  STELLINA                 Le XXe congrès du Parti communiste chinois, qui s’est tenu du 16 au 22 octobre, a vu la reconduction à la tête du parti de Xi Jinping, qui s’assure ainsi un troisième mandat présidentiel en mars 2023. Xi avait brisé un tabou en 2018 en faisant modifier la Constitution pour pouvoir exercer plus de deux mandats présidentiels.                 La cérémonie de clôture aura été marquée par l’éviction de l’ancien président Hu Jintao (2003-2013), escorté vers la sortie visiblement contre son gré.            Jeux d’hiver en… Arabie saoudite                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 7 octobre 2022, signé par le dessinateur français Urbs.  URBS                 Le Conseil olympique d’Asie (OCA) a annoncé, mardi 4 octobre, que le royaume désertique d’Arabie saoudite accueillera les Jeux asiatiques d’hiver de 2029. Les épreuves se dérouleront à Neom, une mégapole futuriste en construction dans le nord-ouest du royaume, un projet d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars porté par le prince héritier, Mohammed Ben Salman.              Retrouvez tous les dessins parus en « une » du Monde ici.                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/30/colere-en-iran-drones-kamikazes-en-ukraine-49-3-en-france-le-mois-d-octobre-en-dessins_6147891_3232.html"},"headline":"Col\u00e8re en Iran, drones kamikazes en Ukraine, 49.3 en France\u2026 Le mois d\u2019octobre en dessins","dateCreated":"2022-10-30T04:45:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T04:45:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Dessins"],"keywords":["D\u00e9bats","Dessins"],"description":"Une fois par mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose un retour sur l\u2019actualit\u00e9 en illustrations, sign\u00e9es par des membres du collectif international de dessinateurs Cartooning for Peace et publi\u00e9es en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/236/0/3307/1653/1342/671/60/0/216fa83_1666087822971-b7b58c1-1666079243733-1018taiwan.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Dessins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dessins/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-13">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’artiste y raconte sa volonté d’en découdre. Avec lui-même s’il le faut. Un livre tendre, drôle, étourdissant de talent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Livres       Bande dessinée             Dans sa nouvelle BD, « La Synagogue », Joann Sfar cherche la bagarre      L’artiste y raconte sa volonté d’en découdre. Avec lui-même s’il le faut. Un livre tendre, drôle, étourdissant de talent.          Par Jean Birnbaum         Publié hier à 21h00, mis à jour à 12h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un extrait de « La Synagogue », de Joann Sfar.  DARGAUD                 « La Synagogue », de Joann Sfar, Dargaud, 208 p., 25,50 €, numérique 17 €.            Il aurait voulu se battre. Braver les périls à venir, mais surtout la catastrophe qui a déjà eu lieu. Hélas, les ennemis se sont défilés. Chaque fois que Joann Sfar a croisé un skinhead, par exemple, celui-ci s’est révélé un petit-bourgeois paumé, refusant obstinément la confrontation rêvée. « Le problème des nazis ­sympas », comme le nomme Sfar dans sa nouvelle BD, La Synagogue, résume assez bien les tourments de l’artiste, ou plutôt son itinéraire de bastons manquées.          En 2020, alors qu’il est hospitalisé pour un cas grave de Covid-19, son médecin, le sachant menacé, lui dit simplement : « Il faut vous battre, monsieur. » Ces mots mettent Sfar sur le chemin d’une enquête existentielle qui fait penser aux films de Woody Allen, pour la drôlerie, et aux souvenirs de Pierre Goldman, pour la fougue. « Un juif doit faire du sport, être fort physiquement », disait le résistant Alter Mojsze Goldman, et son fils sut d’emblée qu’il ne serait jamais à la hauteur. Joann Sfar s’inscrit dans ce sillage d’une filiation impossible : la bagarre s’annonce perdue d’avance, parce qu’elle est introuvable.          Un gringalet dans les dojos          Très tôt, pourtant, André Sfar a mis son fils au sport. Autrefois, cet avocat a été passé à tabac, à l’université d’Alger, pour avoir manifesté sa solidarité avec les Arabes. Plus tard, en France, il a dû ­vivre sous surveillance policière parce qu’il avait défié l’extrême droite au tribunal. Il élève Joann dans l’idée qu’il ne faut jamais céder à la peur, ce qui requiert un certain entraînement.           


Atelier BD : Participez à l'atelier bande dessinée du Monde animé par Alfred.
Réserver



<article-nb="2022/10/30/19-14">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ … mais pas pour Marc Beaugé. Mardi 25 octobre, Rishi Sunak, ancien banquier d’affaires, hindou, est devenu le plus jeune premier ministre de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni. Il a déjà le costume, mais endossera-t-il la fonction ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                       M le mag        C'est peut-être un détail pour vous         Rishi Sunak est-il bien taillé pour le poste ? C’est peut-être un détail pour vous...   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        … mais pas pour Marc Beaugé. Mardi 25 octobre, Rishi Sunak, ancien banquier d’affaires, hindou, est devenu le plus jeune premier ministre de l’histoire contemporaine du Royaume-Uni. Il a déjà le costume, mais endossera-t-il la fonction ?   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rishi Sunak, à Londres, le 24 octobre.  DAN KITWOOD /GETTY IMAGES VIA AFP                 Riche Sunak            Après David Cameron, Theresa May, Boris Johnson et Liz Truss, voici donc Rishi Sunak. Ancien ministre du budget, l’homme âgé de 42 ans est devenu, le 25 octobre, le cinquième premier ministre conservateur du pays depuis 2010. Il est aussi devenu à cette occasion la première personne d’origine indienne et de confession hindoue à occuper le poste. De même, avant lui, aucun banquier de chez Goldman Sachs, qui plus est quasi milliardaire (la fortune de son couple est estimée à 850 millions d’euros), n’avait jamais emménagé au 10 Downing Street. On n’arrête pas le progrès.            La vérité est tailleur            Lundi, au moment de quitter son domicile pour rejoindre le siège de son parti et y apprendre sa nomination officielle, Rishi Sunak portait un costume marine, droit, deux boutons, trop serré. Du grand classique. Sauf que les costumes de Sunak sont signés Henry Herbert – un tailleur traditionnel aux tarifs inaccessibles à la majorité des sujets de Sa Majesté –, ce qui fait jaser outre-Manche. En défense, certains saluent sa fidélité au savoir-faire anglais. Pourquoi, néanmoins, fréquenter un tailleur si c’est pour porter un costume aussi mal taillé que du prêt-à-porter bas de gamme ?                             Lire aussi :  Benzema la joue comme Tupac : c’est peut-être un détail pour vous…                   Trou dans le budget            Ce jour-là, Rishi Sunak avait enfilé une paire de souliers dont l’opinion a également déjà entendu parler. En effet, ces chaussures de la marque Prada, d’une valeur de 700 euros, ont nourri la perception que Sunak était déconnecté de la réalité des Anglais, sans que ses supporteurs puissent évoquer ici la défense de l’artisanat anglais. Contentons-nous d’une simple observation aux allures de recommandation : la semelle des Prada du premier ministre apparaît trouée sur cette image, ce qui rappelle à chacun l’importance de faire poser des patins en caoutchouc sur ses semelles cuir…             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/30/19-15">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Selon une étude conduite par une équipe internationale, pas moins de dix espèces de primates extraient leurs crottes de nez avant de, pourquoi pas, les manger. Dernier admis au club : l’aye-aye.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Sciences       Zoologie         Se curer le nez, une vaste affaire de primates   Chronique        Nathaniel Herzberg        Selon une étude conduite par une équipe internationale, pas moins de dix espèces de primates extraient leurs crottes de nez avant de, pourquoi pas, les manger. Dernier admis au club : l’aye-aye.   Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Un aye-aye (Daubentonia Madagascariensis).  ANNE-CLAIRE FABRE & RENAUD BOISTEL               Imaginez-vous la scène. Biologiste, vous étudiez l’évolution de la capacité préhensile chez les primates en lien avec leur adaptation arboricole. Votre objet d’attention du moment : un lémurien du nom d’aye-aye, notamment connu pour la taille impressionnante de ses doigts. Vous n’êtes pas à Madagascar, la terre d’élection de l’animal, mais à l’université Duke, en Caroline du Nord. Des Américains y sont passés maîtres dans la reproduction de ces petits primates. Soudain, devant vos yeux, l’un des individus fourre son majeur dans une de ses narines, la cure ostensiblement… puis mange le résultat de son labeur.           « Tiens, il n’y a pas que les hommes qui font ça ? », s’est étonnée la biologiste Anne-Claire Fabre          Que faire ? Eclater de rire ? Tourner la tête, écœuré ? Prendre son portable pour poster une vidéo sur Instagram ? Anne-Claire Fabre, professeure de biologie à l’université de Berne et conservatrice chargée des mammifères au Muséum national d’histoire naturelle suisse, raconte s’être d’abord étonnée. « Tiens, il n’y a pas que les hommes qui font ça ? » Puis, en bonne scientifique, elle a soupçonné un joli sujet de recherche. Le résultat, cosigné par six chercheurs de cinq pays, a été publié le 27 octobre dans le Journal of Zoology. « Dans le numéro d’Halloween », déclare-t-elle en souriant. Délicieux article.          La chercheuse a entrepris de comprendre par quel miracle l’animal parvenait à enfoncer ce long majeur griffu dans une de ses narines, y accomplir des mouvements de va-et-vient, le tout sans se faire sauter les sinus. Précisons que ledit appendice atteint 8 centimètres pour un corps de moins de 40 centimètres (faites le calcul et comparez)… Renaud Boistel, du Muséum d’histoire naturelle de Paris, s’est chargé de reproduire l’anatomie 3D de la bestiole et a permis de déterminer l’improbable parcours. « Le doigt entre par le nez, se faufile jusqu’au pharynx et rejoint le fond de la bouche, résume Anne-Claire Fabre. En fait, l’animal reproduit les mouvements qu’il accomplit lorsqu’il mange un œuf cru ou une orange : il récure, ressort son doigt puis le lèche. On peut aussi noter que si l’aye-aye cure aussi ses oreilles, il ne mange jamais ce qu’il en extrait. »          « Beaucoup de blagues »          Mais pas de bonne science sans étude bibliographique. L’équipe a donc plongé dans la littérature. « Nous nous sommes aperçus qu’en plus des ayes-ayes et de nous la pratique de se curer le nez avait été décrite chez dix autres espèces de primates », insiste la chercheuse suisse. Chimpanzés, bonobos, deux espèces de gorilles, trois espèces de macaques, les orangs-outans de Sumatra et deux espèces de capucins. Sans compter les espèces moins habiles, comme les girafes, qui faute de doigts, lèchent le mucus qui s’écoule de leur nez… La biologiste constate toutefois que peu de chercheurs dépassent la description anecdotique. « C’est drôle ou c’est dégoûtant. Beaucoup de blagues, peu d’infos », résume-t-elle.        Il vous reste 32.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/30/se-curer-le-nez-une-vaste-affaire-de-primates_6147940_1650684.html"},"headline":"Se curer le nez, une vaste affaire de primates","dateCreated":"2022-10-30T18:30:08+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Sciences","Zoologie"],"description":"Selon une \u00e9tude conduite par une \u00e9quipe internationale, pas moins de dix esp\u00e8ces de primates extraient leurs crottes de nez avant de, pourquoi pas, les manger. Dernier admis au club\u00a0: l\u2019aye-aye.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/35/840/420/1342/671/60/0/b1b65ae_1666878644857-frame-daubentonie-copyright-renaud-boistel-anne-claire-fabre-2-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-16">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ce genre d’attaque – qui n’a pas été revendiquée – est généralement attribué par les autorités somaliennes aux militants djihadistes chabab, qui mènent régulièrement des attaques dans la capitale et les grandes villes du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Somalie             En Somalie, un double attentat à la voiture piégée à Mogadiscio fait plus de 100 morts      Ce genre d’attaque – qui n’a pas été revendiquée – est généralement attribué par les autorités somaliennes aux militants djihadistes chabab, qui mènent régulièrement des attaques dans la capitale et les grandes villes du pays.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur les lieux du double attentat à la voiture piégée à Mogadiscio, le 29 octobre 2022.  FARAH ABDI WARSAMEH / AP                 Le bilan du double attentat à la voiture piégée samedi en plein centre-ville de la capitale somalienne, Mogadiscio, est passé à cent morts, a déploré, dimanche 30 octobre, le président du pays, Hassan Cheikh Mohamoud. Trois cents autres ont été blessées, a-t-il ajouté après s’être rendu sur le site de l’attentat. Un bilan qui sera amené à encore évoluer, selon lui.            Une première voiture piégée a explosé devant le ministère de l’éducation, près d’un carrefour très fréquenté de la capitale. La seconde explosion s’est produite alors que les secours arrivaient sur place et que des personnes s’étaient rassemblées pour venir en aide aux victimes.                 Ce genre d’attentat – qui n’a pas été revendiqué – est généralement attribué par les autorités somaliennes aux militants djihadistes chabab, qui mènent régulièrement des attaques dans la capitale et les grandes villes du pays. Le groupe islamiste, lié à Al-Qaida, combat depuis 2007 le gouvernement fédéral soutenu par la communauté internationale. Il a été chassé des principales villes, dont Mogadiscio, en 2011, mais il reste solidement implanté dans de vastes zones rurales, notamment dans le sud du pays.            Menace de famine            Ces derniers mois, les Chabab ont redoublé d’activité en Somalie, pays pauvre et instable de la Corne de l’Afrique, avec notamment une attaque la semaine dernière contre un hôtel dans la ville portuaire de Kismaayo (neuf morts et quarante-sept blessés) ou encore le spectaculaire assaut, long d’une trentaine d’heures, à la fin d’août sur un hôtel de Mogadiscio (vingt et un morts et cent dix-sept blessés). Après cette dernière attaque, le président somalien, Hassan Cheikh Mohamoud, avait promis une « guerre totale » pour éliminer les Chabab et a appelé la population à se « tenir à l’écart » des zones contrôlées par les islamistes qui allaient être visés par de prochaines offensives.            Les forces de sécurité et des milices claniques locales ont notamment lancé des opérations militaires dans le centre du pays, qui ont permis, selon les autorités, de reprendre du terrain aux combattants islamistes.                Outre l’insurrection chabab, la Somalie est également menacée par une famine imminente, provoquée par la plus grave sécheresse observée depuis plus de quarante ans, qui affecte 7,8 millions de personnes, soit presque la moitié de la population, parmi lesquelles 213 000 sont en grand danger de famine, selon l’Organisation des Nations unies. Sans une mobilisation urgente, l’état de famine pourrait être déclaré avant la fin de l’année.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Somalie, sécheresse et conflits réunis pour une nouvelle famine                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 31 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Choc pétrolier  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/30/somalie-plus-de-cent-morts-dans-un-double-attentat-a-la-voiture-piegee-a-mogadiscio_6147906_3212.html"},"headline":"En Somalie, un double attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Mogadiscio fait plus de 100 morts","dateCreated":"2022-10-30T06:15:41+01:00","datePublished":"2022-10-30T06:15:41+01:00","dateModified":"2022-10-30T11:21:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Ce genre d\u2019attaque \u2013 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e \u2013 est g\u00e9n\u00e9ralement attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s somaliennes aux militants djihadistes chabab, qui m\u00e8nent r\u00e9guli\u00e8rement des attaques dans la capitale et les grandes villes du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/421/0/5056/2528/1342/671/60/0/8fbe08f_1667117546726-742847.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/30/19-17">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette fonctionnalité, qui permet d’envoyer du contenu par Bluetooth, est utilisée pour envoyer des contenus à caractère sexuel non consentis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            M Campus        Harcèlement             Chez les jeunes, la fonction Airdrop des iPhone utilisée pour cyberharceler      Cette fonctionnalité, qui permet d’envoyer du contenu par Bluetooth, est utilisée pour envoyer des contenus à caractère sexuel non consentis.          Par Clémentine Gallot         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans les lieux publics, transports en commun, lycées ou universités, la fonction Airdrop peut servir à l’amusement comme à la drague numérique ou au harcèlement.  FRÉDÉRIC CIROU/PHOTOALTO/PHOTONONSTOP               Cet été, un pilote de la Southwest Airlines menaçait de ne pas amener l’appareil à bon port : en cause, l’envoi par un passager à tous les autres d’une dick pic, ou photo de pénis. Soit l’utilisation malveillante de la fonction Airdrop, permettant, sur les objets Apple, l’envoi anonyme de fichiers à tous les appareils connectés à proximité.          Des avions aux salles de classe, il n’y a qu’un pas. Dans un lycée de Saint-Omer (Hauts-de-France), la fonction Airdrop a été utilisée à des fins de revenge porn (« pornographie par vengeance ») dans la cour de récréation, selon une ancienne élève, Héléna (le prénom a été modifié à sa demande), 20 ans.          « Au début, les gens “airdroppaient” des memes. Puis, des élèves se sont amusés à envoyer des photos de filles du lycée dénudées à une cinquantaine de personnes, dont moi. Beaucoup n’étaient pas majeures, c’est ça qui m’a choquée. »          Si certains élèves ont d’eux-mêmes désactivé cette fonctionnalité, que le lycée a ensuite interdite, aucun auteur présumé n’aurait été inquiété. La pratique ne s’est pas arrêtée aux portes du lycée : cette année, l’étudiante en L3 à l’université de Lille raconte qu’une dick pic a aussi été envoyée en amphithéâtre. « Un ami m’a dit que ça l’avait choqué. On est en plein cours, surtout à l’université, les gens devraient être plus matures. » L’université, qui dispose d’une procédure pour recueillir des témoignages en cas de harcèlement, dit n’avoir pas été informée des faits.                           Enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Je ne savais pas qu’on pouvait subir ça à l’adolescence » : les violences conjugales touchent aussi les jeunes                 La sociabilité numérique, chez les jeunes, passe à la fois par des applications pour smartphones (WhatsApp, Snapchat, TikTok, etc.) mais aussi par certaines fonctionnalités, comme Airdrop – présente uniquement sur les iPhone. Egalement utilisée dans les entreprises pour faciliter l’envoi de fichiers entre collègues, celle-ci agit dans un rayon de neuf mètres auprès de tout appareil Apple ayant activé une connexion par Bluetooth et Wi-Fi. Dans les lieux publics, transports en commun, lycées ou universités, cet outil peut servir à l’amusement comme à la drague numérique ou au harcèlement, lorsque l’envoi n’est pas consenti ou qu’il est le fait d’inconnus : les usagers victimes peuvent ainsi recevoir un lien vers un profil Snapchat ou encore une photo à caractère sexuel. Cette pratique s’appelle le « cyberflashing ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le pénis, objet de trop nombreux clichés                 De possibles troubles psychotraumatiques          Selon un rapport du Pew Research Center datant de 2017, aux Etats-Unis, plus de la moitié des femmes âgées de 18 ans à 29 ans ont déclaré avoir reçu des images obscènes non sollicitées.        Il vous reste 50.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/30/chez-les-jeunes-la-fonction-airdrop-des-iphone-utilisee-pour-cyberharceler_6147907_4401467.html"},"headline":"Chez les jeunes, la fonction Airdrop des iPhone utilis\u00e9e pour cyberharceler","dateCreated":"2022-10-30T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T07:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Harc\u00e8lement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels","M Campus"],"description":"Cette fonctionnalit\u00e9, qui permet d\u2019envoyer du contenu par Bluetooth, est utilis\u00e9e pour envoyer des contenus \u00e0 caract\u00e8re sexuel non consentis.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Gallot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/209/0/3500/1750/1342/671/60/0/fb345ad_1666791558748-pns-720090465.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/30/19-18">
<filnamedate="20221030"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221030"><AAMMJJHH="2022103019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Dans les archives du « Monde ». Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, une déambulation dans une rue de la capitale tchétchène miraculeusement épargnée par le pilonnage des bombardiers de Moscou. En ce mois d’avril 1995, le quartier est occupé par les soldats russes, en lutte contre les indépendantistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Brésil    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le futur « conseil national du commerce » piloté par Thierry Mandon                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Prix du lait et argent du beurre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Climat « J’ai l’impression d’être dans Don’t Look Up » : le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Limiter les nuisances d’Elon Musk après son rachat de Twitter                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Après le Royaume-Uni, d’autres crises financières ? »   Patrick Artus le Cercle des Economistes, économiste à Natixis                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les opérations de rachat d’actions propres incarnent la financiarisation de l’économie »   Elisabeth Walliser Professeure des universités, directrice de l’IAE de Nice, Groupe de recherche en management (GRM), université Côte d’Azur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés La comédienne Aurore Clément : « Au fond je reste une femme seule qui regarde par la fenêtre l’obscénité du monde »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Culture Un Mondrian accroché à l’envers depuis 77 ans en Allemagne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le vin et la littérature font bon ménage   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            LE MONDE                        Archives       Trésors du Monde         Il était une fois… A Grozny, dans la rue des « gens tranquilles »   Par JEAN-BAPTISTE NAUDET   Publié le 22 avril 1995 à 00h00, mis à jour à 18h37     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ArchiveDans les archives du « Monde ». Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd’hui, une déambulation dans une rue de la capitale tchétchène miraculeusement épargnée par le pilonnage des bombardiers de Moscou. En ce mois d’avril 1995, le quartier est occupé par les soldats russes, en lutte contre les indépendantistes.                   Cet article a paru dans « Le Monde » le 22 avril 1995.             Au n° 1, sur la première maison de la rue Oufinsk, une main a écrit à la craie, en russe, sur le portail soigneusement peint en vert : « Ici vivent des gens tranquilles. » Et, effectivement, l’Oufinskaïa Oulitza semble respirer le calme. A première vue, seulement. Il s’agit d’une rue toute simple de la capitale de la petite Tchétchénie indépendantiste ravagée par la guerre de reconquête russe, coincée entre une voie ferrée où il ne passe plus un train et une colline où les pompes à balancier des puits de pétrole se sont arrêtées ; une colline où l’on ne fait plus paître les vaches.          Comme partout, ici, il n’y a ni eau, ni électricité, ni téléphone. En revanche, le gaz a été rétabli. « Par nous-mêmes », insistent les habitants. Même si les hommes travaillent dans le pétrole ou à l’usine, la rue, où courent quelques poulets, ressemble à celle d’un village caucasien. Les femmes soignent le bétail, font leur jardin, rentrent le foin, s’occupent des enfants et de la maison.          Malgré son apparente banalité, la rue Oufinsk a un côté anachronique : elle existe encore. Car le reste de la capitale est en ruine. C’est un paysage de cauchemar, où « seule la bombe atomique n’est pas tombée », disent les survivants. Des tas de gravats, des immeubles détruits par les bombes et que l’on achève de raser ; des ruines parmi lesquelles, tels des fantômes, errent des rescapés.          Début janvier, à l’entrée de la ville, les forces russes se sont heurtées aux indépendantistes tchétchènes, retranchés dans la zone industrielle. Les troupes de Moscou ont contourné l’obstacle, ont conquis le reste de la ville, avant de prendre le contrôle du quartier.          Construites au début des années 1960, quand on a distribué des terres aux Tchétchènes rentrés du Kazakhstan où ils avaient été déportés, les solides maisons en briques, abritées derrière de grands portails et des palissades en métal peint, tiennent toujours debout. La rue est en terre battue. Pas un caillou ne traîne ; tout est propre, méticuleusement balayé par les femmes, jusqu’aux jardins des maisons aux intérieurs blancs et dépouillés. Même les éclats d’obus ont été ramassés. La rue est ponctuée d’arbres fruitiers bien alignés. Les hommes observent les bourgeons. Au bout de la rue, on construit une grande mosquée avec l’argent du quartier. A moins d’un kilomètre, à la sortie de la ville, le long de la voie ferrée, se trouve un poste de contrôle russe ; à la tombée du jour, il se transforme en bunker. On y entend tirer toutes les nuits.        Il vous reste 80.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/archives/article/1995/04/22/a-grozny-dans-la-rue-des-gens-tranquilles_3870580_1819218.html"},"headline":"Il \u00e9tait une fois\u2026 A Grozny, dans la rue des \u00ab\u00a0gens tranquilles\u00a0\u00bb","dateCreated":"1995-04-22T00:00:00+02:00","datePublished":"1995-04-22T00:00:00+02:00","dateModified":"2022-10-30T18:37:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Archives","Tr\u00e9sors du Monde"],"keywords":["International","Europe","Russie","Tch\u00e9tch\u00e9nie","Tr\u00e9sors du Monde","Archives"],"description":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Chaque dimanche, nous republions un article marquant. Aujourd\u2019hui, une d\u00e9ambulation dans une rue de la capitale tch\u00e9tch\u00e8ne miraculeusement \u00e9pargn\u00e9e par le pilonnage des bombardiers de Moscou. En ce mois d\u2019avril\u00a01995, le quartier est occup\u00e9 par les soldats russes, en lutte contre les ind\u00e9pendantistes.","author":[{"@type":"Person","name":"JEAN-BAPTISTE NAUDET"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/78c7c53_1665133148041-master-export-dei-clinaisons-photo-d-ouverture-media-d-appel.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Archives","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archives/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tr\u00e9sors du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tresors-du-monde/"}}
       


        
  
