<FILE-date="2022/05/25/19">

<article-nb="2022/05/25/19-1">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, « Le Monde » suit les évolutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Le Monde & Vous       Guerre en Ukraine             Direct du « Monde » sur la guerre en Ukraine : les réponses à vos questions      Depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, « Le Monde » suit les évolutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations ?       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chaque jour depuis le 24 février – date du début de l’offensive russe – Le Monde suit en direct les évolutions de la guerre en Ukraine. Nombre de journalistes dédiés à ce live, équipe de nuit délocalisée à Los Angeles, source et vérification des informations… nous avons répondu à vos questions lors d’un tchat, mercredi 25 mai.            Paul : Combien de personnes sont chargées de votre live sur l’Ukraine et comment vous répartissez-vous ?            Solène L’Hénoret : Deux personnes sont chargées du live de 9 heures à 21 heures, et une seule de 21 heures à 9 heures. Pour permettre à l’équipe de tenir le live 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, une quinzaine de rédacteurs se succèdent organisés par tranche horaire. Mais, en réalité, tous les services participent à ce direct : journalistes du service International, correspondants, envoyés spéciaux, reporters et photographes, les services Infographie, Décodeurs, Pixels, Photo et Vidéo, mais aussi les « home editors », qui actualisent en permanence la page d’accueil et retitrent le live en fonction des dernières informations, les correcteurs et les « social media editors », qui sont en veille permanente quant à ce qui y est posté.            Louis : Comment vous organisez-vous pour relayer les informations la nuit ? Vos équipes se relaient-elles 24 heures sur 24 ?            Solène L’Hénoret : Ce direct permanent ne pourrait effectivement être assuré sans le bureau du Monde à Los Angeles, où une douzaine de journalistes se relaient pour vous tenir informés pendant qu’il fait nuit à Paris. A 23 heures, l’équipe parisienne transmet différentes informations et consignes par messagerie instantanée à celle de Los Angeles, qui continue ainsi d’alimenter le live avec les nouvelles actualités et les dernières photos, tout en préparant l’édition de La Matinale et la newsletter « Le Brief », envoyées chaque matin.            Hhyy : Ce relais par l’équipe de nuit, on le vit au plus près depuis maintenant quelques mois, avec les différents lives qui ont été proposés sur le site. Existe-t-il un article sur cette fameuse équipe de Los Angeles ? Ça m’intrigue cette manière de participer à un journal, mais en différé et à des milliers de kilomètres.            Solène L’Hénoret : Il n’y a pas d’article spécifique sur cette fameuse équipe de Los Angeles ! Nous avions publié en mars 2020 un article sur l’organisation de la rédaction confinée, dans lequel il était question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L’organisation là-bas est en réalité très proche de celle de Paris – le soleil et les palmiers en plus ! Une des différences concerne les horaires, puisque les journalistes à Los Angeles travaillent de 14 heures à 22 heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le même.            Ltn B. : Comment les ressources de la rédaction investies dans ce live ont-elles diminué avec la durée du conflit et la baisse de l’attention des lecteurs ? Comment voyez-vous l’avenir de ce live ?            Clémence Apetogbor : Les ressources de la rédaction consacrées à ce live sont toujours les mêmes depuis le début de la guerre ! Pour l’heure, nous continuons de suivre la situation en direct chaque jour. Nous aviserons en fonction de l’évolution de la situation sur le terrain.            Max : Avec quel décalage publiez-vous les informations que vous recevez ? Le temps de vérification est-il long ? Y en a-t-il que vous ne publiez pas ?            Solène L’Hénoret : C’est très variable. Nous reprenons rapidement et en priorité les informations des journalistes du Monde, notamment ceux du service International ayant réalisé des reportages en Ukraine, mais aussi des correspondants et reporters sur le terrain. Nous suivons également la multitude d’informations provenant de nombreuses sources.              La difficulté est alors de faire le tri dans ces informations : autorités russes et ukrainiennes dans un contexte de propagande importante, autres Etats oscillant entre sanctions et actions diplomatiques, monde économique, société civile, mais aussi les – très – nombreuses images publiées sur les réseaux sociaux. Le temps de vérification pour croiser les informations peut alors être plus long.            Et, bien sûr, nous ne publions pas certaines informations, notamment celles que nous ne pouvons pas vérifier, et n’hésitons pas à revenir dessus plus tard, lorsqu’un journaliste sur le terrain a pu les confirmer. En cas de doute, c’est toute la rédaction qui est en appui. La décision de publier ou non une information relève de la rédaction en chef et, pour les points les plus sensibles, de la direction de la rédaction (voir notre article sur l’organigramme du journal).                           Au service Web du « Monde », le 11 mars 2022.  LE MONDE                 Chechito : Les journalistes du « Monde » qui couvrent le conflit en Ukraine maîtrisent-ils le russe ou l’ukrainien ou bien faites-vous systématiquement appel à des traducteurs interprètes ?            Enora Ollivier : Certains journalistes sont russophones, mais les envoyés spéciaux en Ukraine travaillent sur place avec des « fixeurs », c’est-à-dire des locaux qui les accompagnent et les aident bien souvent à traduire et à entrer en contact avec les habitants. Nous faisons cependant aussi appel à des traducteurs, par exemple dans le cadre des « carnets d’exil », le suivi de familles ukrainiennes arrivées en France.            Mapiecascales : Combien avez-vous d’envoyés spéciaux et comment sont-ils répartis ?            Enora Ollivier : Le nombre d’envoyés spéciaux varie selon les semaines. Certains journalistes sont présents en Ukraine sur de longues périodes, d’autres effectuent des séjours plus courts, et se succèdent. La zone couverte est très large, pour saisir au mieux les multiples facettes de cette guerre : nous sommes présents à Kiev, mais les journalistes vont aussi dans le Donbass, à Odessa, à Tchernobyl… au gré de leurs reportages.            Lewan : Dans quel environnement de travail se trouvent les personnes qui alimentent ce live ? Sont-elles toutes en télétravail ou bien côte à côte au sein de vos locaux ?            Sandra Favier : Nous sommes une quinzaine de journalistes à nous relayer pour animer ce live. Nous faisons tous partie de la rédaction Web du Monde et travaillons la plupart du temps côte à côte dans notre habituel open space. Cela facilite grandement les échanges, qui sont nombreux dans le cadre d’un suivi en direct.              Toutefois, il arrive aussi régulièrement qu’un ou plusieurs membres de l’équipe soient en télétravail. A ce moment-là, les échanges se font par messagerie instantanée et fonctionnent tout aussi bien.            Gab : C’est le live le plus long ? Plus long que celui sur le Covid-19 ?            Solène L’Hénoret : Le live concernant la guerre en Ukraine est le plus long. Lors du premier confinement, le direct avait duré quatre-vingt-trois jours – mais s’arrêtait toutefois plusieurs heures au cours de la nuit. Ceux sur la catastrophe de Fukushima, en 2011, puis les attentats de janvier et novembre 2015 avaient été tenus plusieurs jours sans interruption.            Hugo : Il y a de moins en moins de publications sur vos lives. Est-ce une volonté de votre part ? Même chez vos confrères des chaînes d’information en continu, il parle un peu de la même chose depuis deux semaines.            Solène L’Hénoret : Ce n’est pas une volonté de notre part. Nos contraintes sont surtout pratiques ! Hier, par exemple, la rédaction de Los Angeles a été très occupée par la fusillade au Texas. Dans ce genre de situation, l’équipe s’adapte, quitte à être moins présente sur le reste de l’actualité.            Scepticus : Les informations de terrain étant presque exclusivement d’origine ukrainienne ou occidentale, ne craignez-vous pas d’être manipulés ou de relayer des infox ?            Sandra Favier : Nous nous appuyons effectivement sur des sources d’information ukrainiennes et occidentales, mais également sur des informations provenant de nos journalistes sur place, et nous relayons aussi, avec les précautions d’usage, les communications russes.              Avant de publier une information, nous nous efforçons de la vérifier pour, justement, tenter d’échapper le plus possible à la propagande, intimement liée au contexte de guerre et provenant des deux camps.            Si nous ne sommes pas en mesure de la vérifier de manière indépendante, nous le mentionnons, en précisant la source et en avertissant que ces stratégies de communication de guerre sont toujours à garder à l’esprit.            Holywood : Votre politique éditoriale a-t-elle évolué concernant la publication d’images choquantes, comme celles de cadavres ou d’autres atrocités ?            Enora Ollivier : La question de montrer ou non des images de personnes mortes est en effet sensible, et nous nous la sommes posée, en particulier au moment de la découverte du massacre de Boutcha, au début du mois d’avril. Nous avons fait le choix de diffuser des photos montrant des corps afin de ne pas occulter la réalité de la guerre. Les photos ont été sélectionnées avec beaucoup de soin, en veillant à respecter la dignité des personnes.                           Les effectifs se relayant sur un live du « Monde »       Une quinzaine de rédacteurs vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept ;6 rédacteurs en chef adjoints ;12 correcteurs pour relire le live ainsi que les articles du « desk » (lire notre article sur ce sujet) ;6 « home editors » (HE) pour actualiser en permanence la page d’accueil du Monde ;3 « social media editors » (SME) pour faire vivre Le Monde sur les réseaux sociaux ;2 iconographes pour faire le lien avec les photographes mobilisés et poster les dernières images du terrain ;6 journalistes du service Infographie (4 cartographes et 2 chercheurs), afin de produire des cartes de situation, postées chaque jour dans le live.                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/article/2022/05/25/direct-du-monde-sur-la-guerre-en-ukraine-les-reponses-a-vos-questions_6127664_6065879.html"},"headline":"Direct du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateCreated":"2022-05-25T17:39:45+02:00","datePublished":"2022-05-25T17:39:45+02:00","dateModified":"2022-05-25T18:27:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde & Vous","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde & Vous","Notre journalisme","La fabrique du \u00ab Monde \u00bb","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit les \u00e9volutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/113/0/3339/1669/1342/671/60/0/fb0c841_1647013274670-dsc00279-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde & Vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-2">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Lors du forum économique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a dénoncé la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour éviter une crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤     hhyy         Bonjour, non il n’y a pas d’article spécifique sur cette fameuse équipe de Los Angeles ! Nous avions publié en mars 2020 un article sur l’organisation de la rédaction confinée dans lequel il était question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L’organisation là-bas est en réalité très proche de celle de Paris – le soleil et les palmiers en moins ! Une des différences concerne les horaires puisque les journalistes à Los Angeles travaillent de 14 heures à 22 heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le même.        Solène L'Hénoret                                 Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :   Laurent Gillieron / AP           Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Les combats font rage dans l’est de l’Ukraine. La Russie intensifie son offensive contre la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, où la situation « empire d’heure en heure », selon les autorités ukrainiennes. « Les Russes avancent dans toutes les directions à la fois », a affirmé, mercredi, le gouverneur régional Serhi Haïdaï, sur Telegram. « Toutes les forces dont l’armée russe dispose encore ont été jetées là pour l’offensive », car ils « veulent tout détruire », a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Des combats sont en cours pour le contrôle de la ville de Lyman, un important nœud ferroviaire, dont la prise constituerait un progrès important dans ces tentatives d’encerclement, a affirmé le chef des séparatistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.Le maire de Marioupol, Vadym Boïtchenko, a accusé, dans une communication vidéo avec la conférence économique de Davos (Suisse), « les forces d’occupation russes » de se comporter en « Etat terroriste ». Environ 200 cadavres ont été retrouvés dans les décombres d’un immeuble de la ville, selon le conseiller du maire, et au moins 21 000 personnes ont été tuées lors du siège de la ville, d’après les autorités.A l’inverse, le ministère de la défense russe a affirmé que l’aire marine du port de Marioupol avait été déminée et que des opérations étaient en cours pour « rétablir les infrastructures portuaires ». Il a ajouté qu’un « couloir humanitaire » serait ouvert mercredi matin vers la mer Noire, pour permettre « la sortie sécurisée des navires étrangers » toujours présents dans le port.Dans les régions Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, la Russie va permettre aux habitants de demander un passeport russe en utilisant « une procédure simplifiée ». Les nouvelles autorités des deux régions, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à la Russie.Kiev appelle instamment les Occidentaux à lui livrer plus d’armements. Après le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, qui a exhorté ses partenaires « à accélérer les livraisons d’armes et de munitions », le président Zelensky a lui-même réclamé des « armes lourdes : grenades propulsées par des fusées, chars, armes antinavires et autres armes ».Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d’Ukraine. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La Commission européenne propose de confisquer les avoirs des oligarques russes qui violent les sanctions         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Tchat. « Zelensky a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Témoignages. « On ne parle plus de musique, de livres, de cinéma, d’œuvres d’art russes. Ils n’existent plus dans nos têtes et dans nos cœurs »         Décryptages. Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail         Tribune. « Le temps est venu d’imaginer une nouvelle organisation mondiale pour garantir la paix et la liberté des peuples »         Analyse. Trois mois de guerre en Ukraine : contre Kiev, des cyberattaques discrètes mais réelles         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils         Podcast. Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-25T16:58:17+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T04:58:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","description":"Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dénonce le « chantage » russe sur la levée des sanctions et accuse l’OTAN d’inaction","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-25T16:58:17+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T04:58:17+00:00"
  L\u2019\u00e9tau se resserre sur la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont la situation rappelle celle de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0Les troupes russes ont avanc\u00e9 et son si proches qu\u2019elles peuvent tirer au mortier\u00a0\u00bb sur la ville, a rapport\u00e9 sur Telegram Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Selon ses mots, la cit\u00e9 \u00ab\u00a0est tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb. Des dizaines de civils y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les bombardements au cours des derni\u00e8res semaines.          Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00ab\u00a0constamment\u00a0\u00bb, y compris \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples Smertch et Tornado. Les bombes viseraient \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans des abris antia\u00e9riens. M.\u00a0Ga\u00efda\u00ef a qualifi\u00e9 la situation de la ville de \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb et estime que \u00ab\u00a0la semaine prochaine sera d\u00e9cisive\u00a0\u00bb.          L\u2019agence russe Interfax a, de son c\u00f4t\u00e9, cit\u00e9 un repr\u00e9sentant non nomm\u00e9 des s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s de Moscou annon\u00e7ant que Sievierodonetsk \u00e9tait \u00ab\u00a0encercl\u00e9e\u00a0\u00bb des trois c\u00f4t\u00e9s et que le seul pont permettant de sortir de la ville \u00e9tait d\u00e9sormais sous contr\u00f4le russe. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le 6\u00a0mai, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandre Striouk, avait cependant annonc\u00e9 que la cit\u00e9 \u00e9tait \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk est l\u2019une des villes d\u2019importance dans cette r\u00e9gion encore sous contr\u00f4le des Ukrainiens, comme celle jumelle de Lysychansk. Elles sont situ\u00e9es \u00e0 plus de 80\u00a0km \u00e0 l\u2019est de Kramatorsk, devenu le centre administratif du Donbass ukrainien depuis que les s\u00e9paratistes prorusses se sont empar\u00e9s d\u2019une partie du Donbass en\u00a02014 et prise indispensable pour les Russes s\u2019ils veulent revendiquer le contr\u00f4le complet du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation de la ville de Sievierodontesk, quasiment encercl\u00e9e par les Russes, est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-25T16:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:46:20+00:00","articleBody":"                     Le r\u00e9alisateur ukrainien Maksym Nakonechnyi et des membres de la distribution se tiennent derri\u00e8re une banni\u00e8re d\u00e9non\u00e7ant l'invasion russe de l'Ukraine, alors qu'ils arrivent pour la projection du film \"Bachennya Metelyka (Butterfly Vision)\" lors de la 75e \u00e9dition du Festival de Cannes, le 25 mai 2022. L\u2019inscription sur la banderole signifie\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes tuent des Ukrainiens. Est-ce que vous trouvez d\u00e9rangeant et perturbant d\u2019\u00e9voquer ce g\u00e9nocide\u00a0?\u00a0\u00bb. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/9aa4c40_1653494242118-597694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T16:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:40:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019une proc\u00e9dure sp\u00e9ciale par Moscou permettant aux Ukrainiens habitant dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les troupes russes d\u2019obtenir des passeports russes.          Pour Kiev, la d\u00e9cision de Moscou constitue une\u00a0\u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et des\u00a0\u00ab\u00a0normes et principes du droit international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel russe est juridiquement nul et n\u2019aura pas de cons\u00e9quences\u00a0\u00bb\u00a0sur\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019appartenance des habitants des territoires temporairement occup\u00e9s par la Russie \u00e0 la citoyennet\u00e9 ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019octroi forc\u00e9 de passeports aux Ukrainiens \u00e0 Kherson et Zaporijia est une nouvelle preuve de l\u2019objectif criminel de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le minist\u00e8re, ce but est\u00a0\u00ab\u00a0la saisie des territoires ukrainiens pour leur occupation et leur int\u00e9gration dans le domaine juridique, politique et \u00e9conomique russe\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re ukrainien estime que cette mesure\u00a0\u00ab\u00a0ouvre la voie \u00e0 la coercition des habitants des territoires temporairement occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb\u00a0afin qu\u2019ils\u00a0\u00ab\u00a0acqui\u00e8rent la nationalit\u00e9 russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Kiev, l\u2019octroi de passeports russes aux habitants des r\u00e9gions occup\u00e9es est une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-05-25T16:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:40:36+00:00","articleBody":"               L\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crivait lundi, qu\u2019en \u00ab\u00a0raison des pertes subies, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 contraint de retirer du stockage des chars T-62 pour \u00e9quiper les groupes tactiques de r\u00e9serve qui sont en cours de formation pour \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb. La situation est aussi compliqu\u00e9e par les difficult\u00e9s qu\u2019a l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 entretenir ses mat\u00e9riels, expliquent plusieurs fils de discussion sur Twitter.          Le T-62 est un char apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, produit par Uralvagonzavod, le plus grand fabricant de chars de combat au monde, jusqu\u2019au milieu des ann\u00e9es 1970.          Dans les ann\u00e9es 1980, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chars T-64\/T-72\/T-80.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour faire face aux pertes en Ukraine, la Russie commence \u00e0 d\u00e9ployer des T-62","dateModified":"2022-05-25T16:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:34:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019en est vivement pris \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) lors du Forum \u00e9conomique mondial se tenant \u00e0 Davos, en Suisse. \u00ab\u00a0Nous voyons l\u2019OTAN comme une alliance, comme une institution mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart et ne faisant strictement rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kouleba, alors que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait reconnu \u00e0 la mi-mars que son pays ne pourrait pas adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a rappel\u00e9 qu\u2019au d\u00e9but de la guerre lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019OTAN \u00e9tait vue par les Ukrainiens comme \u00ab\u00a0une puissance\u00a0\u00bb, et l\u2019Union europ\u00e9enne comme une institution qui ne faisait qu\u2019\u00ab\u00a0exprimer des pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb.           Mais la guerre a fait tomber les masques. Nous avons vu des d\u00e9cisions r\u00e9volutionnaires prises par l\u2019Union europ\u00e9enne, qu\u2019eux-m\u00eames ne s\u2019attendaient pas \u00e0 prendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien s\u2019en prend \u00e0 l\u2019OTAN, qu\u2019il accuse d\u2019inaction","dateModified":"2022-05-25T16:37:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:00:30+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis viennent de lever pour l'exemption sur le paiement de la dette de la Russie en dollars. \r\nJe ne comprends pas ce que cela signifie. La Russie dispose de roubles et \u00e0 des r\u00e9serves disponibles de dollars, d'euros.\r\n Quelle(s) monnaie(s) doive(nt) \u00eatre utilis\u00e9e(s) pour rembourser cette dette ? Quelles sont les cons\u00e9quences de cette lev\u00e9e ? Merci pour vos explications.    Lyly         Bonjour Lyly,          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l\u2019argent sous forme d\u2019obligations\u00a0: un titre de cr\u00e9ance \u00e9mis par un Etat et achet\u00e9 par des investisseurs qui per\u00e7oivent ensuite des int\u00e9r\u00eats pay\u00e9s par l\u2019Etat en question jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il rembourse sa dette. Souvent, ces ventes\/achats d\u2019obligations se font en dollars et ne peuvent pas \u00eatre rembours\u00e9es dans une autre devise (c\u2019est le cas d\u2019une partie des obligations \u00e9mises par la Russie et achet\u00e9es par des investisseurs \u00e9trangers).          En interdisant \u00e0 la Russie de rembourser sa dette ext\u00e9rieure en dollars, les Etats-Unis emp\u00eachent, de fait, certains de ces remboursements. La cons\u00e9quence qui semble in\u00e9vitable est donc celle du d\u00e9faut de paiement. Moscou en a connu un en\u00a01998 sur sa dette int\u00e9rieure, qu\u2019il n\u2019avait plus assez d\u2019argent pour rembourser. Son dernier d\u00e9faut de paiement sur sa dette ext\u00e9rieure date de 1918. Cela aurait pour effet de couper la Russie des march\u00e9s financiers, sur lesquels elle ne pourrait plus emprunter, avec des risques ensuite de crise financi\u00e8re, de d\u00e9valuation du rouble, et d\u2019inflation (qui atteint d\u00e9j\u00e0 des records) en forte hausse.          Vous avez cependant raison\u00a0: la Russie a de l\u2019argent pour payer ses dettes et le minist\u00e8re des finances russe n\u2019a pas manqu\u00e9 de le rappeler. \u00ab\u00a0La situation actuelle n\u2019a rien de commun avec la situation de 1998, quand la Russie n\u2019avait pas assez de fonds pour rembourser ses dettes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances, Anton Silouanov, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous avons l\u2019argent, et la volont\u00e9 de payer est l\u00e0 aussi. Cette situation cr\u00e9\u00e9e artificiellement par un pays inamical n\u2019aura pas d\u2019effet sur la vie des Russes.\u00a0\u00bb          La mesure de Washington prend effet deux jours avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de paiement pour Moscou, qui porte sur un peu plus de 100\u00a0millions de dollars d\u2019int\u00e9r\u00eats sur deux obligations. Selon le Wall Street Journal citant l\u2019agence de presse russe officielle Tass, les autorit\u00e9s se seraient toutefois d\u00e9j\u00e0 acquitt\u00e9es du paiement de ces int\u00e9r\u00eats, repoussant donc le spectre du d\u00e9faut de paiement. Mais le gouvernement russe doit encore honorer 12 paiements d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T16:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T15:30:00+00:00","articleBody":"           Les corps \u00e0 demi enterr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une fosse creus\u00e9e dans une for\u00eat de pins bordant la maison de la maire de Motyjyn. VADIM GHIRDA \/ AP           Irina Venediktova, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, a rendu public les noms de cinq militaires russes de la 37e brigade de fusiliers motoris\u00e9s et de trois mercenaires de la soci\u00e9t\u00e9 Wagner accus\u00e9s de crimes et d\u2019actes de torture \u00e0 Motyjyn, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Kiev.          Les lieutenants Oleg Krikunov et Vitaly Dmitriev, les sergents Gengis Gonchikov, Alexander Vanchikov et Magomedmirza Suleymanov, ainsi que Sergiy Sazanov, Sergey Sazonov et Alexander Stupnitsky, trois mercenaires de la soci\u00e9t\u00e9 Wagner, sont notamment accus\u00e9s d\u2019avoir assassin\u00e9 Olga Sukhenko, la maire de Motyjyn. \u00ab\u00a0Ils ont enlev\u00e9 Olga Sukhenko, son mari et son fils au domicile du village de Motyjyn\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme Venediktova sur Facebook, publiant les noms et les photographies des huit hommes. Elle d\u00e9crit aussi les conditions dans lesquelles la famille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.          La maire et sa famille avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces russes le 24\u00a0mars, selon la police. Des habitants du village ont expliqu\u00e9 que la maire et son mari avaient refus\u00e9 de collaborer avec les forces russes. Leurs corps, \u00e0 demi enterr\u00e9s dans une fosse creus\u00e9e dans une for\u00eat de pins bordant la maison de la maire, ainsi que le corps d\u2019un homme gisant au fond d\u2019un petit puits dans le jardin ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par la police ukrainienne le 3\u00a0avril. Toutes les victimes avaient les mains li\u00e9es dans le dos et \u00e9taient atteintes de blessures par armes \u00e0 feu.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/9bc6c9c_1649086045400-663473f-0a1b2817499440bcbe64e08e35a0231f-0a1b2817499440bcbe64e08e35a0231f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militaires russes et des mercenaires de Wagner accus\u00e9s de meurtres \u00e0 Motyjyn","dateModified":"2022-05-25T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T14:29:54+00:00","articleBody":"     Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0C\u2019est un chantage manifeste. On ne peut pas trouver un meilleur exemple de chantage dans les relations internationales. Si quelqu\u2019un l\u2019accepte, alors cette personne a un probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9.                    Il a aussi appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer les exportations russes\u00a0\u00bb\u00a0 pour pousser \u00e0 la fin de la guerre. \u00ab\u00a0Mon message est tr\u00e8s simple\u00a0: tuez les exportations russes, \u00e0 l\u2019exception de certains produits critiques dont le monde a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kouleba \u00e0 Davos, estimant que Moscou devait cesser de\u00a0\u00ab\u00a0gagner de l\u2019argent et de l\u2019investir dans une machine de guerre qui tue, viole et torture des Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-05-25T14:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T14:25:32+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rendu visite pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des soldats russes bless\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend visite \u00e0 des soldats bless\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-25T14:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:47:09+00:00","articleBody":"     Olga Stefanishyna\u00a0est vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et atlantique. Elle \u00e9tait \u00e0 Paris, mardi, afin d\u2019apaiser les tensions apparues au sujet du processus d\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Europe a exag\u00e9r\u00e9 la force de la Russie et sous-estim\u00e9 celle de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olga Stefanishyna\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine r\u00e9siste, mais c\u2019est \u00e0 l\u2019Europe de savoir qui est l\u2019agresseur et...","dateModified":"2022-05-25T13:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:42:15+00:00","articleBody":"           Igor Dodon lors de son arrestation \u00e0 Chisinau, en Moldavie, mardi 24 mai. AUREL OBREJA \/ AP           La Russie suit de pr\u00e8s les poursuites engag\u00e9es contre l\u2019ancien pr\u00e9sident Igor Dodon, pr\u00e9sident du Parti des socialistes de la R\u00e9publique de Moldavie (prorusse), plac\u00e9, mardi, en garde \u00e0 vue dans son pays pour trahison et corruption.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une affaire interne \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Roudenko, un vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. \u00ab\u00a0Cependant, nous ne voudrions pas que les autorit\u00e9s au pouvoir commencent \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes avec d\u2019anciens concurrents politiques en profitant de la situation actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous allons nous assurer avec attention que les droits de M.\u00a0Dodon dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires soient respect\u00e9s et conformes aux normes internationales\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Dans un message publi\u00e9 sur Facebook, M.\u00a0Dodon a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Chers citoyens, je tiens \u00e0 vous assurer que pour chaque \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant les procureurs, je dispose des explications n\u00e9cessaires qui \u00e9cartent tout soup\u00e7on de corruption ou de violation de la loi\u00a0\u00bb.          Une douzaine de perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des bureaux et au domicile de l\u2019ex-dirigeant \u00e0 Chisinau, capitale de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique o\u00f9 les tiraillements entre pro-Occidentaux et pro-Russes se sont accentu\u00e9s depuis l\u2019offensive russe en Ukraine.          Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent M.\u00a0Dodon d\u2019avoir touch\u00e9 de l\u2019argent en\u00a02019 d\u2019un alli\u00e9 politique et oligarque sulfureux, Vlad Plahotniuc, qui s\u2019est exil\u00e9 depuis et fait l\u2019objet de sanctions am\u00e9ricaines. Igor Dodon a pr\u00e9sid\u00e9 la Moldavie de 2016 \u00e0 2020 et \u00e9tait ouvertement soutenu par Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/8fd73e9_bec03c58269a452babe74da3766608c3-30f4be5d2ce84a40a002b5050f08ef37-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou s\u2019int\u00e9resse au sort d\u2019Igor Dodon, ex-pr\u00e9sident prorusse de Moldavie, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue","dateModified":"2022-05-25T13:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:40:00+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait qualifi\u00e9, fin avril, la guerre d\u2019\u00ab\u00a0absurdit\u00e9 au XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, devant des habitations en ruines de la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019imagine ma famille dans une de ces maisons aujourd\u2019hui d\u00e9truites et noircies, je vois mes petites-filles courir en [proie \u00e0 la] panique\u00a0\u00bb, avait-il lanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune guerre n\u2019est acceptable au XXIe\u00a0si\u00e8cle.\u00a0\u00bb                Devant un b\u00e2timent bombard\u00e9 \u00e0 Borodianka, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 A Borodianka, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 A Borodianka, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/42766b6_3c2e64e853084d83b441340bd47c43c8-3c2e64e853084d83b441340bd47c43c8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka ","dateModified":"2022-05-25T13:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:26:59+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a assur\u00e9, mercredi, \u00e0 la Turquie ne livrer \u00ab\u00a0ni argent ni armes\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb, alors qu\u2019Ankara menace de bloquer son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN en l\u2019accusant de soutenir des groupes kurdes. \u00ab\u00a0Nous ne versons pas d\u2019argent aux organisations terroristes, bien s\u00fbr, ni des armes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm, alors que des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doise et finlandaise ont entam\u00e9, mercredi, des discussions \u00e0 Ankara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de assure \u00e0 la Turquie qu\u2019elle ne donne ni argent ni armes \u00ab\u00a0aux organisations terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:18:16+00:00","articleBody":"     La Russie remboursera sa dette en roubles, a fait savoir mercredi le minist\u00e8re des finances russe, les Etats-Unis ayant d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 partir de mercredi \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 que le refus de prolonger cette licence rend impossible de continuer \u00e0 honorer la dette ext\u00e9rieure en dollars, les remboursements se feront en devise russe avec la possibilit\u00e9 de les convertir ensuite en devise originale par l\u2019interm\u00e9diaire du National Settlement Depository, qui servira d\u2019agent payeur\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie remboursera sa dette ext\u00e9rieure en roubles","dateModified":"2022-05-25T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:07:17+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T13:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:05:26+00:00","articleBody":"    TCHAT:\r\nBonjour,\r\nvotre politique \u00e9ditoriale a t elle \u00e9volu\u00e9e concernant la publication d'images choquantes de cadavres et autres atrocit\u00e9s depuis le d\u00e9but de ce live ou est ce seulement \u00e0 des moments choisis?    Holywood         Bonjour Holywood,          la question de montrer ou non des images de personnes mortes est en effet sensible, et nous nous la sommes pos\u00e9e, en particulier au moment de la d\u00e9couverte du massacre de Boutcha, au d\u00e9but du mois d\u2019avril. Nous avons fait le choix de diffuser des photos montrant des corps afin de ne pas occulter la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Les photos ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es avec beaucoup de soin, en veillant \u00e0 respecter la dignit\u00e9 des personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T13:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN'ayant des informations de terrain presque qu'exclusivement d'origine ukrainienne, ou occidentale, ne craignez vous pas d'\u00eatre manipul\u00e9s ou de relayer des infox.\r\nMerci    Scepticus         Bonjour, Scepticus,          Nous nous appuyons effectivement sur des sources d\u2019information ukrainiennes et occidentales, mais \u00e9galement sur des informations provenant de nos journalistes sur place, et nous relayons aussi, avec les pr\u00e9cautions d\u2019usage, les communications russes.          Avant de publier une information, nous nous effor\u00e7ons de la v\u00e9rifier pour, justement, tenter d\u2019\u00e9chapper le plus possible \u00e0 la propagande, intimement li\u00e9e au contexte de guerre et provenant des deux camps.          Si nous ne sommes pas en capacit\u00e9 de la v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, nous le mentionnons, en pr\u00e9cisant la source et en avertissant que ces strat\u00e9gies de communication de guerre sont toujours \u00e0 garder \u00e0 l\u2019esprit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:44:23+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour,\r\nIl y a de moins en moins de publications sur vos lives, notamment hier rien entre 1h00 et 6h00 du matin et dimanche rien entre 0h00 et 6h00, est parfois une publication par heure en journ\u00e9e. Est-ce une volont\u00e9 de votre part ? Je veux dire par l\u00e0, il faut passer \u00e0 autre chose, vivre avec et le conflit s'inscrit dans la dur\u00e9e ou alors il y a de moins en moins d'informations qui arrivent du terrain, la situation est plut\u00f4t calme en Ukraine, au point de vue avanc\u00e9 (n\u00e9gociations, sanctions, diplomatie, ...). Les combats eux continue. Car m\u00eame chez vos confr\u00e8res des cha\u00eenes d'informations en continu, il parle un peu de la m\u00eame chose depuis 2 semaines.    Hugo         Bonjour Hugo, non, ce n\u2019est pas une volont\u00e9 de notre part. Nos contraintes sont surtout pratiques\u00a0! Hier, par exemple, la r\u00e9daction de Los Angeles a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s occup\u00e9e par la fusillade au Texas. Dans ce genre de situation, l\u2019\u00e9quipe s\u2019adapte, quitte \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sente sur le reste de l\u2019actualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:36:29+00:00","articleBody":"    C'est le live le plus long ? Plus long que celui du Covid ?    Gab         Bonjour Gab, oui, le live concernant la guerre en Ukraine est le plus long. Lors du premier confinement, le direct avait dur\u00e9 quatre-vingt-trois jours \u2013 mais s\u2019arr\u00eatait toutefois plusieurs heures au cours de la nuit. Les lives\u00a0sur la catastrophe de Fukushima, en\u00a02011, puis les attentats de janvier et\u00a0novembre\u00a02015\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 tenus plusieurs jours sans interruption.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:29:36+00:00","articleBody":"    Ce relai par l'\u00e9quipe de nuit, on le vit maintenant au plus pr\u00e8s depuis maintenant quelques mois, avec les diff\u00e9rents Lives qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s sur le site.\r\nExiste-t-il un article sur cette fameuse \u00e9quipe de Los Angeles, avec pr\u00e9sentation des membres et des parcours ? En effet, \u00e7a m'intrigue cette mani\u00e8re de participer \u00e0 un journal comme une vraie r\u00e9daction avec locaux, une \u00e9quipe derri\u00e8re ses bureaux... mais en diff\u00e9r\u00e9 et \u00e0 des milliers de km.\r\n    hhyy         Bonjour, non il n\u2019y a pas d\u2019article sp\u00e9cifique sur cette fameuse \u00e9quipe de Los Angeles\u00a0! Nous avions publi\u00e9 en mars\u00a02020 un article sur l\u2019organisation de la r\u00e9daction confin\u00e9e dans lequel il \u00e9tait question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L\u2019organisation l\u00e0-bas est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s proche de celle de Paris \u2013 le soleil et les palmiers en moins\u00a0! Une des diff\u00e9rences concerne les horaires puisque les journalistes \u00e0 Los Angeles travaillent de 14\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:12:17+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, combien de personnes sont en charge de votre live sur l'Ukraine et comment vous r\u00e9partissez-vous ? Merci pour votre suivi quotidien de la guerre !    Paul         Bonjour Paul, concr\u00e8tement, deux personnes sont en charge du live de 9\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures, et une seule de 21\u00a0heures \u00e0 9\u00a0heures. Pour permettre \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de tenir le live 24\u00a0heures sur 24 et 7 jours sur 7, une quinzaine de r\u00e9dacteurs se succ\u00e8dent organis\u00e9s par tranche horaire. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, tous les services participent \u00e0 ce direct\u00a0: journalistes du service International, correspondants, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, reporters et photographes, les services Infographie, D\u00e9codeurs, Pixels, Photo et Vid\u00e9o, mais aussi les \u00ab\u00a0home editors\u00a0\u00bb qui actualisent en permanence la page d\u2019accueil et retitrent le live suivant les derni\u00e8res informations, les correcteurs et les \u00ab\u00a0social media editors\u00a0\u00bb qui sont en veille permanente quant \u00e0 ce qui y est post\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:08:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans quel environnement de travail se trouvent les personnes qui alimentent ce live ? Sont-elles toutes en t\u00e9l\u00e9travail ou bien c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te au sein de vos locaux ou bien une autre organisation ?    lewan         Bonjour, Lewan,          Nous sommes une quinzaine de journalistes \u00e0 nous relayer pour animer ce live. Nous faisons tous partie de la r\u00e9daction web du Monde, et travaillons la plupart du temps c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans notre habituel open space. Cela facilite grandement les \u00e9changes, qui sont nombreux dans le cadre d\u2019un suivi en direct.          Toutefois, il arrive aussi r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019un ou plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe soient en t\u00e9l\u00e9travail. A ce moment-l\u00e0, les \u00e9changes se font par messagerie instantan\u00e9e et fonctionnent tout aussi bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:02:17+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour, les journalistes du \"Monde\" qui couvrent le conflit en Ukraine  ma\u00eetrisent-ils le russe et\/ou l'ukrainien ou bien fa\u00eetes-vous syst\u00e9matiquement appel \u00e0 des traducteurs interpr\u00e8tes ?     Chechito         TCHAT\r\nBonjour, combien avez- vous d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et comment sont-ils r\u00e9partis?    mapiecascales@hotmail.fr         Bonjour,          les journalistes qui sont envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Ukraine travaillent sur place avec des \u00ab\u00a0fixeurs\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des locaux qui les accompagnent et les aident bien souvent \u00e0 traduire et \u00e0 entrer en contact avec les habitants. Nous faisons cependant aussi appel \u00e0 des traducteurs, par exemple\u00a0dans le cadre des \u00ab\u00a0carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, le suivi de familles ukrainiennes arriv\u00e9es en France.          Le nombre d\u2019envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux varie selon les semaines. Certains journalistes sont pr\u00e9sents en Ukraine sur de longues p\u00e9riodes, d\u2019autres effectuent des s\u00e9jours plus courts, et se succ\u00e8dent. La zone couverte est tr\u00e8s large, pour saisir au mieux les multiples facettes de cette guerre\u00a0: nous sommes pr\u00e9sents \u00e0 Kiev, mais les journalistes vont aussi dans le Donbass, \u00e0 Odessa, \u00e0 Tchernobyl\u2026 au gr\u00e9 de leurs reportages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:55:50+00:00","articleBody":"              Tchat : Avec quel d\u00e9calage publiez-vous l'information que vous recevez ? Le temps de v\u00e9rification est-il long ? Y-a-til des informations que vous ne publiez pas ?    Max         Bonjour, Max,          C\u2019est tr\u00e8s variable. Nous reprenons rapidement et en priorit\u00e9 les informations des journalistes du Monde, notamment ceux du service International ayant r\u00e9alis\u00e9 des reportages en Ukraine, mais aussi des correspondants et reporters sur le terrain. Nous suivons \u00e9galement la multitude d\u2019informations provenant de nombreuses sources. La difficult\u00e9 est alors de faire le tri dans ces informations\u00a0: autorit\u00e9s russes et ukrainiennes dans un contexte de propagande importante, autres Etats oscillant entre sanctions et actions diplomatiques, monde \u00e9conomique, soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi les \u2013 tr\u00e8s \u2013 nombreuses images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Le temps de v\u00e9rification pour croiser les informations peut alors \u00eatre plus long. Et, bien s\u00fbr, nous ne publions pas certaines informations, notamment celles que nous ne pouvons pas v\u00e9rifier, et n\u2019h\u00e9sitons pas \u00e0 revenir dessus plus tard, lorsqu\u2019un journaliste sur le terrain a pu les confirmer. En cas de doute, c\u2019est toute la r\u00e9daction qui est en appui. La d\u00e9cision de publier ou non une information rel\u00e8ve de la r\u00e9daction en chef et, pour les points les plus sensibles, de la direction de la r\u00e9daction (voir notre article sur l\u2019organigramme du journal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:52:41+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci beaucoup pour ce (long!) live de grande qualit\u00e9. Comment les ressources de la r\u00e9daction investies dans ce live ont-elles diminu\u00e9 avec la dur\u00e9e du conflit et la baisse de l'attention des lecteurs ? Comment voyez-vous l'avenir de ce live ? (une fin proche, ou au contraire un live qui durera des ann\u00e9es si la guerre en Ukraine se prolonge?)    Ltn B.         Bonjour,          Les ressources de la r\u00e9daction consacr\u00e9es \u00e0 ce live sont toujours les m\u00eames depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0! Pour l\u2019heure, nous continuons de suivre la situation en direct chaque jour. Nous aviserons en fonction de l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T11:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:41:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live, comment vous organisez-vous pour relayer les informations la nuit ? Vos \u00e9quipes se relaient 24h\/24 ? bonne journ\u00e9e    Louis         Bonjour, Louis,          Ce direct permanent ne pourrait effectivement \u00eatre assur\u00e9 sans le bureau du Monde \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 une douzaine de journalistes se relaient pour vous tenir inform\u00e9s pendant qu\u2019il fait nuit \u00e0 Paris. A 23\u00a0heures, l\u2019\u00e9quipe parisienne transmet diff\u00e9rentes informations et consignes par messagerie instantan\u00e9e \u00e0 celle de Los Angeles, qui continue ainsi d\u2019alimenter le live avec les nouvelles actualit\u00e9s et les derni\u00e8res photos, tout en pr\u00e9parant l\u2019\u00e9dition de La Matinale et la newsletter \u00ab\u00a0Le Brief\u00a0\u00bb, envoy\u00e9es chaque matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:32:51+00:00","articleBody":"     Le groupe de rap-folk ukrainien, Kalush Orchestra, qui a r\u00e9cemment remport\u00e9 le concours Eurovision de la chanson, a mis aux ench\u00e8res son troph\u00e9e pour r\u00e9colter des fonds pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a annonc\u00e9 le groupe sur Instagram mercredi.          Oleh Psiuk, le leader du groupe, a \u00e9galement propos\u00e9 de vendre son bob rose. Le groupe a r\u00e9cemment annonc\u00e9 qu\u2019il ferait une tourn\u00e9e en Europe pour lever des fonds pour l\u2019Ukraine et ses forces arm\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Kalush Orchestra, vainqueur du concours de l\u2019Eurovision, met son troph\u00e9e aux ench\u00e8res","dateModified":"2022-05-25T11:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:26:58+00:00","articleBody":"     La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe en utilisant \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. La r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, tandis que celle de Zaporijia est en partie contr\u00f4l\u00e9e par Moscou.          Les nouvelles autorit\u00e9s des deux r\u00e9gions, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie. Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement, depuis 2019, aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Lougansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T11:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:24:57+00:00","articleBody":"     Le Parlement russe a aboli mercredi la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e, en pleine offensive des forces russes en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019adoption de cette proposition de loi permettra d\u2019attirer dans l\u2019arm\u00e9e des experts de sp\u00e9cialit\u00e9s recherch\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un des auteurs du texte, le d\u00e9put\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, cit\u00e9 par le site de la Douma, la chambre basse du Parlement. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les citoyens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 40\u00a0ans \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 conclure un premier contrat avec l\u2019arm\u00e9e. Pour les citoyens \u00e9trangers, la fen\u00eatre \u00e9tait de 18 \u00e0 30\u00a0ans. D\u00e9sormais, il sera possible \u00e0 toute personne volontaire n\u2019ayant pas atteint l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, fix\u00e9 actuellement \u00e0 61,5\u00a0ans pour les hommes, de s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie adopte une loi abolissant la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-25T11:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:16:51+00:00","articleBody":"     Chaque jour depuis le 24 f\u00e9vrier \u2013 date du d\u00e9but de l\u2019offensive russe \u2013 Le Monde suit en direct les \u00e9volutions de la guerre en Ukraine. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations\u00a0? Posez-nous vos questions, nous vous r\u00e9pondons \u00e0 partir de 13h30.          Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de vos questions afin que nous puissions bien les identifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit au quotidien la guerre en Ukraine dans son direct\u00a0? Posez-nous vos question...","dateModified":"2022-05-25T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:14:15+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service International C\u00e9dric Pietralunga relaie un tweet du gouvernement ukrainien annon\u00e7ant l\u2019arriv\u00e9e des canons Caesar fran\u00e7ais.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les canons fran\u00e7ais Caesar sont sur les champs de bataille\u00a0\u00bb, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T11:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:46:41+00:00","articleBody":"     Le maire de Pokrovsk, Ruslan Trebushkin, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message sur Facebook que les d\u00e9g\u00e2ts et le nombre de bless\u00e9s lors des frappes de mercredi matin \u00e9taient toujours en cours d\u2019\u00e9valuation. Une frappe a laiss\u00e9 un crat\u00e8re d\u2019au moins 3\u00a0m\u00e8tres de profondeur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on voyait les restes de ce qui semblait \u00eatre une fus\u00e9e. Une rang\u00e9e de maisons mitoyennes basses pr\u00e8s de la gr\u00e8ve a subi des dommages importants, avec des tuiles souffl\u00e9es, des cadres de portes arrach\u00e9s, des murs et des morceaux de b\u00e9ton \u00e9parpill\u00e9s.                Un morceau de fus\u00e9e se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s un bombardemenr russe \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 25\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des militaires ukrainiens observent le crat\u00e8re apr\u00e8s une attaque de missiles pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS                 Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la ville de Pokrovsk, t\u00f4t mercredi matin, faisant plusieurs bless\u00e9s. FRANCISCO SECO \/ AP                 Une habitante rassemble des effets personnels dans sa maison gravement endommag\u00e9e \u00e0 Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 A Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022 CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/1c0828e_88817f08602e47a7a302329690da6296-88817f08602e47a7a302329690da6296-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes \u00e0 Pokrovsk","dateModified":"2022-05-25T11:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:33:35+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite, Grzegorz Poznanski, Edgars Rinkevics, Johanna Sumuvuori, Ann Linde, Annalena Baerbock, Eva-Maria Liimets, Anniken Huitfeld, Thordis Kolbrun Reykfjord Gylfadottir, Marcin Przydacz, Gabrielius Landsbergis, Helena Koenig et Jeppe Kofod, lors du Conseil de la mer Baltique \u00e0 Kristiansand, en Norv\u00e8ge, le 25\u00a0mai 2022. TOR ERIK SCHR\u00d8DER \/ AFP           Les chefs de la diplomatie des Etats riverains se sont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois depuis neuf\u00a0ans, sans la Russie. Les r\u00e9unions minist\u00e9rielles du Conseil des Etats de la mer Baltique, une instance de coop\u00e9ration r\u00e9gionale, avaient \u00e9t\u00e9 suspendues apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e en\u00a02014 et le soutien apport\u00e9 par Moscou aux s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Rompant avec cette longue pause, les chefs de la diplomatie des dix pays (Allemagne, Norv\u00e8ge, Su\u00e8de, Danemark, Finlande, Islande, Pologne, Estonie, Lituanie, Lettonie) se sont retrouv\u00e9s mardi et mercredi \u00e0 Kristiansand (sud de la Norv\u00e8ge) en pr\u00e9sence \u00e9galement du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Dans une d\u00e9claration commune, les participants ont affirm\u00e9\u00a0:           L\u2019agression russe est totalement incompatible avec le mod\u00e8le coop\u00e9ratif r\u00e9gissant les relations internationales dans la r\u00e9gion de la mer Baltique, a un impact n\u00e9gatif \u00e0 long terme sur la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et est contraire \u00e0 l\u2019ordre international fond\u00e9 sur des r\u00e8gles. Les relations du Conseil avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie [Etat observateur] resteront rompues jusqu\u2019\u00e0 ce que la coop\u00e9ration soit redevenue possible dans le cadre des principes fondamentaux du droit international.           Ils ont \u00e9galement renouvel\u00e9 leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, se disant \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 s\u2019engager dans un partenariat fort pour la coop\u00e9ration et la reconstruction\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eates internationales sur les crimes de guerre, soulignant que \u00ab\u00a0la Russie et son complice, la Bi\u00e9lorussie, portent l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3e8a58c_5283092-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine affectera durablement la s\u00e9curit\u00e9 autour de la Baltique","dateModified":"2022-05-25T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:23:10+00:00","articleBody":"     Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine, a estim\u00e9, mercredi sur BFM-TV, que le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts sur les infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0mlilliards \u00e0 100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si on devait parler des transports, plus de 300 ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre. Parmi eux, 50\u00a0ponts de chemin de fer. Six mille lignes de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre et pr\u00e8s de 20\u00a0gares ou stations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts sur les infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0m...","dateModified":"2022-05-25T10:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:17:49+00:00","articleBody":"     Des soldats russes tr\u00e9pan\u00e9s, qui regardent avidement Vladimir Poutine filer des barbes \u00e0 papa en forme de cerveaux destin\u00e9s \u00e0 remplir leur bo\u00eete cr\u00e2nienne. Des enfants r\u00e9unis au bac \u00e0 sable, circonspects devant des soldats russes sur le point de l\u00e2cher un obus du haut d\u2019un toboggan. La plupart des dessins publi\u00e9s sur deux doubles pages par Charlie Hebdo, ce mercredi, se passent de commentaires. Pas de phylact\u00e8res, ou si peu, dans cette vingtaine d\u2019\u0153uvres sign\u00e9es d\u2019artistes ukrainiens que le journal satirique (25\u00a0000\u00a0ventes en kiosque hebdomadaires, environ 37\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s) a choisi de mettre en avant dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial.                     Lire aussi :  L\u2019humour ukrainien en temps de guerre mis \u00e0 l\u2019honneur par \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb publie une vingtaine de dessins humoristiques sign\u00e9s d\u2019artistes ukrainiens","dateModified":"2022-05-25T10:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:12:41+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doises et finlandaises doivent s\u2019entretenir, mercredi \u00e0 Ankara, avec de hauts responsables turcs, avec l\u2019espoir de convaincre la Turquie de ne plus s\u2019opposer \u00e0 leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN). La Su\u00e8de et la Finlande ont soumis leurs candidatures \u00e9crites pour rejoindre l\u2019alliance la semaine derni\u00e8re, mais la Turquie s\u2019est dite oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019alliance militaire. Il cite des griefs concernant le soutien per\u00e7u de la Su\u00e8de \u2013 et, dans une moindre mesure, de la Finlande \u2013 au Parti des travailleurs du Kurdistan, ou PKK, et \u00e0 d\u2019autres entit\u00e9s que la Turquie consid\u00e8re comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9. Il accuse \u00e9galement les deux d\u2019imposer des restrictions aux exportations d\u2019armes \u00e0 la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doises et finlandaises attendues aujourd\u2019hui en Turquie","dateModified":"2022-05-25T10:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:07:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe d\u2019Ukraine, double championne en titre, s\u2019efforce de faire honneur \u00e0 son pays \u00e0 la Coupe des nations de poker cette semaine, malgr\u00e9 la guerre et \u00ab\u00a0les bombes russes [qui] tombent\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration ukrainienne de poker, Sergey Efimenko.          \u00ab\u00a0Je crois que le principal objectif de l\u2019\u00e9quipe n\u2019est pas la victoire, mais une repr\u00e9sentation de l\u2019Ukraine digne de ce nom \u00e0 la Coupe des nations\u00a0\u00bb, r\u00e9sume dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Sergey Efimenko. \u00ab\u00a0Si nous gagnons, c\u2019est bien, et si ce n\u2019est pas le cas, nous serons de retour l\u2019ann\u00e9e prochaine.\u00a0\u00bb          Les quatorze s\u00e9lections de la Coupe des nations, le championnat du monde de match Poker, une comp\u00e9tition par \u00e9quipe, sont rassembl\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 vendredi \u00e0 Gevgelija en Mac\u00e9doine du Nord.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine affecte tout le monde, y compris l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, poursuit Efimenko. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est dur moralement de jouer au poker, sachant qu\u2019au m\u00eame moment des bombes tombent sur des villes paisibles, sur vos terres, et que des innocents et des enfants meurent\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Sergey Efimenko. \u00ab\u00a0Malheureusement, nous sommes incapables de pr\u00e9senter notre \u00e9quipe principale \u00e0 cette comp\u00e9tition, puisque les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne peuvent pas quitter le pays \u00e0 l\u2019heure actuelle, et ce sont les joueurs-cl\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe nationale\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Les huit membres de l\u2019\u00e9quipe, qui, selon les r\u00e8gles de la comp\u00e9tition, doit au moins contenir une femme, vivent tous en dehors de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les as du poker ukrainiens esp\u00e8rent conserver leur titre malgr\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-05-25T10:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:56:52+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de RMC mercredi matin, Alexandre Makogonov, porte-parole de l\u2019ambasse de Russie en France, a estim\u00e9, en citant le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, que la ville de Marioupol \u00e9tait \u00ab\u00a0outrag\u00e9e, bris\u00e9e, martiris\u00e9e mais lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette ville reprend peu \u00e0 peu son souffle et revient \u00e0 la vie relativement normale. Les infrastructures sont en train d\u2019\u00eatre r\u00e9tablies, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019eau,\u00a0etc. il y a quelques magasins qui commencent \u00e0 fonctionner. Mais tout d\u2019abord, c\u2019est la paix, c\u2019est la vie paisible\u00a0qui reprend \u00bb, a-t-il assur\u00e9, selon sa terminologie.          \u00ab\u00a0La vie paisible dans des ruines\u00a0\u00bb, souligne alors le journaliste Nicolas Poincar\u00e9, expliquant que 90\u00a0% des batiments sont d\u00e9sormais d\u00e9truits. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d veulent la transformer en ville baln\u00e9aire, peut-\u00eatre la plus belle de la r\u00e9gion. On va voir, c\u2019est une question de temps\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 M.\u00a0Makogonov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le porte-parole de l\u2019ambassade de Russie en France\u00a0estime que \u00ab\u00a0la vie paisible reprend \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T10:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:47:49+00:00","articleBody":"     Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, qui a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, lundi, en raison de la guerre en Ukraine, a dit, mercredi, craindre pour sa vie et expliqu\u00e9 \u00eatre sous la protection des autorit\u00e9s suisses.          \u00ab\u00a0Quand on est tout seul et que l\u2019on doit s\u2019attendre, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00e0 \u00eatre victime d\u2019un acte de violence, il est incroyablement important de savoir qu\u2019il y a quelqu\u2019un qui vous soutient et qui essaie de vous prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a dit le diplomate de 41\u00a0ans au quotidien suisse de langue allemande Tages-Anzeiger. Il a \u00e9galement \u00ab\u00a0sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb remerci\u00e9 la mission suisse de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et le gouvernement suisse.          Pour l\u2019heure, la priorit\u00e9 de Boris Bondarev est de retrouver un emploi. Il a soulign\u00e9 avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 demander l\u2019asile en Suisse ou dans un autre pays si la situation l\u2019exige. Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9, lundi, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine et, en fait, contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Bondarev, le conseiller russe \u00e0 l\u2019ONU qui a d\u00e9missionn\u00e9 lundi, dit avoir peur pour sa vie","dateModified":"2022-05-25T09:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:16:00+00:00","articleBody":"     T\u00e9l\u00e9pilotes de drones, sp\u00e9cialistes en explosifs et en balistique, en science des mat\u00e9riaux, techniciens d\u2019identification criminelle, et m\u00eame un logisticien charg\u00e9 de l\u2019intendance\u00a0: avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un nouveau contingent, le 15\u00a0mai, les 18\u00a0personnels de l\u2019Institut de recherche criminelle de la gendarmerie nationale (IRCGN) concentrent d\u00e9sormais leurs efforts sur l\u2019\u00e9tude des b\u00e2timents touch\u00e9s par les tirs russes et la collecte de munitions, une \u00e9tape au moins aussi cruciale que la pr\u00e9c\u00e9dente.          En figeant chaque sc\u00e8ne de crime, en recueillant sur place les indices mat\u00e9riels, en analysant les traces laiss\u00e9es par les obus, en r\u00e9coltant \u00e9clats et d\u00e9bris ou en cartographiant les lieux en 3D, les gendarmes transmettent \u00e0 la justice ukrainienne des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour \u00e9tayer certains de ses dossiers.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis deux mois et demi, des membres de l\u2019Institut de recherche criminelle assistent la justice ukraini...","dateModified":"2022-05-25T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:05:02+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9taillant britannique Marks &\u00a0Spencer, qui a cess\u00e9 ses exp\u00e9ditions vers la Russie en mars, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait retirer compl\u00e8tement sa franchise du pays, entra\u00eenant un co\u00fbt de 31\u00a0millions de livres (36,38\u00a0millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marks &\u00a0Spencer se retire compl\u00e8tement de la Russie","dateModified":"2022-05-25T09:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:54:35+00:00","articleBody":"     La Russie examinera la question d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine une fois que les d\u00e9tenus ukrainiens auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, a annonc\u00e9 mercredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, cit\u00e9 par l\u2019agence russe TASS. Avant qu\u2019un verdict soit prononc\u00e9, \u00ab\u00a0les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville strat\u00e9gique de Marioupol, retranch\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais les autorit\u00e9s russes ont expliqu\u00e9 qu\u2019elles consid\u00e9raient au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          Samedi, le d\u00e9put\u00e9 et n\u00e9gociateur russe Leonid Sloutski avait d\u00e9clar\u00e9 que Moscou allait \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des combattants de ce r\u00e9giment contre Viktor Medvedtchouk, un politicien et riche homme d\u2019affaires ukrainien r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mi-avril en Ukraine. Mercredi, le vice-ministre russe, Andre\u00ef Roudenko, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0ce n\u2019\u00e9tait pas envisag\u00e9. (\u2026) Nous n\u2019avons pas de telles informations au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisagera un \u00e9change de prisonniers avec Kiev seulement apr\u00e8s un proc\u00e8s","dateModified":"2022-05-25T09:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:40:28+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que six civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et huit autres personnes bless\u00e9es dans le bombardement de Sievierodonetsk au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures. \u00ab\u00a0Les chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs car les bombardements ne s\u2019arr\u00eatent pas, enqu\u00eater sur le territoire est presque irr\u00e9el\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Serhi Ha\u00efda\u00ef a accus\u00e9 les troupes russes d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 des abris o\u00f9 se cachaient des civils.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk","dateModified":"2022-05-25T08:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:26:14+00:00","articleBody":"     Hommes d\u2019affaires, entrepreneurs, avocats, artistes\u2026 de plus en plus de Russes s\u2019installent \u00e0 Duba\u00ef. Affect\u00e9s par les sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, ils sont les \u00ab\u00a0bienvenus\u00a0\u00bb dans le riche \u00e9mirat du Golfe en qu\u00eate d\u2019expatri\u00e9s ais\u00e9s.          A IFZA, l\u2019une des nombreuses zones franches cr\u00e9\u00e9es pour attirer les investissements \u00e9trangers, \u00ab\u00a0le nombre d\u2019entrepreneurs et de start-up russes a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme son directeur ex\u00e9cutif Jochen Knecht. \u00ab\u00a0Cela a commenc\u00e9 avec les soci\u00e9t\u00e9s de technologie, de logiciels. Maintenant, on trouve toutes sortes de compagnies, des galeries d\u2019art, des revendeurs, des fournisseurs de pi\u00e8ces de rechange\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les soci\u00e9t\u00e9s \u00ab\u00a0viennent avec des employ\u00e9s, louent des bureaux, des entrep\u00f4ts\u00a0\u00bb, ajoute cet expatri\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef, l\u2019un des sept \u00e9mirats qui composent les Emirats arabes unis.          Etrangl\u00e9s par les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es \u00e0 Moscou, les chefs d\u2019entreprise sont s\u00e9duits par le hub des affaires et de la finance, \u00e0 la fiscalit\u00e9 avantageuse, de Duba\u00ef, mais aussi la neutralit\u00e9 affich\u00e9e du pays vis-\u00e0-vis du conflit ukrainien, estime M.\u00a0Knecht. Les \u00ab\u00a0investisseurs russes sont les bienvenus\u00a0\u00bb, insiste-t-il, dans un pays de neuf millions d\u2019habitants comptant 90\u00a0% d\u2019\u00e9trangers, en majorit\u00e9 des travailleurs peu qualifi\u00e9s d\u2019Asie. Duba\u00ef cherche aussi \u00e0 attirer les investisseurs en pleine reprise post-Covid.          Destination touristique de luxe, Duba\u00ef, souvent accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un paradis fiscal, a toujours \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e par une client\u00e8le russe ais\u00e9e, int\u00e9ress\u00e9e notamment par l\u2019immobilier. Parmi elle, des oligarques aujourd\u2019hui sanctionn\u00e9s par les Occidentaux, comme l\u2019ancien propri\u00e9taire du club de Chelsea, Roman Abramovitch, qui visitait des maisons \u00e0 Duba\u00ef en mars dernier, selon l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuyant les sanctions, de nombreux entrepreneurs russes affluent \u00e0 Duba\u00ef ","dateModified":"2022-05-25T08:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:12:11+00:00","articleBody":"           Une habitante entre dans le b\u00e2timent de son logement, d\u00e9truit par des bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 24\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/a999c8e_e625fa6bc8ae4659b84d785e9d33f3f3-e625fa6bc8ae4659b84d785e9d33f3f3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-05-25T08:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:07:07+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement en marge de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos, le 25\u00a0mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, un manque d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9\u00a0\u00bb entre les pays occidentaux face \u00e0 la guerre en Ukraine, plus de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Ma question est\u00a0: y a-t-il unit\u00e9 en pratique [en Occident]\u00a0? Je ne la vois pas\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9 lors d\u2019une prise de parole en visioconf\u00e9rence au forum \u00e9conomique de Davos en Suisse, affirmant avoir \u00ab\u00a0besoin du soutien d\u2019une Europe unie\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un petit-d\u00e9jeuner organis\u00e9 par l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky a rench\u00e9ri\u00a0:           Y a-t-il une unit\u00e9 au sujet de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord [OTAN]\u00a0? Non. Donc l\u2019Occident est-il uni\u00a0? Non. Notre point fort \u00e9tait l\u2019unit\u00e9 au sein du pays et, maintenant, \u00e7a d\u00e9pend de l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Occident, pour \u00eatre fort et soutenir fermement l\u2019Ukraine\u00a0[face \u00e0 la Russie]. Nous aurons l\u2019avantage sur la Russie, quand nous serons tous vraiment unis.           Fustigeant la position de son homologue hongrois, Viktor Orban, r\u00e9ticent, \u00e0 ce stade, \u00e0 imposer un embargo sur le p\u00e9trole russe, le pr\u00e9sident ukrainien a lanc\u00e9\u00a0:           Quelque chose ne va pas avec la Hongrie\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/4126cca_5282733-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce \u00e0 Davos un manque d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9\u00a0\u00bb entre les pays occidentaux","dateModified":"2022-05-25T08:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:58:22+00:00","articleBody":"     Un haut diplomate russe a exig\u00e9 mercredi la lev\u00e9e des sanctions visant Moscou comme condition pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale du fait du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive men\u00e9e par le Kremlin. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS, un ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res, Andre\u00ef Roudenko, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La r\u00e9solution du probl\u00e8me alimentaire passe par une approche collective, impliquant notamment la lev\u00e9e des sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es contre les exportations russes et les transactions financi\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la lev\u00e9e des sanctions pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-25T08:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:52:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a donn\u00e9 son feu vert, mardi soir, au rachat du club de football de Chelsea, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch depuis 2003, convoit\u00e9e par un consortium men\u00e9 par un homme d\u2019affaires am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Compte tenu des sanctions que nous avons impos\u00e9es aux personnes li\u00e9es \u00e0 Poutine et \u00e0 l\u2019invasion sanglante de l\u2019Ukraine, l\u2019avenir \u00e0 long terme du club ne peut \u00eatre assur\u00e9 que par un nouveau propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, mercredi, sur Twitter la ministre britannique de la culture, des m\u00e9dias et des sports, Nadine Dorries.          La Premier League avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9, mardi, le rachat du club de football de Chelsea par le groupe men\u00e9 par l\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain Todd Boehly. Ce consortium avait formul\u00e9 le 7\u00a0mai une offre de 4,25\u00a0milliards de livres (4,97\u00a0milliards d\u2019euros) pour la reprise du club londonien, propri\u00e9t\u00e9 de Roman Abramovitch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement britannique donne son feu vert \u00e0 la vente de Chelsea, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019oligarque russe Ro...","dateModified":"2022-05-25T07:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:39:53+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a eu aucune activit\u00e9 de navigation marchande significative \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019Odessa ou en dehors depuis le d\u00e9but de la guerre. Le blocus naval par la Russie des principaux ports de la mer Noire a dissuad\u00e9 l\u2019industrie du transport maritime commercial d\u2019op\u00e9rer dans la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter.           Il est tr\u00e8s peu probable que les m\u00e9canismes d\u2019exportation terrestre de l\u2019Ukraine remplacent le d\u00e9ficit de capacit\u00e9 de transport caus\u00e9 par le blocus russe. En cons\u00e9quence, d\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes restent en stock et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9es. Les combats ont d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 une pression indirecte sur les prix mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales. Alors que la menace du blocus naval de la Russie continue de dissuader les navires commerciaux d\u2019acc\u00e9der aux ports ukrainiens, les p\u00e9nuries d\u2019approvisionnement qui en r\u00e9sultent augmenteront encore le prix de nombreux produits de base.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes restent en stock et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9e...","dateModified":"2022-05-25T07:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:36:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi ses condol\u00e9ances aux victimes de la tuerie dans une \u00e9cole au Texas, estimant qu\u2019il est \u00ab\u00a0terrible d\u2019avoir des victimes de tireurs en temps de paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela arrive partout, cela arrive dans le monde, cela arrive visiblement dans des soci\u00e9t\u00e9s en paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en pr\u00e9ambule d\u2019une prise de parole au cours d\u2019un petit d\u00e9jeuner organis\u00e9 par l\u2019Ukraine \u00e0 Davos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances aux victimes de la tuerie au Texas","dateModified":"2022-05-25T07:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T06:18:16+00:00","articleBody":"     Elle a chant\u00e9 en avril \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Monte-Carlo, mais le concert d\u2019Anna Netrebko \u00e0 la Philharmonie de Paris mercredi marque le grand retour sur sc\u00e8ne dans une capitale occidentale de la soprano russe star, critiqu\u00e9e depuis la guerre en Ukraine.          Une des plus grandes voix lyriques au monde, elle a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers artistes russes \u00e0 critiqu\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour ne pas avoir clairement d\u00e9nonc\u00e9 la guerre. Mais le 30 mars, elle a condamn\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0express\u00e9ment la guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce qui lui a valu d\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019affiche dans son propre pays.          Pour autant, la soprano n\u2019a jamais ouvertement clam\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mais il lui est reproch\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendue \u00e0 Donetsk en d\u00e9cembre 2015 pour y poser avec le drapeau des rebelles s\u00e9paratistes prorusses. Elle a aussi suscit\u00e9 la controverse lorsqu\u2019elle a remis un ch\u00e8que d\u2019un million de roubles (environ 15\u00a0000 euros) au dirigeant ukrainien prorusse Oleg Tsarev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la pol\u00e9mique, le grand retour de la soprano russe Anna Netrebko ","dateModified":"2022-05-25T06:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T06:03:28+00:00","articleBody":"     Une vid\u00e9o publi\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, et reprise par CNN, montre pour la premi\u00e8re fois l\u2019utilisation de Switchblade, des drones \u00ab\u00a0kamikaze\u00a0\u00bb, pour lutter contre les troupes russes. Les images ont \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es par l\u2019un de ces appareils quelques instants avant qu\u2019il frappe un char russe. Ces images n\u2019ont pour l\u2019heure pas pu \u00eatre authentifi\u00e9es par Le Monde.                         Les Switchblade sont des drones d\u2019un m\u00e8tre de longueur, qui ont vocation \u00e0 exploser sur un v\u00e9hicule ou un canon lorsqu\u2019ils le rep\u00e8rent. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 une centaine de drones de ce type aux forces ukrainiennes.          Pour aller plus loin\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes diffusent des images du drone am\u00e9ricain Switchblade","dateModified":"2022-05-25T07:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:51:46+00:00","articleBody":"     Bruxelles doit pr\u00e9senter un dispositif qui permettra de saisir certains des yachts, villas et autres comptes en banque des plus de mille personnalit\u00e9s et oligarques russes vis\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 ce jour.                    Lire aussi :  Oligarques russes\u00a0: la Commission europ\u00e9enne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose de confisquer les avoirs des oligarques russes qui violent les sanctions","dateModified":"2022-05-25T04:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:50:54+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe tente co\u00fbte que co\u00fbte de resserrer son \u00e9tau sur la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, les Russes avancent dans toutes les directions \u00e0 la fois\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, aujourd\u2019hui, le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a reconnu de son c\u00f4t\u00e9, hier soir, le pr\u00e9sident Zelensky. \u00ab\u00a0Toutes les forces dont l\u2019arm\u00e9e russe dispose encore ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es l\u00e0 pour l\u2019offensive\u00a0\u00bb, car ils \u00ab\u00a0veulent tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019intensifier son offensive dans le Donbass, form\u00e9 des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk, que les Ukrainiens peinent \u00e0 d\u00e9fendre, apr\u00e8s avoir \u00e9loign\u00e9 les forces russes des deux plus grandes villes du pays, Kiev et Kharkiv (nord-est).          C\u2019est notamment pour d\u00e9fendre le Donbass, partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, d\u2019un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a d\u00e9clench\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous continuerons l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation de tous les objectifs\u00a0\u00bb, a insist\u00e9, hier, le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Moscou s\u2019appr\u00eatait \u00e0 mener une longue offensive en Ukraine.          Le gouverneur r\u00e9gional du Donbass a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0bombardements de plus en plus intenses\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de d\u00e9truire compl\u00e8tement Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, ville strat\u00e9gique au nord-ouest de Louhansk.          \u00ab\u00a0Nous sommes un avant-poste qui retient l\u2019assaut et qui le fera. Malgr\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ennemie, NOUS gagnerons, car nous nous battons pour notre terre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, comparant la situation dans la r\u00e9gion de Louhansk \u00e0 celle de la province de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Donbass dans la ligne de mire de Moscou","dateModified":"2022-05-25T05:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:46:42+00:00","articleBody":"           Un homme passe en v\u00e9lo devant un immeuble d\u00e9truit \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion ukrainienne orientale du Donbass, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/a551d80_5257201-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T05:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:40:39+00:00","articleBody":"      Les combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La Russie intensifie son offensive contre la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de Louhansk o\u00f9 la situation \u00ab\u00a0empire d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les Russes avancent dans toutes les directions \u00e0 la fois\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram. \u00ab\u00a0Toutes les forces dont l\u2019arm\u00e9e russe dispose encore ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es l\u00e0 pour l\u2019offensive\u00a0\u00bb car ils \u00ab\u00a0veulent tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Des combats sont en cours pour le contr\u00f4le de la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire, dont la prise constituerait un progr\u00e8s important dans ces tentatives d\u2019encerclement, a affirm\u00e9 le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.          Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a accus\u00e9, dans une communication vid\u00e9o avec la conf\u00e9rence \u00e9conomique de Davos (Suisse), \u00ab\u00a0les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb de se comporter en \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Environ\u00a0200\u00a0cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de la ville, selon un conseiller du maire, et au moins 21\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors du si\u00e8ge de la ville, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s.          A l\u2019inverse, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que l\u2019aire marine du port de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9e et que des op\u00e9rations \u00e9taient en cours pour \u00ab\u00a0r\u00e9tablir les infrastructures portuaires\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb serait ouvert mercredi matin vers la mer Noire pour permettre \u00ab\u00a0la sortie s\u00e9curis\u00e9e des navires \u00e9trangers\u00a0\u00bb toujours pr\u00e9sents dans le port.          Kiev appelle instamment les Occidentaux \u00e0 lui livrer davantage d\u2019armements. Apr\u00e8s le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui a exhort\u00e9 ses partenaires \u00ab\u00a0\u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident Zelensky a lui-m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 des \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0: grenades propuls\u00e9es par des fus\u00e9es, chars, armes antinavires et autres armes\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Au Forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-05-25T05:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:38:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant ici.          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde\u00a0continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-25T04:38:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/25/19-3">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ « Beaucoup de ces événements n’auraient pas dû être autorisés à se produire », écrit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des fêtes illégales organisées malgré les restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Partygate             « Partygate » : l’enquête administrative pointe la « responsabilité » de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses      « Beaucoup de ces événements n’auraient pas dû être autorisés à se produire », écrit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des fêtes illégales organisées malgré les restrictions sanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h39, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson quitte le 10, Downing Street, à Londres, mercredi 25 mai.  MATT DUNHAM / AP                 Ses conclusions pèseront sur l’avenir politique de Boris Johnson : l’enquête administrative sur le « partygate », rendue public mercredi 25 mai, met directement en cause les dirigeants de Downing Street, appelés à « assumer la responsabilité » des fêtes tenues dans la résidence du premier ministre en violation des confinements anti-Covid-19.            « J’assume l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé sous ma direction », a déclaré le dirigeant conservateur devant les députés, renouvelant ses excuses, sans toutefois répondre aux appels à démissionner formulés par l’opposition.              Si Boris Johnson avait semblé lors de ces dernières semaines en position de surmonter ce scandale à même de le déloger du pouvoir, l’affaire a été relancée cette semaine par la publication de témoignages et photos accablants dans les médias.                             Lire aussi :  « Partygate » : de nouvelles photos montrent que Boris Johnson a participé à une fête pendant un confinement, selon la presse britannique                   Après des sanctions policières relatives à ce scandale infligées la semaine dernière, c’est la haut fonctionnaire Sue Gray, réputée intraitable, qui a rendu ses conclusions dans un rapport détaillant, événement par événement, e-mails et photos à l’appui, ce qui se déroulait dans les coulisses du pouvoir pendant que les Britanniques étaient contraints à de lourds sacrifices.            Sans nommer de responsables ni recommander de sanctions, elle met en cause le pouvoir au plus haut pour ces événements, qui « n’auraient pas dû être autorisés à se produire ».              « Il est également vrai que certains des fonctionnaires les moins expérimentés ont cru que leur participation à certains de ces événements était autorisée, étant donné la présence de hauts dirigeants. Les hauts dirigeants, qu’ils soient politiques ou officiels, doivent assumer la responsabilité de cette culture », estime-t-elle.            Le feuilleton est relancé            La question est maintenant de savoir si ces nouveaux éléments seront suffisants pour raviver la colère au sein de la majorité, un temps apaisée, voire de démontrer que le chef du gouvernement a menti au Parlement, ce qui pourrait précipiter son départ.            Boris Johnson s’exprime mercredi au Parlement sur le sujet, en plus de sa séance hebdomadaire de réponses aux questions des députés, et les médias évoquent une possible conférence de presse au cours de l’après-midi.              Après avoir vu sa popularité chuter pendant l’hiver en raison du « partygate », Boris Johnson est parvenu à redresser son image en se montrant en pointe du soutien occidental à l’Ukraine face à l’invasion russe.            Son parti a cependant essuyé de lourdes pertes lors d’élections locales au début de mai, écornant l’image de machine à gagner dans les urnes qui a longtemps protégé l’ancien maire de Londres, et l’inflation historique alimente le mécontentement. Le gouvernement doit annoncer un nouveau plan d’aide aux ménages, étranglés par la flambée des factures d’énergie, ce que l’opposition a lié à la volonté de faire oublier le « partygate ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                   Cent vingt-six amendes dont une pour Boris Johnson            Les explications de Boris Johnson s’annoncent délicates lors de cette journée qui marque la fin d’un long suspense autour des travaux de Sue Gray, longtemps retardés par le lancement parallèle d’une enquête de police. Cette dernière s’est achevée lors de la semaine dernière, révélant l’ampleur des violations aux règles anti-Covid-19 imposées par Downing Street en réponse à la pandémie qui a fait près de 180 000 morts au Royaume-Uni.              Au total, 126 amendes adressées pour infractions lors de huit événements, dont une à Boris Johnson lui-même, pour un pot d’anniversaire surprise en juin 2020.            Ce bilan a, malgré tout, été considéré comme relativement clément pour le premier ministre, qui avait participé à des rassemblements en apparence plus graves.            Boris Johnson s’est excusé lorsqu’il a reçu l’amende, mais a refusé de démissionner. Mais si les nouveaux éléments publiés convainquent plus d’une cinquantaine de députés de la majorité de le lâcher, il risque de se retrouver visé par une motion de défiance, près de trois ans après son arrivée triomphante à Downing Street en plein psychodrame du Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Le rapport pourrait aussi alimenter les accusations de mensonges, qui seront examinées par une autre enquête, celle-ci parlementaire. Si cette dernière conclut qu’il a menti sciemment à la tribune de la Chambre des communes en affirmant ne pas avoir enfreint les règles, il sera censé démissionner.              Les critiques de l’opposition, qui appelaient avec force à sa démission, ont cependant perdu en intensité depuis que la police a ouvert une enquête visant le chef des travaillistes, Keir Starmer. Ce dernier a promis de démissionner si la police lui inflige une amende pour avoir violé les règles anti-Covid-19 lors d’un déplacement de campagne en 2021, pendant lequel il avait commandé currys et bières pour son équipe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Beergate » : Keir Starmer, le chef des travaillistes britanniques, prêt à démissionner en cas d’amende                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La télévision publique en France  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/partygate-l-enquete-administrative-pointe-la-responsabilite-de-downing-street-boris-johnson-renouvelle-ses-excuses_6127649_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019enqu\u00eate administrative pointe la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses","dateCreated":"2022-05-25T14:39:46+02:00","datePublished":"2022-05-25T14:39:46+02:00","dateModified":"2022-05-25T14:55:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Partygate"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni","Partygate"],"description":"\u00ab\u00a0Beaucoup de ces \u00e9v\u00e9nements n\u2019auraient pas d\u00fb \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 se produire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des f\u00eates ill\u00e9gales organis\u00e9es malgr\u00e9 les restrictions sanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/311/0/4000/2000/1342/671/60/0/145c3e6_5284347-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Partygate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partygate/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-4">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Inévitable, le coût économique et social du soutien à l’Ukraine ne sera assumé durablement par les Français que s’il est justement réparti, faute de quoi le régime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Tribune        Pascal Brice  président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS        Inévitable, le coût économique et social du soutien à l’Ukraine ne sera assumé durablement par les Français que s’il est justement réparti, faute de quoi le régime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité.   Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après trois mois de conflit, il est temps de l’assumer : nous allons aider la résistance ukrainienne dans la durée, parce que c’est aussi notre liberté qu’elle défend, et cela ne sera pas sans conséquences pour les Françaises et les Français. C’est bien la démocratie qui est en jeu. Vladimir Poutine l’a érigée en ennemie. Plutôt que l’expression démocratique du peuple, il ne connaît que la force et son usage le plus brutal, en Ukraine comme en Tchétchénie et en Syrie. Accepter qu’elle l’emporte à nouveau, c’est soumettre nos libertés à tous les diktats.          Ce sont les Ukrainiennes et les Ukrainiens – sans oublier les opposants russes – qui en paient le prix le plus fort par les dévastations, la peur, les viols, les tortures, la mort, l’exil. Mais ne prétendons pas que ce sera sans douleur pour nous. Disons-le clairement : ce combat commun a et aura aussi un coût pour les Françaises et les Français.          Les sanctions imposées à la Russie s’ajoutent aux désordres provoqués par le conflit, relayés par la spéculation, pour amplifier la hausse des prix de l’énergie et de l’alimentation. Ils pèsent sur le pouvoir d’achat des Français, sur la croissance et l’emploi. Ce coût grandira lorsque les Européens décideront enfin un embargo total sur le gaz et le pétrole russes.          Aucune alternative          Le régime russe sait combien la dépendance énergétique et alimentaire, pesant sur les conditions de vie des Européens, affaiblit leur esprit de résistance et peut fracturer l’Union européenne. Il suffit d’entendre celles et ceux qui n’ont jamais rien trouvé à redire à la brutalité de Poutine, évoquer les conséquences de l’appui à l’Ukraine pour tenter de l’amenuiser. De plus, l’attitude de Vladimir Poutine n’offre pour l’heure aucune alternative au renforcement constant de l’aide militaire pour seconder l’héroïsme des Ukrainiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’extraordinaire solidarité vis-à-vis des Ukrainiens continue de s’exprimer. Mais on sait que cet élan peut s’épuiser »                 En réponse, il sait jouer de nos peurs. C’est la vocation de ses gesticulations nucléaires face auxquelles il revient aux Européens et à leurs alliés de conserver détermination, cohésion et sang-froid. L’objectif demeure un cessez-le-feu, le retrait des troupes russes sur les lignes du 24 février 2022, l’ouverture de négociations bilatérales puis multilatérales pour garantir la liberté et la sécurité de tous – y compris de la Russie. Mais tant que l’Ukraine ne sera pas en situation de discuter autrement qu’en position d’agressée, il ne peut y avoir de désescalade à l’initiative des Européens. Ce serait accepter la primauté du recours à la force.          Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter. Son seul atout réside dans la peur qu’il suscite et dans l’instrumentalisation du désordre économique et social provoqué par le conflit qu’il a déclenché, dans une Europe déjà socialement et culturellement fragilisée, où de plus en plus de citoyens semblent tentés – lassitude, découragement, colère ou oubli – par des formes de relativisation du caractère sacré de la démocratie.        Il vous reste 38.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/ne-faisons-pas-a-vladimir-poutine-le-cadeau-de-nos-faiblesses-il-ne-peut-pas-l-emporter_6127647_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ne faisons pas \u00e0 Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l\u2019emporter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T14:15:04+02:00","datePublished":"2022-05-25T14:15:04+02:00","dateModified":"2022-05-25T16:02:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"In\u00e9vitable, le co\u00fbt \u00e9conomique et social du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne sera assum\u00e9 durablement par les Fran\u00e7ais que s\u2019il est justement r\u00e9parti, faute de quoi le r\u00e9gime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Brice","description":"pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9\/FAS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/07/396/0/4893/2446/1342/671/60/0/16c1aa2_826853075-000_1UD3KI.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-5">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La mesure, réclamée par l’opposition et les syndicats mais rejetée par la majorité parlementaire conservatrice, s’inscrit dans un contexte inflationniste qui a relancé le débat sur les inégalités outre-Manche, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Chronique            Jean-Michel Bezat        La mesure, réclamée par l’opposition et les syndicats mais rejetée par la majorité parlementaire conservatrice, s’inscrit dans un contexte inflationniste qui a relancé le débat sur les inégalités outre-Manche, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.   Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Lors des questions au premier ministre du Royaume-Uni à la Chambre des communes, à Londres, le 18 mai 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP               La flambée des prix de l’énergie et la menace sur le pouvoir d’achat n’ont jamais été aussi graves, au Royaume-Uni, depuis les années 1950. A tel point que le gouvernement conservateur de Boris Johnson n’exclut pas, au mépris de toute convenance libérale, d’imposer une taxe exceptionnelle sur les superprofits des fournisseurs d’énergie, et notamment les compagnies pétrolières, enrichies par des prix de l’or noir et du gaz, et fort généreuses pour leurs dirigeants et leurs actionnaires.          Objectif, « soutenir les ménages ». Ceux-ci risquent d’avoir bien besoin, dans les prochains mois, d’un tel « bouclier énergétique », introduit en France avec le plafonnement de la hausse de l’électricité à + 4 % et l’aide de 18 centimes par litre de carburant, financés par l’Etat. Opposition travailliste, syndicats et associations réclament depuis des semaines cette surtaxe, qui a été une première fois rejetée, le 18 mai, par la majorité tory de la Chambre des communes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Britanniques font face à un fort recul de leur pouvoir d’achat                 On ne pénalise pas l’investissement des entreprises, a-t-elle plaidé, reprenant l’argument du secteur de l’énergie. Sur les bancs conservateurs, quelques voix discordantes se sont tout de même élevées pour dénoncer salaires et bonus de dirigeants devenus, selon l’expression peu flatteuse du député Robert Halfon, les « nouveaux oligarques ».          Un chancelier dans le collimateur          Les compagnies pourraient échapper à la surtaxe – jusqu’à présent écartée en France – si elles augmentent leurs investissements dans les champs d’hydrocarbures de mer du Nord et l’éolien maritime, envisage le gouvernement Johnson. A l’approche de l’hiver, la facture énergétique des Britanniques va encore augmenter de 42 %, une charge qui s’ajoutera à l’envolée des prix alimentaires.          Un ministre est dans le collimateur de l’opposition : le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dont la fortune atteint 856 millions d’euros. Jamais un homme politique de premier plan n’avait figuré sur la liste du Sunday Times recensant les personnes les plus fortunées du pays. Cet ex-manager de fonds spéculatif affirmait récemment, devant des industriels, qu’« aucune loi gouvernementale ne peut faire disparaître ces forces mondiales du jour au lendemain ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente                 Dans un pays où 6,5 millions de foyers souffrent de précarité énergétique, l’inflation a relancé le débat sur les inégalités. Le High Pay Centre, un think tank sur les hauts revenus, a calculé que si la richesse des ménages avait progressé au même rythme que celle des vingt premiers inscrits sur la liste des riches entre 2010 et 2020, la famille moyenne disposerait de 205 000 livres de plus. « Les prochains mois seront difficiles », a prévenu M. Sunak. Pas pour tout le monde.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/le-gouvernement-johnson-n-exclut-pas-au-mepris-des-convenances-liberales-de-taxer-les-superprofits-des-fournisseurs-d-energie_6127634_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement Johnson n\u2019exclut pas, au m\u00e9pris des convenances lib\u00e9rales, de taxer les superprofits des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T12:04:43+02:00","datePublished":"2022-05-25T12:04:43+02:00","dateModified":"2022-05-25T12:10:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"La mesure, r\u00e9clam\u00e9e par l\u2019opposition et les syndicats mais rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 parlementaire conservatrice, s\u2019inscrit dans un contexte inflationniste qui a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s outre-Manche, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/503/0/6036/3018/1342/671/60/0/f981080_1653472820506-000-32ad7zf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-6">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Deux bémols à la puissance militaire américaine devraient inciter l’UE à reconsidérer l’idée d’une défense continentale : l’intérêt premier des Etats-Unis qui les pousse à regarder vers l’Asie et le fait que, depuis Trump, ils n’offrent plus la même sécurité inébranlable, souligne Gilles Paris, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       OTAN         « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste au « Monde »        Deux bémols à la puissance militaire américaine devraient inciter l’UE à reconsidérer l’idée d’une défense continentale : l’intérêt premier des Etats-Unis qui les pousse à regarder vers l’Asie et le fait que, depuis Trump, ils n’offrent plus la même sécurité inébranlable, souligne Gilles Paris, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 11h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’affaire est entendue. En déclenchant le premier conflit entre Etats souverains sur le sol européen depuis la fin de la seconde guerre mondiale, Vladimir Poutine a refermé par le fracas des armes la parenthèse ouverte par l’implosion de l’URSS et la fin de la guerre froide. Le retour du tragique a détrôné le marché et dévalué le « doux commerce » censé pacifier les âmes. Le Forum économique de Davos qui se tient cette semaine se voulait agora de la puissance ; son assemblée en est réduite à faire comme tout le monde en regardant la guerre et en parlant reconstruction. L’époque est plus au fantassin qu’au banquier d’affaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »                 Le 24 février, l’autocrate russe a aussi, et surtout, ressuscité en Europe l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et ramené les Etats-Unis sur la rive européenne sous l’égide d’un président, Joe Biden, viscéralement attaché à cette alliance. Les transports de troupes C-130 de l’armée américaine qui dégarnissaient à bas bruit les bases militaires installées sur le Vieux Continent les repeuplent désormais bruyamment, à un niveau jamais atteint depuis 2005.          L’organisation devrait s’élargir au nord à la Suède et à la Finlande, deux pays qui ont décidé de rompre avec une neutralité séculaire sous le poids des événements ukrainiens. Cet élargissement transformera la Baltique en lac otanien une fois levées les objections turques. Ces dernières ont d’ailleurs moins à voir avec l’architecture de sécurité en Europe qu’avec la vindicte du président Recep Tayyip Erdogan à l’égard des militants kurdes installés en Finlande et surtout en Suède. Un entretien avec son homologue finlandais, Sauli Niinisto, a déjà permis d’entrevoir un feu vert turc pour son pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 Cette accélération de l’histoire va-t-elle précipiter en retour l’Europe de la défense, cette vieille idée française réactivée par Emmanuel Macron, dans un coma prolongé ? Les circonstances ne lui sont guère favorables en apparence. Tout d’abord parce que ses défenseurs ne sont jamais vraiment parvenus à convaincre ses détracteurs de son utilité, ni de sa complémentarité naturelle avec l’OTAN. Une majorité écrasante de pays européens préfère certainement s’en remettre aujourd’hui, dans l’urgence, à un outil en état de marche qu’à un autre encore à inventer.          Le court terme n’est certes pas à l’avantage de ce projet de défense européenne. Seuls les Etats-Unis, sans engager un seul soldat, sont aujourd’hui capables de peser en assurant un pont aérien d’armements au bénéfice, vital, de l’Ukraine.  L’industrie de défense américaine compte bien tirer profit de la place particulière occupée par Washington au sein de l’Alliance atlantique pour renforcer ses positions déjà dominantes.        Il vous reste 54.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/le-retour-de-l-otan-ne-condamne-pas-l-europe-de-la-defense_6127630_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le retour de l\u2019OTAN ne condamne pas l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T11:50:32+02:00","datePublished":"2022-05-25T11:50:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","OTAN"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","OTAN","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Deux b\u00e9mols \u00e0 la puissance militaire am\u00e9ricaine devraient inciter l\u2019UE \u00e0 reconsid\u00e9rer l\u2019id\u00e9e d\u2019une d\u00e9fense continentale\u00a0: l\u2019int\u00e9r\u00eat premier des Etats-Unis qui les pousse \u00e0 regarder vers l\u2019Asie et le fait que, depuis Trump, ils n\u2019offrent plus la m\u00eame s\u00e9curit\u00e9 in\u00e9branlable, souligne Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/658/0/5472/2736/1342/671/60/0/04b1bb9_38cacfe724604f9e95ae2bb8f67ea0bd-38cacfe724604f9e95ae2bb8f67ea0bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-7">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans le numéro en kiosque ce mercredi, le journal satirique se demande « comment faire du second degré avec une guerre au premier degré », et publie une vingtaine de dessins humoristiques signés d’artistes ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Médias             L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »      Dans le numéro en kiosque ce mercredi, le journal satirique se demande « comment faire du second degré avec une guerre au premier degré », et publie une vingtaine de dessins humoristiques signés d’artistes ukrainiens.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dessin d’Olexi Kastovskyi publié dans « Holos Oukraïni », le journal du Parlement ukrainien, et repris par « Charlie Hebdo ».                 Des soldats russes trépanés, qui regardent avidement Vladimir Poutine filer des barbes à papa en forme de cerveaux destinés à remplir leur boîte crânienne. Des enfants réunis au bac à sable, circonspects devant des soldats russes sur le point de lâcher un obus du haut d’un toboggan. La plupart des dessins publiés sur deux doubles pages par Charlie Hebdo, ce mercredi 25 mai, se passent de commentaires. Pas de phylactères, ou si peu, dans cette vingtaine d’œuvres signées d’artistes ukrainiens que le journal satirique (25 000 ventes en kiosque hebdomadaires, environ 37 000 abonnés) a choisi de mettre en avant dans un numéro spécial. « Un dessin sans parole, tout le monde peut le comprendre, justifie Riss, le directeur de publication. Le message étant purement visuel, il est plus “universalisable” . Or les dessinateurs ukrainiens ont envie de s’adresser au monde. » En situation de guerre, « les comportements excessifs deviennent caricaturaux, et offrent un boulevard aux dessins satiriques », analyse-t-il.            « La seule cible, c’est l’agresseur »            Antonio Fischetti est allé les chercher sur place, lors d’un reportage qui a semblé démarrer sur un échec. « Au départ, j’avais entendu parler d’humoristes qui faisaient du stand-up et des sketchs sur Internet, raconte le journaliste scientifique. Mais l’un de mes interlocuteurs avait vu un dessin de Riss inspiré du bombardement de la maternité de Marioupol [on y voit une rangée de femmes, jambes en l’air, des obus russes dans le vagin]. Il le trouvait scandaleux, pas humoristique, voire méprisant – alors qu’il visait à dénoncer l’inaction des Occidentaux. Il a passé le message à tous ses potes à Kiev, et il a fallu que je trouve autre chose. »                           Dessin de Pavel Shulyak (exposition « Navire russe, va te faire foutre » à Odessa, en Ukraine), repris par « Charlie Hebdo ».                 Outre Kusto, dessinateur pour le journal du Parlement ukrainien, c’est à Odessa qu’Antonio Fischetti a trouvé les auteurs et les œuvres qu’il cherchait ; rassemblées à l’occasion d’une exposition lancée à l’initiative d’un club de caricaturistes, celles-ci seront vendues au profit de l’armée ukrainienne et de la défense territoriale de la ville portuaire. « J’ai rencontré une culture populaire de résistance, importante pour le moral, reprend le journaliste. Avant la guerre, l’humour traditionnel était plutôt bienveillant. Aujourd’hui, il est devenu plus féroce, plus trash. La seule cible, c’est l’agresseur. » Les souffrances de la guerre, des pertes humaines quotidiennes et des destructions en cours empêchent tout humour noir vis-à-vis de Volodymyr Zelensky et des Ukrainiens eux-mêmes, constate-t-il.                              Lire aussi   La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                   Pour Riss, la publication de ces vignettes dans le journal qui, le 7 janvier 2015, s’est vu ravir 12 vies et ravager 11 dans une attaque terroriste islamiste, allait évidemment de soi. « Quand on est confronté à l’arbitraire, le dessin est un moyen de protéger son territoire de liberté. »                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/l-humour-ukrainien-en-temps-de-guerre-mis-a-l-honneur-par-charlie-hebdo_6127626_3234.html"},"headline":"L\u2019humour ukrainien en temps de guerre mis \u00e0 l\u2019honneur par \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T11:37:57+02:00","datePublished":"2022-05-25T11:37:57+02:00","dateModified":"2022-05-25T11:42:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Dans le num\u00e9ro en kiosque ce mercredi, le journal satirique se demande \u00ab\u00a0comment faire du second degr\u00e9 avec une guerre au premier degr\u00e9\u00a0\u00bb, et publie une vingtaine de dessins humoristiques sign\u00e9s d\u2019artistes ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/125/0/1214/607/1342/671/60/0/315aa0c_1653470676176-brief-dessins-190522-1-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-8">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’économiste Lars Feld, l’un des plus célèbres avocats du frein à la dette allemand, est depuis février le conseiller spécial du ministre des finances Christian Lindner. Face à la stagflation, il recommande la réduction des dépenses publiques et de l’endettement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Allemagne             En Allemagne, le tournant de la rigueur se confirme      L’économiste Lars Feld, l’un des plus célèbres avocats du frein à la dette allemand, est depuis février le conseiller spécial du ministre des finances Christian Lindner. Face à la stagflation, il recommande la réduction des dépenses publiques et de l’endettement.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’économiste allemand Lars Feld participe à une conférence de presse sur les stratégies fiscales, à Berlin (Allemagne), le 11 mai 2022.  MICHAEL KAPPELER / DPA PICTURE-ALLIANCE / AFP               Lars Feld nous reçoit par vidéo, depuis une pièce où les piles de papiers montent jusqu’au plafond. Il est chez lui, à Fribourg-en-Brisgau, dans le Bade-Wurtemberg, la ville où il tient la chaire de politique économique de l’université. Mais il se rend fréquemment à Berlin. Au mois de février, l’économiste a été nommé conseiller spécial auprès du ministre des finances, le démocrate-libéral Christian Lindner, président du parti FDP. Un « rôle » qu’il assure « bénévolement », précise M. Feld au Monde, soucieux de « conserver son indépendance ». « Ma seule patronne, c’est la rectrice de l’université de Fribourg », insiste-t-il.          Difficile, cependant, de nier le poids politique très fort de cet engagement. Lars Feld est un disciple de l’école « ordolibérale », un courant de pensée qui défend un rôle limité de l’Etat dans l’économie, une monnaie solide et une limitation de l’endettement public. L’économiste est le plus célèbre avocat du « frein à la dette », le dispositif constitutionnel qui cantonne le déficit structurel de l’Etat fédéral à 0,35 % du PIB annuel. Ainsi, lorsque Christian Lindner a présenté, le 11 mai, sa nouvelle « stratégie de politique budgétaire », Lars Feld était à ses côtés lors de la conférence de presse. Le message était clair : il est temps de revenir à plus de rigueur budgétaire et à la réduction de l’endettement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le ministre des finances annonce un « tournant » de la politique budgétaire                 L’épisode a été une petite revanche pour Lars Feld. En février 2021, le ministre des finances de l’époque, l’actuel chancelier social-démocrate Olaf Scholz, s’était opposé au prolongement de son mandat à la tête du « conseil des sages », le conseil d’experts pour l’évaluation du développement économique général. Les règles budgétaires étaient alors au cœur du débat, les sociaux-démocrates et les Verts réclamaient une réforme du frein à la dette, accusé de brider inutilement l’investissement public, au moment où l’inflation était faible, la croissance soutenue et où l’Allemagne pouvait emprunter à taux négatif. Lars Feld avait dû quitter le prestigieux cénacle, après dix ans de service.          Avertissements          Un an plus tard, la situation économique a radicalement changé. L’inflation, qu’on avait crue disparue, a fait un retour brutal en Allemagne, dans le sillage des perturbations des chaînes mondiales d’approvisionnement, de la guerre en Ukraine et du manque de main-d’œuvre. Et Lars Feld, conforté dans ses avertissements que les taux d’intérêt finiraient fatalement par remonter, a encore gagné en influence. « Je parle très clairement de stagflation », explique M. Feld, qui table sur une inflation élevée cette année, de l’ordre de 7 % à 8 %. Parallèlement, l’activité économique stagne depuis deux trimestres, et les perspectives sont mauvaises. « La situation n’est pas la même que dans les années 1970, en particulier à cause du marché du travail. Mais la stagflation n’est pas un phénomène fréquent. Et la politique a peu d’options pour faire face à une situation de ce genre. Il faut le dire clairement. »        Il vous reste 50.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/en-allemagne-le-tournant-de-la-rigueur-se-confirme_6127616_3234.html"},"headline":"En Allemagne, le tournant de la rigueur se confirme","dateCreated":"2022-05-25T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-25T11:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-25T13:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Lars Feld, l\u2019un des plus c\u00e9l\u00e8bres avocats du frein \u00e0 la dette allemand, est depuis f\u00e9vrier le conseiller sp\u00e9cial du ministre des finances Christian Lindner. Face \u00e0 la stagflation, il recommande la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et de l\u2019endettement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/607/0/5000/2500/1342/671/60/0/8dac310_1653399115173-043-dpa-pa-220511-99-244196-dpai.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-9">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le chancelier allemand s’est rendu au Sénégal, au Niger et en Afrique du Sud, où il a plaidé pour un renforcement de la coopération avec le continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        International             En tournée en Afrique, Olaf Scholz peine à masquer les divergences sur la guerre en Ukraine      Le chancelier allemand s’est rendu au Sénégal, au Niger et en Afrique du Sud, où il a plaidé pour un renforcement de la coopération avec le continent.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 11h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, à Pretoria, le 24 mai 2022.  SIPHIWE SIBEKO / REUTERS               Il fallait s’y attendre : la guerre en Ukraine a suivi Olaf Scholz en Afrique. Au cours d’une visite de trois jours qui l’a conduit au Sénégal et au Niger avant de s’achever, mardi 24 mai, en Afrique du Sud, le chancelier allemand a plaidé pour un renforcement de la coopération avec le continent, notamment en matière de transition énergétique. Un message martelé de Dakar à Pretoria mais qui n’a pas permis de réduire significativement la fracture diplomatique apparue entre les dirigeants occidentaux et certains de leurs homologues africains depuis le début du conflit dans l’est de l’Europe.          Début mars, 17 pays africains s’étaient abstenus de voter la résolution des Nations unies condamnant « l’agression contre l’Ukraine » de la Russie. Parmi eux, le Sénégal, qui assure actuellement la présidence tournante de l’Union africaine (UA), et l’Afrique du Sud, poids lourd de la diplomatie sur le continent. Dakar et Pretoria plaident pour la paix par le dialogue, tout en défendant une position de « non-alignés ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ambiguïté de l’Afrique du Sud vis-à-vis de l’offensive russe                 La tournée africaine d’Olaf Scholz s’inscrit ainsi dans la continuité de l’invitation lancée aux deux nations de participer au G7, dont l’Allemagne assure la présidence, aux côtés de l’Inde, de l’Indonésie et de l’Argentine, en juin. Un rassemblement dont le chancelier espère qu’il enverra « un signal commun de la part de démocraties fortes, conscientes de leurs responsabilités mondiales », a-t-il indiqué au cours de son passage en Afrique du Sud.          Dans la même veine, Olaf Scholz a tenté d’insister sur les points de convergences avec Pretoria. « Nos pays partagent un respect pour la culture démocratique et un engagement pour un ordre mondial multilatéral basé sur le respect de la loi », a-t-il souligné.          Un soutien « intolérable » à la Russie          De toute évidence, l’effort n’a pas suffi à masquer les profondes divergences qui opposent les deux pays sur la guerre en Ukraine. Après avoir assuré que le chancelier allemand lui avait dit « comprendre » les positions des différentes nations sur les résolutions de l’ONU, y compris « celles qui ont voté en faveur de la Russie », le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a été repris par Olaf Scholz, qui a estimé « intolérable » le soutien à la Russie. « Nous sommes d’accord sur le fait que la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine est une guerre d’agression qui a pour but de conquérir des territoires », a affirmé le chancelier allemand.        Il vous reste 53.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/25/en-tournee-en-afrique-olaf-scholz-peine-a-masquer-les-divergences-sur-la-guerre-en-ukraine_6127606_3212.html"},"headline":"En tourn\u00e9e en Afrique, Olaf Scholz peine \u00e0 masquer les divergences sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-25T10:12:49+02:00","datePublished":"2022-05-25T10:12:49+02:00","dateModified":"2022-05-25T11:19:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Politique","International","Europe","Allemagne","Niger","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Le chancelier allemand s\u2019est rendu au S\u00e9n\u00e9gal, au Niger et en Afrique du Sud, o\u00f9 il a plaid\u00e9 pour un renforcement de la coop\u00e9ration avec le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/254/0/2734/1367/1342/671/60/0/15b5b74_1653464910048-2022-05-24t091527z-1251848158-rc2kdu9u5x3s-rtrmadp-3-safrica-germany.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-10">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La vice-première ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, explique l’importance du statut de candidat à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »      La vice-première ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, explique l’importance du statut de candidat à l’Union européenne.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Olga Stefanishyna est vice-première ministre ukrainienne, chargée de l’intégration européenne et atlantique. Elle était à Paris mardi 24 mai afin d’apaiser les tensions apparues au sujet du processus d’adhésion de son pays à l’Union européenne (UE).          Pourquoi l’Ukraine accorde-t-elle tant d’importance au statut de candidat à l’UE, qu’elle veut obtenir dès le mois de juin ?          C’est un engagement juridique important, qui va conforter notre processus d’adhésion. Les dirigeants européens, élus dans des pays démocratiques, ne sont pas éternels, à la différence de Vladimir Poutine au pouvoir depuis plus de vingt ans en Russie. Nous devons donc avoir des procédures en place, et nous y tenir !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville martyre de Boutcha, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie française                 C’est très important pour les Ukrainiens, car les autres promesses qui leur ont été faites depuis leur indépendance n’ont pas été tenues. Le mémorandum de Budapest, qui devait garantir notre souveraineté, n’a pas été respecté par la Russie. En 2008, nous avons aussi frappé à la porte de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord et rien ne s’est passé depuis en ce sens.          Ce statut va nous permettre de structurer nos réformes sur le chemin de l’UE. Ce sera une façon de guider notre reconstruction. Chacun saura que les investissements faits en Ukraine seront réalisés pour la rapprocher de l’UE, et ne seront pas de simples dons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »                 Que pensez-vous du projet de « communauté politique européenne » proposé par Emmanuel Macron, le 9 mai, à Strasbourg ?          Notre ligne rouge est que cette idée ne doit pas remplacer une adhésion à l’UE, comme nous l’ont assuré depuis les responsables français. Ce serait plutôt un dispositif situé entre l’obtention du statut de candidat et l’adhésion pleine et entière. Le statut de candidat constituerait d’ailleurs une sorte de garantie que l’idée lancée par la France n’affaiblisse pas le processus d’adhésion. En fonction des conclusions du Conseil européen de juin, nous avons convenu d’explorer la façon de préciser la substance de ce projet.          Il est très important que l’Ukraine puisse contribuer au développement de différentes politiques, par exemple dans le domaine énergétique, ou de la lutte contre le réchauffement climatique. Nous voudrions aussi pouvoir accéder au marché unique avant d’être membre de l’UE. L’Ukraine est un grand pays, malheureusement en guerre, mais elle doit être prise en compte et participer aux décisions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                 Pour le président Volodymyr Zelensky, ancrer dans le marbre la perspective européenne de l’Ukraine est une façon de montrer qu’elle fait partie de l’Europe démocratique construite depuis la fin de la seconde guerre mondiale. Il s’agit aussi de commencer à abandonner le narratif qui voudrait qu’il ne faut pas provoquer la Russie, pour ne pas la heurter.        Il vous reste 50.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/l-europe-a-exagere-la-force-de-la-russie-et-sous-estime-celle-de-l-ukraine_6127603_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a exag\u00e9r\u00e9 la force de la Russie et sous-estim\u00e9 celle de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T10:05:57+02:00","datePublished":"2022-05-25T10:05:57+02:00","dateModified":"2022-05-25T11:49:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","OTAN","Union europ\u00e9enne","Ukraine","Europe","International"],"description":"La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, explique l\u2019importance du statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/220/0/5383/2691/1342/671/60/0/f68431b_1653465658415-000-9vv9t6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-11">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La Premier League avait déjà approuvé, mardi, le rachat du club de football de Chelsea par le groupe mené par l’homme d’affaires américain Todd Boehly.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Football : le gouvernement britannique autorise la vente du club de Chelsea      La Premier League avait déjà approuvé, mardi, le rachat du club de football de Chelsea par le groupe mené par l’homme d’affaires américain Todd Boehly.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant Stamford Bridge, siège du club de football de Chelsea, à Londres, le 24 mai 2022.  CARLOS JASSO / AFP                 Le gouvernement britannique a donné son feu vert, mardi 24 mai, au rachat du club de football de Chelsea, propriété de l’oligarque russe Roman Abramovitch depuis 2003, et convoité par un consortium mené par un homme d’affaires américain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roman Abramovitch, négociateur de l’ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens                   « Compte tenu des sanctions que nous avons imposées aux personnes liées à Poutine et à l’invasion sanglante de l’Ukraine, l’avenir à long terme du club ne peut être assuré que par un nouveau propriétaire », a précisé mercredi sur Twitter la ministre de la culture, des médias et des sports britannique, Nadine Dorries.            1/2 Last night the Government issued a licence that permits the sale of @ChelseaFC. Given the sanctions we placed o… https://t.co/WHf2y3lyqK— NadineDorries (@Nadine Dorries)              La Premier League avait déjà approuvé mardi le rachat du club de football de Chelsea par le groupe mené par l’homme d’affaires américain Todd Boehly. Ce consortium avait formulé le 7 mai une offre de 4,25 milliards de livres (4,97 milliards d’euros) pour la reprise du club londonien, propriété de Roman Abramovitch.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chelsea entre dans une nouvelle ère avec le rachat du club de football par des milliardaires américains                   Roman Abramovitch dans la tourmente de la guerre            Dans la tourmente après l’invasion russe en Ukraine, le milliardaire russe, visé par des sanctions de Londres, avait mis en vente le club londonien le 2 mars, insistant sur le fait qu’il ne réclamerait pas le remboursement des prêts contractés par le club tout au long de ses dix-neuf ans de règne et que tous les bénéfices de l’opération iraient aux victimes du conflit.              Depuis le 2 mars, le club évolue en Premier League grâce à une licence spéciale qui l’empêche d’offrir de nouveaux contrats à ses joueurs ou d’en recruter. Cette licence expire le 31 mai.            A l’issue d’un long processus d’enchères impliquant plusieurs groupes, c’est celui de M. Boehly et de ses partenaires investisseurs qui a été choisi par la banque d’affaires new-yorkaise Raine Group, qui supervise la vente.            Le groupe d’investisseurs est composé, outre M. Boehly, de Mark Walter, avec qui il est copropriétaire des Dodgers, la franchise de base-ball de Los Angeles, du milliardaire suisse Hansjörg Wyss, fondateur de l’entreprise de fabrication de matériel médical Synthes, et de la société d’investissement américaine Clearlake Capital.            Sur Twitter, Nadine Dorries a déclaré :            « Nous sommes convaincus que le produit de la vente ne profitera pas à Roman Abramovitch ou à d’autres personnes sanctionnées. Je tiens à remercier tout le monde, en particulier les officiels qui ont travaillé sans relâche pour que le club continue de jouer et ont permis cette vente, protégeant les fans et la communauté du football au sens large. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea                   « Nous allons maintenant commencer le processus pour garantir que le produit de la vente soit utilisé pour des causes humanitaires en Ukraine, en soutenant les victimes de la guerre », a précisé le gouvernement dans un communiqué.              M. Abramovitch avait racheté les Blues en 2003 pour 140 millions de livres. Grâce à la manne financière de l’oligarque proche du Kremlin, Chelsea, jusque-là un second couteau du football anglais, s’est transformé en un acteur majeur sur le plan national et européen, cumulant notamment cinq titres en Premier League et deux Ligues des champions (2012, 2021).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roman Abramovitch, l’oligarque proche de Poutine, médiateur dans la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/25/le-gouvernement-britannique-autorise-la-vente-de-chelsea_6127602_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le gouvernement britannique autorise la\u00a0vente du club de Chelsea","dateCreated":"2022-05-25T10:01:24+02:00","datePublished":"2022-05-25T10:01:24+02:00","dateModified":"2022-05-25T10:14:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"La Premier League avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9, mardi, le rachat du club de football de Chelsea par le groupe men\u00e9 par l\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain Todd Boehly.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/6/0/4000/2000/1342/671/60/0/3d2556b_5276014-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-12">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’ancien premier ministre congolais avait été exécuté en 1961 par des séparatistes de la région du Katanga avec l’appui de mercenaires belges.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             La dent de Patrice Lumumba sera restituée à la RDC lors d’une cérémonie à Bruxelles le 20 juin      L’ancien premier ministre congolais avait été exécuté en 1961 par des séparatistes de la région du Katanga avec l’appui de mercenaires belges.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une statue de Patrice Lumumba à Kinshasa, en juin 2020.  ARSENE MPIANA / AFP                 La Belgique restituera le 20 juin à la République démocratique du Congo (RDC), lors d’une cérémonie officielle à Bruxelles, une « relique » de Patrice Lumumba, le premier chef de gouvernement de l’ancienne colonie belge, assassiné en 1961, ont annoncé les autorités belges mardi 24 mai. Le principe de cette restitution, réclamée au roi des Belges, Philippe, par la famille Lumumba, est acquis depuis 2020. Mais la cérémonie a déjà été plusieurs fois reportée, notamment en raison de la pandémie de Covid-19.            Il s’agit de rendre à son pays natal les restes de Patrice Lumumba (1925-1961), en l’occurrence une dent récupérée par la justice belge dans la famille d’un policier ayant contribué à faire disparaître le corps il y a plus de soixante ans. Ce policier belge, Gérard Soete, aujourd’hui décédé, avait décidé de ramener avec lui quelques reliques comme « des trophées de chasse », selon le sociologue belge Ludo De Witte, auteur d’un livre sur l’assassinat de Lumumba. Seule une dent attribuée à ce dernier a été récupérée par le parquet fédéral.                              Lire aussi   RDC : pour la famille de Patrice Lumumba, le temps de la restitution « symbolique »                   Héros de l’indépendance en juin 1960, devenu premier ministre de l’ancien Congo belge (l’ex-Zaïre, aujourd’hui la RDC), Patrice Lumumba avait été renversé quelques mois plus tard lors d’un coup d’Etat. Il avait été exécuté le 17 janvier 1961 avec deux frères d’armes par des séparatistes de la région du Katanga, avec l’appui de mercenaires de l’ancienne puissance coloniale. Son corps, dissout dans l’acide, n’a jamais été retrouvé et la restitution de cette « relique » doit permettre d’ériger enfin en son honneur un « mémorial » à Kinshasa.            Première visite du roi Philippe            Le 20 juin, une délégation congolaise est attendue à Bruxelles pour « la restitution de la dépouille de Patrice Emery Lumumba », ont annoncé les services du premier ministre belge, Alexander De Croo. « Vu la portée emblématique du moment pour la RDC, mais aussi pour la Belgique et au-delà », M. De Croo prononcera un discours au nom de l’Etat belge, précise un communiqué. Avant la cérémonie officielle, la restitution aura lieu en « petit comité », conformément au vœu de la famille. Il y aura ensuite un « moment de recueillement » réservé à la diaspora congolaise dans la capitale belge.                             Lire aussi :  Bande dessinée : « Phèdre » au pays de Mobutu                   Cette restitution est « un nouveau moment charnière dans l’histoire des relations diplomatiques entre la Belgique et la RDC, après la visite du roi Philippe en RDC », ajoute le communiqué. Du 7 au 13 juin, le souverain belge doit effectuer sa première visite dans l’ancienne colonie depuis le début de son règne, en 2013. Le 30 juin 2020, à l’occasion des 60 ans de l’indépendance, le roi Philippe avait présenté ses « plus profonds regrets pour les blessures » infligées lors de la période coloniale, une première historique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La télévision publique en France  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/25/la-dent-de-patrice-lumumba-sera-restituee-a-la-rdc-lors-d-une-ceremonie-a-bruxelles-le-20-juin_6127592_3212.html"},"headline":"La dent de Patrice Lumumba sera restitu\u00e9e \u00e0 la RDC lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Bruxelles le 20\u00a0juin","dateCreated":"2022-05-25T09:24:17+02:00","datePublished":"2022-05-25T09:24:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"L\u2019ancien premier ministre congolais avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 en\u00a01961 par des s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion du Katanga avec l\u2019appui de mercenaires belges.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/321/0/3847/1923/1342/671/60/0/b707015_1653462730221-000-1u70ki.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-13">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Bruxelles doit présenter un dispositif qui permettra de saisir les biens des plus de 1 000 personnalités et oligarques russes visés par les sanctions européennes à ce jour.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque      Bruxelles doit présenter un dispositif qui permettra de saisir les biens des plus de 1 000 personnalités et oligarques russes visés par les sanctions européennes à ce jour.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 03h32, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le super-yacht « My Solaris » de l’oligarque russe Roman Abramovitch dans le port de Barcelone, le 3 mars 2022.  ALBERT GEA / REUTERS               Faut-il confisquer les avoirs russes que les sanctions contre Moscou ont permis de geler au sein de l’Union européenne (UE) depuis le début de la guerre en Ukraine ? Alors que le pays est chaque jour un peu plus détruit sous l’agression du Kremlin, ils pourraient aider, le moment venu, au financement de sa reconstruction. Mercredi 25 mai, la Commission doit apporter une première contribution à cette réflexion, aussi complexe juridiquement que politiquement. Elle doit en effet présenter un dispositif qui permettra de saisir certains des yachts, villas et autres comptes en banque des plus de 1 000 personnalités et oligarques russes à ce jour visés par les sanctions européennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars                 « Il est déjà possible de confisquer les biens des personnes mises sous sanctions dont on constate qu’elles ont été, par ailleurs, condamnées pour une activité criminelle, comme le blanchiment d’argent », constate Didier Reynders, le commissaire européen à la justice. Pour les identifier, il faut croiser la liste des personnalités russes sous sanctions et celle de l’Office européen de police (Europol). « Il y a quelques semaines, lorsque quelque 600 Russes étaient sous sanctions, on en avait trouvé 150 », poursuit-il.          Selon la Commission, puisque les Vingt-Sept ont décidé, à l’unanimité, de prendre des sanctions contre le président russe, Vladimir Poutine, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, ainsi que de nombreux autres oligarques et leurs familles, ils doivent considérer leur violation comme un crime. Aujourd’hui, au sein de l’UE, seuls douze pays en ont fait une infraction pénale (Danemark, France, Croatie, Chypre, Lettonie, Luxembourg, Hongrie, Malte, Pays-Bas, Portugal, Finlande, Suède), qui s’accompagne d’une peine conséquente. Les autres prévoient des amendes relativement faibles, voire négligeables.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les oligarques russes, avant-postes du système Poutine et nouvelles cibles des Occidentaux                 « Il faut harmoniser les législations »          Dans ce contexte, l’exécutif communautaire propose d’inscrire la violation des sanctions dans la liste des « eurocrimes » identifiés par les traités européens, aux côtés du terrorisme, de la traite des êtres humains, de l’exploitation sexuelle des femmes et des enfants, du trafic illicite de drogue ou d’armes, du blanchiment d’argent, de la criminalité organisée, de la criminalité informatique et de la contrefaçon des moyens de paiement. Dès lors, les Etats membres devront en faire une infraction pénale.          Cette décision d’un nouvel eurocrime doit être prise à l’unanimité par les Vingt-Sept. Une simple formalité, veut croire la Commission, qui n’imagine pas la Hongrie, malgré sa proximité avec le Kremlin, s’y opposer, puisqu’elle a voté les cinq premiers paquets de sanctions. Mais le 4 février, quand la France a proposé, après l’assassinat, en octobre 2020, du professeur Samuel Paty, que le « discours de haine » soit également un eurocrime, Budapest avait mis son veto, arguant que cela relevait de sa souveraineté nationale.        Il vous reste 49.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/la-commission-europeenne-propose-de-confisquer-les-avoirs-des-oligarques-russes-qui-violent-les-sanctions_6127563_3210.html"},"headline":"Oligarques russes\u00a0: la Commission europ\u00e9enne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque","dateCreated":"2022-05-25T03:32:11+02:00","datePublished":"2022-05-25T03:32:11+02:00","dateModified":"2022-05-25T09:37:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Bruxelles doit pr\u00e9senter un dispositif qui permettra de saisir les biens des plus de 1\u00a0000\u00a0personnalit\u00e9s et oligarques russes vis\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 ce jour.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/31/0/3500/1750/1342/671/60/0/d4087e1_fw1-ukraine-crisis-russia-spain-0512-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-14">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis deux mois et demi en Ukraine, des membres de l’Institut de recherche criminelle assistent la justice du pays et documentent les crimes de guerre commis par l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
<article-nb="2022/05/25/19-15">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Coincées entre les pistes et les zones passagers, les chambres de rétention ont reçu près de 200 personnes en 2021, dans des conditions d’hébergement non conformes, plusieurs fois signalées ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Immigration et diversité             A l’aéroport de Marseille, une zone d’attente « non acceptable » pour les étrangers      Coincées entre les pistes et les zones passagers, les chambres de rétention ont reçu près de 200 personnes en 2021, dans des conditions d’hébergement non conformes, plusieurs fois signalées ces dernières années.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le couloir est sombre et niché au sous-sol du hall 1 de l’aéroport Marseille-Provence. Un pan du faux plafond est tombé, laissant la vue sur des vannes récemment rafistolées. Au bout, deux lourdes portes gardent l’entrée de deux chambres : c’est ici que sont retenus les étrangers à qui l’on a refusé l’entrée sur le territoire français et qui doivent, s’ils ne demandent pas l’asile, reprendre un vol à destination de leur ville de provenance.          Une table, deux chaises, deux lits spartiates et un espace sanitaire avec douche, lavabo et toilettes mais sans miroir. Ces « chambres de maintien », prévues pour quatre personnes au maximum, ont des allures de cellules. Sur les alèses des matelas, des mains inconnues ont laissé des messages en arabe ou en bengali. Aux murs, dont la peinture s’écaille par endroits, certains détenus ont gravé leur nom et des dates… Un téléphone, fonctionnel et gratuit, jouxte l’entrée. La porte est couverte de feuilles où figurent, pêle-mêle, les numéros d’associations de défense des droits et d’avocats.                         Une chambre de la zone d'attente de l'aéroport de Marignane (Bouches-du-Rhône), le 8 avril 2022.  CLAIR RIVIÈRE / MARSACTU               L’ensemble est vétuste, oppressant sous son plafond bas et mal éclairé. Mais guère moins bien loti que la salle de repos des agents de la police de l’air et des frontières, juste à côté. Seule grande différence : les fenêtres ne laissent filtrer qu’une faible lumière. Elles ont été obstruées car elles donnent sur les pistes de l’aéroport et le passage, valise roulante derrière eux, des touristes qui débarquent là.          « Nous sommes très loin de prestations équivalentes à des conditions hôtelières comme l’imposent les textes », lâche Michel Croc, membre de l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers (Anafé). Pour être conforme, la zone d’attente de Marseille-Provence devrait également proposer une salle de détente et un espace extérieur accessibles aux personnes retenues. « Ce n’est pas glorieux, même si je m’attendais à pire », complète Guy Benarroche, sénateur Europe Ecologie-Les Verts des Bouches-du-Rhône.          « Question hébergement, c’est la pire de France »          Membre de la mission d’étude sur la question migratoire lancée par la commission des lois du Sénat, le parlementaire fait valoir, en cet après-midi, son droit de visite. « Notre politique migratoire est une absurdité totale. Nous sommes dans une situation kafkaïenne, qui déclenche à la fois une sensation de rejet de la France pour les migrants et une perte de sens des personnes en charge de faire appliquer cette politique. Offre-t-on la possibilité aux personnes arrivant sur le territoire de voir leur dossier étudié normalement ? Ne crée-t-on pas finalement des conditions qui favorisent l’immigration illégale ? », interroge-t-il.        Il vous reste 60.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/25/a-l-aeroport-de-marseille-une-zone-d-attente-non-acceptable-pour-les-etrangers_6127559_3224.html"},"headline":"A l\u2019a\u00e9roport de Marseille, une zone d\u2019attente \u00ab\u00a0non acceptable\u00a0\u00bb pour les \u00e9trangers","dateCreated":"2022-05-25T01:30:58+02:00","datePublished":"2022-05-25T01:30:58+02:00","dateModified":"2022-05-25T11:39:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Coinc\u00e9es entre les pistes et les zones passagers, les chambres de r\u00e9tention ont re\u00e7u pr\u00e8s de 200\u00a0personnes en\u00a02021, dans des conditions d\u2019h\u00e9bergement non conformes, plusieurs fois signal\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/578/0/4028/2014/1342/671/60/0/7b0eeb6_1653384037000-la-premis-re-chambre-de-la-zone-d-attente-marignane-sous-un-autre-angle-8-avril.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-16">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ « Presque toute la puissance de l’armée russe (…) est lancée à l’offensive » dans cette région de l’est de l’Ukraine, a déclaré le président ukrainien. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a évoqué les moyens de faire sortir les céréales ukrainiennes du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky très inquiet pour le Donbass « Presque toute la puissance de l’armée russe (…) est lancée à l’offensive » dans cette région de l’est de l’Ukraine, a déclaré le président ukrainien. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a évoqué les moyens de faire sortir les céréales ukrainiennes du pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (4)           Le 24/05 à 14:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 14 heures         Les troupes russes intensifient, mardi, leur offensive sur la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, essayant de cerner les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk. Le ministère de la défense ukrainien a aussi évoqué d’intenses combats en cours dans les environs de Popasna et de Bakhmout.        Environ 200 cadavres retrouvés dans les décombres d’un immeuble à Marioupol, selon le conseiller du maire de la ville.        Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel à Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la région de Louhansk.        « Les prochaines semaines de guerre seront difficiles », a prévenu, lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Les occupants russes s’efforcent de montrer qu’ils n’abandonneront pas les zones occupées de la région de Kharkiv, qu’ils ne rendront pas la région de Kherson [sud], les territoires occupés de la région de Zaporijia [sud-est] et le Donbass », où ils cherchent à « éliminer tout ce qui est vivant », a-t-il ajouté.                     Le 24/05 à 11:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              85 000 Ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France        Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, 85 000 Ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile (ADA) en France, a expliqué, mardi, le patron de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (OFII), Didier Leschi. Il ajoute que 45 000 cartes de paiement ont été délivrées à ce jour à des familles qui ont quitté le conflit le 24 février.                    Le 24/05 à 07:42   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Huit millions de déplacés en Ukraine        En trois mois, des milliers de personnes, civils et militaires, ont péri, sans qu’il existe un bilan chiffré. Pour la seule ville de Marioupol, les autorités ukrainiennes parlent toutefois de 20 000 morts. Sur le plan militaire, le ministère de la défense ukrainien évalue les pertes russes à plus de 29 200 hommes, 204 avions et près de 1 300 chars depuis le début de l’invasion, le 24 février. L’Ukraine n’a fourni aucune indication quant à ses propres pertes militaires.          Le Kremlin pour sa part a admis des « pertes importantes ». Des sources occidentales évoquent quelque 12 000 soldats russes tués, une bonne source militaire française a confirmé à l’Agence France-Presse un chiffre estimé de l’ordre de 15 000. Ces pertes sur trois mois avoisinent celles enregistrées en neuf ans par l’armée soviétique en Afghanistan, souligne le ministère de la défense britannique.          La guerre a aussi chamboulé la démographie du pays : plus de 8 millions d’Ukrainiens ont été déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,5 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,4 millions – en Pologne.                    Le 24/05 à 06:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce mardi 24 mai 2022         La guerre en Ukraine entre ce mardi dans son quatrième mois, au moment où les troupes russes concentrent leur offensive sur la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, dans le Donbass (est). La situation est même « extrêmement difficile » dans le Donbass : les Russes cherchent à y « éliminer tout ce qui est vivant », a accusé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        La ville de Sievierodonetsk, dans l’oblast de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates » de la Russie, avait écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche. Lundi, l’essentiel des combats se concentrait toujours sur cette zone. La ville est bombardée « vingt-quatre heures sur vingt-quatre », selon le gouverneur de la région, Serhi Haïdaï.        Vingt pays se sont engagés à fournir des armes supplémentaires à l’Ukraine pour faire face aux forces russes a annoncé le ministre de la défense américain, Lloyd Austin, citant l’Italie, la Grèce, la Norvège ou encore la Pologne.        Parmi le matériel qui doit être livré en Ukraine, le Danemark s’est notamment engagé à envoyer un système lance-missiles antinavires Harpoon, un des systèmes les plus sophistiqués équipant les marines occidentales.        Un soldat russe a été condamné à une peine de prison à vie lors du premier procès pour crime de guerre intenté en Ukraine depuis le déclenchement de l’invasion russe.                  Tout le live                06:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé        Notre nouveau direct est à retrouver ici.                    01:10   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Une femme âgée se tient à l’intérieur de sa maison quasiment détruite après avoir été touchée par un missile dans la ville de Bakhmut, dans la région du Donbass, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS / AFP                               00:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky inquiet pour le Donbass        Selon Volodymyr Zelensky, la Russie utilise tout ce dont elle dispose pour conquérir la région orientale du Donbass.          « La situation dans le Donbass est maintenant très difficile », a déclaré le président ukrainien dans son discours nocturne à la nation.          « Pratiquement toute la puissance de l’armée russe, tout ce qui lui reste, est lancée à l’offensive là-bas. Lyman, Popasna, Sievierodonetsk, Sloviansk – les occupants veulent tout détruire là-bas. » M. Zelensky déclare que l’armée ukrainienne riposte, mais « il faudra du temps et beaucoup plus d’efforts de la part de notre peuple pour prendre l’avantage en termes de quantité d’équipements et d’armes. »          Il a dit aux Ukrainiens qu’ils devraient être fiers d’avoir retenu la Russie pendant trois mois dans une guerre que beaucoup en Russie et en Occident s’attendaient à durer trois jours.          Le chef de l’Etat ukrainien a demandé davantage d’armes de l’Occident pour maintenir l’Ukraine dans le combat, y compris des lance-roquettes multiples et des chars. Il s’est également moqué de la déclaration faite mardi par le ministre russe de la défense selon laquelle la Russie ralentissait délibérément son offensive pour laisser le temps aux habitants des villes encerclées d’évacuer.                    00:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La menace d’une crise alimentaire en Amérique latine et aux Caraïbes        L’Amérique latine et les Caraïbes sont menacées par une crise alimentaire, conséquence de la guerre en Ukraine qui relance l’inflation dans une région qui n’a pas encore surmonté le choc de la pandémie de coronavirus, a averti, aujourd’hui, le Programme alimentaire mondial (PAM).          « Des millions de personnes pourraient basculer dans la pauvreté et l’insécurité alimentaire si le conflit en Ukraine se poursuit », s’alarme dans un communiqué Lola Castro, directrice du bureau du PAM pour l’Amérique latine et les Caraïbes, basé à Panama.          Au moins 9,3 millions de personnes dans la région sont en proie à l’insécurité alimentaire et ce chiffre pourrait « dans le pire des cas » passer à 13,3 millions si le conflit se poursuit, selon le communiqué de l’agence onusienne.          « Les prix des matières premières et de l’énergie ont augmenté (…) La hausse de l’inflation des produits alimentaires menace la région, où plusieurs pays sont très dépendants des importations de céréales », notamment dans les îles des Caraïbes, explique le PAM.          Les prix à la tonne de produits de première nécessité comme le riz, les haricots noirs, les lentilles et l’huile ont augmenté de 27 % entre janvier et avril, et de 111 % entre janvier 2019 et avril 2022, souligne l’agence onusienne.          Avant le conflit, la Russie était le premier exportateur mondial de blé, tandis que l’Ukraine se plaçait au 4e rang et était en passe de prendre la 3e place.          La région Amérique latine et Caraïbes « est déjà en proie au Covid-19, à la hausse des prix et aux événements climatiques extrêmes », s’inquiète Mme Castro.          « Le nombre de personnes soumises à l’insécurité alimentaire augmente, et le fossé entre nos besoins financiers et les ressources disponibles continue de se creuser », souligne la directrice du PAM pour la région.          Le PAM a lancé un appel international aux dons pour plus de 315 millions de dollars pour couvrir le coût de ses opérations destinées à apporter de l’aide humanitaire dans la région pendant les six prochains mois.                    23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              PAC : « une majorité » des 27 veut reporter la rotation des cultures à cause de la guerre        L’adoption d’une telle mesure permettrait aux agriculteurs ukrainiens de cultiver plus de blé pour faire face aux conséquences de la guerre. Une « majorité d’Etats membres » de l’UE sont favorables au report d’une règle européenne prévoyant la rotation des cultures, a rapporté mardi la Commission.          Censée entrer en vigueur en janvier 2023, la règle de rotation consistant à changer de culture d’une année à l’autre sur une parcelle pour protéger les sols est l’une des conditions prévues pour qu’un agriculteur puisse recevoir des aides directes dans le cadre de la nouvelle PAC.          Le commissaire européen à l’agriculture Janusz Wojciechowski s’y est déclaré lui-même favorable. Il a rapporté que l’exécutif européen examinait la question. Cette proposition a été évoquée par le ministre allemand de l’agriculture Cem Özdemir, à l’occasion d’une réunion avec ses homologues à Bruxelles.          L’invasion russe de l’Ukraine a provoqué une crise d’approvisionnement et une flambée des prix du blé. Les deux pays assurent à eux seuls 30 % du commerce mondial de cette céréale.                    22:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On ne parle plus de musique, de livres, de cinéma, d’œuvres d’art russes. Ils n’existent plus dans nos têtes et dans nos cœurs »        Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Après avoir passé le début du conflit tous ensemble, Sasha réside désormais dans un petit appartement, seule avec son chien. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde.          Cette semaine, la vie reprend à Kiev, qui n’est pas directement sous les bombes. Sasha s’habitue à son nouveau travail et retourne au cinéma. En France, c’est le Festival de Cannes. Olga est nostalgique de tout ce qui lui rappelle la culture ukrainienne. Elles ­réfléchissent au rôle joué par la culture russe dans leur vie.                    Lire aussi :  « On ne parle plus de musique, de livres, de cinéma, d’œuvres d’art russes. Ils n’existent plus dans nos têtes et dans nos cœurs »                                 22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sort des prisonniers d’Azovstal en question                  Denis Pouchiline, le chef des séparatistes prorusses de Donetsk, précise son intention de créer un « Tribunal de Marioupol ». A l’image des tribunaux créés en URSS pour juger des criminels de guerre à Kharkov (1943) et Kiev (1946), il sera chargé de juger les soldats ukrainiens capturés dans l’usine d’Azovstal. Il souhaite ainsi instauré un tribunal international sur le territoire de la République autoproclamée.          Selon Denis Pouchiline, un certain nombre de pays auraient déjà accepté d’y participer. « Les prisonniers d’Azovstal sont détenus sur le territoire de la République populaire de Donetsk » , a-t-il déclaré lundi, cité par l’agence Interfax. « Nous prévoyons la mise en place d’un tribunal international sur notre territoire. »          Lundi, Andrey Rudenko, le vice-ministre des affaires étrangères russe avait pourtant déclaré qu’il était envisageable de discuter avec Kiev de l’échange des soldats qui s’étaient rendus sur le site de l’usine Azovstal de Marioupol.                                                  22:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation dans la région de Louhansk « empire d’heure en heure »        La situation sur le terrain dans la région de Lougansk, dans l’est de l’Ukraine, où l’armée russe a réalisé des progrès ces derniers jours, « empire d’heure en heure », a déclaré mardi le gouverneur régional Serguiï Gaïdaï. « La situation est très difficile et malheureusement, elle ne fait que s’aggraver. Elle empire de jour en heure, d’heure en heure », a-t-il indiqué dans une vidéo postée sur sa chaîne Telegram.                    22:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis lèvent l’exemption sur le paiement de la dette de la Russie en dollars        La décision pourrait précipiter la Russie dans le défaut de paiement. Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de 00 h 01 mercredi, heure de Washington, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars, a annoncé mardi le Trésor américain.          Cette annonce intervient deux jours avant la prochaine échéance de paiement pour Moscou, qui porte sur un peu plus de 100 millions de dollars d’intérêts sur deux obligations, dont l’une ne pouvant explicitement pas être payée en roubles.          En place depuis le début des sanctions occidentales contre la Russie, en représailles à la guerre en Ukraine, cette exemption avait permis à Moscou d’échapper au défaut de paiement. Elle avait été décidée par Washington pour « permettre une transition ordonnée et aux investisseurs de vendre leurs titres », avait expliqué la secrétaire américaine au Trésor, Janet Yellen, la semaine dernière.          La ministre de Joe Biden avait alors fait savoir que cette exemption prendrait « probablement » fin. La Russie ne pouvait déjà plus plus rembourser sa dette avec des dollars détenus dans des banques américaines, dans le cadre des sanctions renforcées prises par les Etats-Unis le 5 avril.          La gouverneure de la banque centrale russe, Elvira Nabioullina, avait reconnu le 29 avril que Moscou était confronté à des « difficultés de paiement » mais elle s’était refusée à parler de défaut de paiement potentiel. La dette extérieure de la Russie représente, selon son ministère des finances, environ 4 500 à 4 700 milliards de roubles (quelque 78 à 81 milliards de dollars au taux actuel), soit 20 % de la dette publique totale.                    22:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Suisse va organiser une conférence de reconstruction de l’Ukraine les 4 et 5 juillet        L’événement servira à mobiliser des fonds pour l’Ukraine, frappée par des destructions massives, depuis l’invasion russe. Une conférence de reconstruction de l’Ukraine se tiendra les 4 et 5 juillet en Suisse, a annoncé mardi le président suisse à Davos.          Une conférence sur les réformes ukrainiennes devait initialement se tenir à cette date dans la ville de Lugano, mais son intitulé et son objet ont été bouleversés en raison du contexte, a rapporté Ignazio Cassis au cours d’un point presse.          « La conférence sur le rétablissement de l’Ukraine sera dédiée au processus de reconstruction », a affirmé le chef d’Etat au cours de cette prise de parole à laquelle étaient conviés le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, par visioconférence, et le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, dont la venue sur place a été retardée d’une heure environ par des problèmes de transport.          Les détails sur les futurs participants sont pour l’instant inconnus, une invitation a été adressée à environ quarante dirigeants, mais la conférence devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne, a indiqué le président suisse.                    21:37   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail        Une pluie de missiles russes s’abat sur le réseau ferré ukrainien pour gêner l’acheminement d’armement lourd occidental vers le front du Donbass, où les combats s’intensifient de jour en jour.          Au moyen de ses missiles de croisière, la Russie frappe implacablement les nœuds ferroviaires, les points d’entrée d’armes étrangères dans la région de Lviv, mais aussi les ponts, les gares, et les sous-stations de traction où le courant électrique de haute tension est converti pour alimenter les locomotrices.                    Lire aussi :  Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail                       21:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gerhard Schröder dit avoir renoncé à entrer au conseil de surveillance de Gazprom        L’ex-chancelier allemand, proche du président russe Vladimir Poutine et sous le feu des critiques depuis l’invasion de l’Ukraine, a annoncé mardi qu’il ne rejoindrait pas le conseil de surveillance du géant gazier russe Gazprom. « J’ai renoncé à une nomination au conseil de surveillance de Gazprom depuis longtemps. J’ai aussi informé l’entreprise », assure l’ancien chancelier social-démocrate (1998-2005) dans un court message sur le réseau professionnel LinkedIn.                                             20:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Pologne critique l’attitude de l’Allemagne        En marge du Forum économique mondial de Davos, le président polonais Andrzej Duda, dont le pays a fourni à l’Ukraine ses chars soviétiques T-72, a reproché dans un entretien à die Welt à l’Allemagne de tergiverser sur la livraison de blindés allemands Leopard, promis à la Pologne en contrepartie. « Nous avons fourni à l’Ukraine un grand nombre de chars parce que nous pensons que c’est notre responsabilité en tant que voisin », a déclaré le président Duda, selon qui l’Allemagne fait trop peu pour aider l’Ukraine.          La ministre allemande des affaires étrangères, Annalena Baerbock, a reconnu qu’il y avait discussion, l’hebdomadaire Der Spiegel affirmant que celles-ci étaient dues à la demande de Varsovie de recevoir des chars de dernière génération… sachant que la Bundeswehr elle-même ne dispose pas encore des derniers modèles Leopard.          Dimanche, le président polonais s’est rendu une nouvelle fois en Ukraine. Lors d’une conférence de presse avec le président Zelenskyy à Kiev, M. Duda l’a assuré de son plein soutien dans ses efforts pour l’adhésion à l’UE.                    20:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Combats en cours pour la localité de Lyman, sur la route de Sloviansk, puis de Kramatorsk        Des combats sont en cours pour le contrôle de la ville de Lyman, a annoncé le chef des séparatistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.          « La phase active de la libération de Krasny Liman [ancien nom de Lyman] est en cours. Des unités russes et de la milice populaire (l’armée séparatiste) sont entrées dans la ville », a déclaré M. Pouchiline, cité par l’agence Interfax, sans qu’il soit possible de vérifier cette annonce de manière indépendante.          Lyman est un important nœud ferroviaire situé au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux séparatistes prorusses par Kiev en 2014, et de Kramatorsk, la capitale de la région de Donetsk sous contrôle ukrainien.          La prise de cette ville permettrait de lever un dernier obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progrès dans la tentative d’encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situées plus à l’est.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                     20:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada annonce une aide supplémentaire à l’Ukraine                  Anita Anand, la ministre de la défense canadienne, annonce que le Canada donnera plus de 20 000 obus de 155 millimètres, le calibre standard de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, pour soutenir l’armée ukrainienne. Ces munitions destinées aux obusiers M777 qui ont été donnés aux forces ukrainiennes. Ella ajoute que ces munitions seront expédiées et livrées à l’Ukraine dans les plus brefs délais.                    20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Hongrie instaure l’état d’urgence à cause de la guerre en Ukraine        La mesure suscite des inquiétudes sur l’atteinte aux libertés en Hongrie. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a instauré mardi un second état d’urgence, cette fois pour faire face aux conséquences de la guerre en Ukraine, alors que le premier, lié à la pandémie de coronavirus, devait expirer mardi prochain          « Le monde est au bord d’une crise économique. La Hongrie doit rester en dehors de cette guerre et protéger la sécurité financière de ses familles », a déclaré sur Facebook le dirigeant nationaliste, suscitant des inquiétudes.           Cela nécessite une marge de manœuvre et une action immédiate. Le gouvernement, exerçant son droit en vertu de la Loi fondamentale, déclare l’état d’urgence pour cause de guerre à partir de minuit.           Peu avant cette annonce, le Parlement, qui venait juste de prêter serment, avait modifié la Constitution pour permettre l’instauration d’une telle mesure « en raison d’un conflit ». Le parti Fidesz, de Viktor Orban, y dispose de la majorité des deux tiers. Les premières décisions prises dans ce nouveau cadre juridique seront annoncées mercredi, selon Viktor Orban.          L’association de défense des libertés individuelles TASZ a dénoncé un « état d’urgence devenu permanent » en rappelant qu’il avait déjà été instauré en Hongrie, dans le cadre de la lutte contre la pandémie de Covid-19. Il devait expirer le 31 mai.                              19:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils        Les rames du métro et leurs quais donnent aux civils l’illusion du calme et de la paix. Depuis le début de la guerre, les civils sont nombreux à avoir choisi de se réfugier sous terre, dans les wagons, pour éviter les bombardements incessants qui ont frappé Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine.          Cette sécurité n’est plus d’actualité. Le maire de la ville, Ihor Terekhov, a annoncé que le métro allait reprendre du service. Les premières rames ont redémarré dans la matinée, mardi 24 mai.                    Voir aussi :  Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                       19:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un général russe en retraite abattu au-dessus de l’Ukraine                  L’état-major ukrainien a annoncé, lundi, qu’une unité de défense antiaérienne avait abattu, la veille, un avion d’attaque russe Su-25, dans la région de Louhansk. L’appareil était piloté par le général de division à la retraite Kanamat Botashev, âgé de 63 ans.          Son appareil aurait été abattu par un missile Stinger et sa mort a été confirmée à la BBC par un ancien pilote russe et dans des discussions sur Telegram.          Selon la BBC, la participation d’un officier aussi haut gradé à la bataille témoigne à la fois de la difficulté des tâches que Moscou impose aux pilotes et du manque de spécialistes hautement qualifiés. D’anciens subordonnés ont suggéré qu’il « ne pouvait tout simplement pas rester à l’écart ». La BBC rappelle que depuis le début de la guerre, l’armée, des organisations patriotiques russes et les mercenaires de Wagner essaient d’attirer des volontaires pour aller combattre en Ukraine.                    Le 24/05 à 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un mégamortier 2S4 détruit par les forces ukrainiennes après le reportage d’un journaliste russe        Dans la guerre menée par la Russie en Ukraine, la propagande tient une place prépondérante. Le soutien du peuple russe à l’offensive ordonnée par Vladimir Poutine repose d’ailleurs pour beaucoup sur cette communication. Mais tout n’est pas forcément bon à montrer, et les forces russes en ont fait l’expérience il y a quelques jours.          Dans sa tentative de prendre le contrôle du Donbass, région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, l’armée russe utilise un certain nombre d’armes de guerre. Parmi elles, un mégamortier autopropulseur 2S4, également appelé « Tyulpan » (« tulipe » en français), servait à bombarder la ville de Sievierodonetsk, située une centaine de kilomètres au nord-ouest de Louhansk.          Un journaliste russe, affublé d’un équipement de protection militaire marqué d’un « Z », en a largement vanté les capacités dans un reportage diffusé à la télévision russe. Le mégamortier est le mortier de plus gros calibre en service dans le monde, selon le magazine économique américain Forbes. Produits pendant la guerre froide, quarante ou cinquante sont toujours opérationnels en Russie, et n’ont pas d’équivalent occidental. Selon le magazine, l’engin peut notamment tirer des obus d’environ 130 kilos, à une distance allant jusqu’à près de 10 kilomètres et avec une cadence de tirs d’un obus par minute.          Le reportage du journaliste russe montre le mégamortier sous différents angles, tirant depuis un terrain industriel de la ville de Roubijne. Moins de vingt-quatre heures après sa diffusion à la télévision russe, les forces ukrainiennes ont à leur tour rendu publique une vidéo, filmée par un drone, montrant un 2S4 en flammes, près d’un bâtiment qui figurait dans le reportage russe. Quelques dizaines de secondes plus tard, les munitions qu’il contenait explosent dans une impressionnante boule de feu.                    Il n’a pas été prouvé que le mégamortier détruit par les Ukrainiens était le même que celui dont le journaliste russe parlait. Toutefois, des experts estiment qu’il était tout à fait possible que les forces ukrainiennes aient réussi à géolocaliser l’engin à partir de la vidéo. D’autant que leur nombre assez faible renforce l’hypothèse selon laquelle plusieurs de ces engins ne se trouvent a priori pas au même endroit du pays.                    Le 24/05 à 18:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat ?        Dans le troisième épisode de « Chaleur humaine », Nabil Wakim reçoit Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Au menu, l’épineuse question du gaz russe : pourquoi l’Europe en est-elle si dépendante ? Peut-elle s’en passer ? Et quelles sont les conséquences pour le climat de cet affrontement gazier ?                    Lire aussi :  Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat ?                                                  Le point sur la situation à 14 heures         85 000 Ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France         Huit millions de déplacés en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 24 mai 2022                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud      Image de couverture :   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Les troupes russes ont intensifié, mardi, leur offensive sur la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, essayant de cerner les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk. Le ministère de la défense ukrainien a aussi évoqué d’intenses combats en cours dans les environs de Popasna et de Bakhmout.Environ 200 cadavres retrouvés dans les décombres d’un immeuble à Marioupol, selon le conseiller du maire de la ville.Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel à Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la région de Louhansk.« Les prochaines semaines de guerre seront difficiles », a prévenu, lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Les occupants russes s’efforcent de montrer qu’ils n’abandonneront pas les zones occupées de la région de Kharkiv, qu’ils ne rendront pas la région de Kherson [sud], les territoires occupés de la région de Zaporijia [sud-est] et le Donbass », où ils cherchent à « éliminer tout ce qui est vivant », a-t-il ajouté.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Guerre en Ukraine : la Russie sous le feu des cyberattaques         Débats. « La Russie livre en Ukraine une guerre coloniale sous protection nucléaire »         Vidéo. A Davos, Volodymyr Zelensky plaide pour des sanctions « maximales » contre Moscou         Chronique. « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »         Analyse. Les pays du Golfe tirent profit de l’envolée des prix du pétrole         Reportage. « Aujourd’hui, je n’ai plus de travail » : la manufacture de chaussures italienne souffre de la guerre en Ukraine         Décryptage. Les pistes de l’Ukraine et ses alliés pour briser le blocus maritime russe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 14 heures         85 000 Ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeurs d’asile en France         Huit millions de déplacés en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 24 mai 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-25T13:22:58+00:00","coverageEndTime":"2022-05-25T13:22:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","description":"\u00ab\u00a0Presque toute la puissance de l\u2019arm\u00e9e russe (\u2026) est lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a \u00e9voqu\u00e9 les moyens de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky très inquiet pour le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Presque toute la puissance de l\u2019arm\u00e9e russe (\u2026) est lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a \u00e9voqu\u00e9 les moyens de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-25T13:22:58+00:00"
,"endDate":"2022-05-25T13:22:58+00:00"
  Notre nouveau direct est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-05-25T04:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T23:10:58+00:00","articleBody":"           Une femme \u00e2g\u00e9e se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison quasiment d\u00e9truite apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par un missile dans la ville de Bakhmut, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/8abcc94_5257475-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T23:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T22:36:04+00:00","articleBody":"     Selon Volodymyr Zelensky, la Russie utilise tout ce dont elle dispose pour conqu\u00e9rir la r\u00e9gion orientale du Donbass.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est maintenant tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son discours nocturne \u00e0 la nation.          \u00ab\u00a0Pratiquement toute la puissance de l\u2019arm\u00e9e russe, tout ce qui lui reste, est lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive l\u00e0-bas. Lyman, Popasna, Sievierodonetsk, Sloviansk \u2013 les occupants veulent tout d\u00e9truire l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb M.\u00a0Zelensky d\u00e9clare que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne riposte, mais \u00ab\u00a0il faudra du temps et beaucoup plus d\u2019efforts de la part de notre peuple pour prendre l\u2019avantage en termes de quantit\u00e9 d\u2019\u00e9quipements et d\u2019armes.\u00a0\u00bb          Il a dit aux Ukrainiens qu\u2019ils devraient \u00eatre fiers d\u2019avoir retenu la Russie pendant trois mois dans une guerre que beaucoup en Russie et en Occident s\u2019attendaient \u00e0 durer trois jours.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a demand\u00e9 davantage d\u2019armes de l\u2019Occident pour maintenir l\u2019Ukraine dans le combat, y compris des lance-roquettes multiples et des chars. Il s\u2019est \u00e9galement moqu\u00e9 de la d\u00e9claration faite mardi par le ministre russe de la d\u00e9fense selon laquelle la Russie ralentissait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment son offensive pour laisser le temps aux habitants des villes encercl\u00e9es d\u2019\u00e9vacuer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T23:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T22:26:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9rique latine et les Cara\u00efbes sont menac\u00e9es par une crise alimentaire, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine qui relance l\u2019inflation dans une r\u00e9gion qui n\u2019a pas encore surmont\u00e9 le choc de la pand\u00e9mie de coronavirus, a averti, aujourd\u2019hui, le Programme alimentaire mondial (PAM).          \u00ab\u00a0Des millions de personnes pourraient basculer dans la pauvret\u00e9 et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire si le conflit en Ukraine se poursuit\u00a0\u00bb, s\u2019alarme dans un communiqu\u00e9 Lola Castro, directrice du bureau du PAM pour l\u2019Am\u00e9rique latine et les Cara\u00efbes, bas\u00e9 \u00e0 Panama.          Au moins 9,3\u00a0millions de personnes dans la r\u00e9gion sont en proie \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et ce chiffre pourrait \u00ab\u00a0dans le pire des cas\u00a0\u00bb passer \u00e0 13,3\u00a0millions si le conflit se poursuit, selon le communiqu\u00e9 de l\u2019agence onusienne.          \u00ab\u00a0Les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l\u2019\u00e9nergie ont augment\u00e9 (\u2026) La hausse de l\u2019inflation des produits alimentaires menace la r\u00e9gion, o\u00f9 plusieurs pays sont tr\u00e8s d\u00e9pendants des importations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, notamment dans les \u00eeles des Cara\u00efbes, explique le PAM.          Les prix \u00e0 la tonne de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 comme le riz, les haricots noirs, les lentilles et l\u2019huile ont augment\u00e9 de 27\u00a0% entre janvier et avril, et de 111\u00a0% entre janvier\u00a02019 et avril\u00a02022, souligne l\u2019agence onusienne.          Avant le conflit, la Russie \u00e9tait le premier exportateur mondial de bl\u00e9, tandis que l\u2019Ukraine se pla\u00e7ait au 4e rang et \u00e9tait en passe de prendre la 3e place.          La r\u00e9gion Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes \u00ab\u00a0est d\u00e9j\u00e0 en proie au Covid-19, \u00e0 la hausse des prix et aux \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te Mme Castro.          \u00ab\u00a0Le nombre de personnes soumises \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire augmente, et le foss\u00e9 entre nos besoins financiers et les ressources disponibles continue de se creuser\u00a0\u00bb, souligne la directrice du PAM pour la r\u00e9gion.          Le PAM a lanc\u00e9 un appel international aux dons pour plus de 315\u00a0millions de dollars pour couvrir le co\u00fbt de ses op\u00e9rations destin\u00e9es \u00e0 apporter de l\u2019aide humanitaire dans la r\u00e9gion pendant les six prochains mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La menace d\u2019une crise alimentaire en Am\u00e9rique latine et aux Cara\u00efbes","dateModified":"2022-05-24T22:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T21:00:37+00:00","articleBody":"     L\u2019adoption d\u2019une telle mesure permettrait aux agriculteurs ukrainiens de cultiver plus de bl\u00e9 pour faire face aux cons\u00e9quences de la guerre. Une\u00a0\u00ab\u00a0majorit\u00e9 d\u2019Etats membres\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019UE sont favorables au report d\u2019une r\u00e8gle europ\u00e9enne pr\u00e9voyant la rotation des cultures, a rapport\u00e9 mardi la Commission.          Cens\u00e9e entrer en vigueur en janvier 2023, la r\u00e8gle de rotation consistant \u00e0 changer de culture d\u2019une ann\u00e9e \u00e0 l\u2019autre sur une parcelle pour prot\u00e9ger les sols est l\u2019une des conditions pr\u00e9vues pour qu\u2019un agriculteur puisse recevoir des aides directes dans le cadre de la nouvelle PAC.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019agriculture Janusz Wojciechowski s\u2019y est d\u00e9clar\u00e9 lui-m\u00eame favorable. Il a rapport\u00e9 que l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en examinait la question. Cette proposition a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par le ministre allemand de l\u2019agriculture Cem \u00d6zdemir, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues \u00e0 Bruxelles.          L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a provoqu\u00e9 une crise d\u2019approvisionnement et une flamb\u00e9e des prix du bl\u00e9. Les deux pays assurent \u00e0 eux seuls 30 % du commerce mondial de cette c\u00e9r\u00e9ale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PAC\u00a0: \u00ab\u00a0une majorit\u00e9\u00a0\u00bb des 27 veut reporter la rotation des cultures \u00e0 cause de la guerre","dateModified":"2022-05-24T21:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T20:50:32+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 le d\u00e9but du conflit tous ensemble, Sasha r\u00e9side d\u00e9sormais dans un petit appartement, seule avec son chien. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour\u00a0M Le magazine du Monde.          Cette semaine, la vie reprend \u00e0 Kiev, qui n\u2019est pas directement sous les bombes. Sasha s\u2019habitue \u00e0 son nouveau travail et retourne au cin\u00e9ma. En France, c\u2019est le Festival de Cannes. Olga est nostalgique de tout ce qui lui rappelle la culture ukrainienne. Elles \u00adr\u00e9fl\u00e9chissent au r\u00f4le jou\u00e9 par la culture russe dans leur vie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0On ne parle plus de musique, de livres, de cin\u00e9ma, d\u2019\u0153uvres d\u2019art russes. Ils n\u2019existent plus dans nos t\u00eates et dans nos c\u0153urs\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne parle plus de musique, de livres, de cin\u00e9ma, d\u2019\u0153uvres d\u2019art russes. Ils n\u2019existent plus da...","dateModified":"2022-05-24T20:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T20:45:21+00:00","articleBody":"               Denis Pouchiline, le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, pr\u00e9cise son intention de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0Tribunal de Marioupol\u00a0\u00bb. A l\u2019image des tribunaux cr\u00e9\u00e9s en URSS pour juger des criminels de guerre \u00e0 Kharkov (1943) et Kiev (1946), il sera charg\u00e9 de juger les soldats ukrainiens captur\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azovstal. Il souhaite ainsi instaur\u00e9 un tribunal international sur le territoire de la R\u00e9publique autoproclam\u00e9e.          Selon Denis Pouchiline, un certain nombre de pays auraient d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d\u2019y participer. \u00ab\u00a0Les prisonniers d\u2019Azovstal sont d\u00e9tenus sur le territoire de la R\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb , a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons la mise en place d\u2019un tribunal international sur notre territoire.\u00a0\u00bb          Lundi, Andrey Rudenko, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe avait pourtant d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait envisageable de discuter avec Kiev de l\u2019\u00e9change des soldats qui s\u2019\u00e9taient rendus sur le site de l\u2019usine Azovstal de Marioupol.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sort des prisonniers d\u2019Azovstal en question","dateModified":"2022-05-24T20:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T20:37:16+00:00","articleBody":"     La situation sur le terrain dans la r\u00e9gion de Lougansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a r\u00e9alis\u00e9 des progr\u00e8s ces derniers jours,\u00a0\u00ab\u00a0empire d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur r\u00e9gional Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La situation est tr\u00e8s difficile et malheureusement, elle ne fait que s\u2019aggraver. Elle empire de jour en heure, d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation dans la r\u00e9gion de Louhansk \u00ab\u00a0empire d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T20:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T20:16:19+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie dans le d\u00e9faut de paiement. Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de 00 h 01 mercredi, heure de Washington, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars, a annonc\u00e9 mardi le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain.          Cette annonce intervient deux jours avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de paiement pour Moscou, qui porte sur un peu plus de 100 millions de dollars d\u2019int\u00e9r\u00eats sur deux obligations, dont l\u2019une ne pouvant explicitement pas \u00eatre pay\u00e9e en roubles.          En place depuis le d\u00e9but des sanctions occidentales contre la Russie, en repr\u00e9sailles \u00e0 la guerre en Ukraine, cette exemption avait permis \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9chapper au d\u00e9faut de paiement. Elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par Washington pour\u00a0\u00ab\u00a0permettre une transition ordonn\u00e9e et aux investisseurs de vendre leurs titres\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, la semaine derni\u00e8re.          La ministre de Joe Biden avait alors fait savoir que cette exemption prendrait\u00a0\u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb\u00a0fin. La Russie ne pouvait d\u00e9j\u00e0 plus plus rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines, dans le cadre des sanctions renforc\u00e9es prises par les Etats-Unis le 5 avril.          La gouverneure de la banque centrale russe, Elvira Nabioullina, avait reconnu le 29 avril que Moscou \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 des\u00a0\u00ab\u00a0difficult\u00e9s de paiement \u00bb\u00a0mais elle s\u2019\u00e9tait refus\u00e9e \u00e0 parler de d\u00e9faut de paiement potentiel. La dette ext\u00e9rieure de la Russie repr\u00e9sente, selon son minist\u00e8re des finances, environ 4 500 \u00e0 4 700 milliards de roubles (quelque 78 \u00e0 81 milliards de dollars au taux actuel), soit 20 % de la dette publique totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis l\u00e8vent l\u2019exemption sur le paiement de la dette de la Russie en dollars","dateModified":"2022-05-24T20:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T20:08:15+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9v\u00e9nement servira \u00e0 mobiliser des fonds pour l\u2019Ukraine, frapp\u00e9e par des destructions massives, depuis l\u2019invasion russe. Une conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine se tiendra les 4 et 5\u00a0juillet en Suisse, a annonc\u00e9 mardi le pr\u00e9sident suisse \u00e0 Davos.          Une conf\u00e9rence sur les r\u00e9formes ukrainiennes devait initialement se tenir \u00e0 cette date dans la ville de Lugano, mais son intitul\u00e9 et son objet ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s en raison du contexte, a rapport\u00e9 Ignazio Cassis au cours d\u2019un point presse.          \u00ab\u00a0La conf\u00e9rence sur le r\u00e9tablissement de l\u2019Ukraine sera d\u00e9di\u00e9e au processus de reconstruction\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef d\u2019Etat au cours de cette prise de parole \u00e0 laquelle \u00e9taient convi\u00e9s le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, par visioconf\u00e9rence, et le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, dont la venue sur place a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e d\u2019une heure environ par des probl\u00e8mes de transport.          Les d\u00e9tails sur les futurs participants sont pour l\u2019instant inconnus, une invitation a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 environ quarante dirigeants, mais la conf\u00e9rence devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne, a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse va organiser une conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine les 4 et 5\u00a0juillet","dateModified":"2022-05-24T20:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T19:37:35+00:00","articleBody":"     Une pluie de missiles russes s\u2019abat sur le r\u00e9seau ferr\u00e9 ukrainien pour g\u00eaner l\u2019acheminement d\u2019armement lourd occidental vers le front du Donbass, o\u00f9 les combats s\u2019intensifient de jour en jour.          Au moyen de ses missiles de croisi\u00e8re, la Russie frappe implacablement les n\u0153uds ferroviaires, les points d\u2019entr\u00e9e d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans la r\u00e9gion de Lviv, mais aussi les ponts, les gares, et les sous-stations de traction o\u00f9 le courant \u00e9lectrique de haute tension est converti pour alimenter les locomotrices.                    Lire aussi :  Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la bataille du rail         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la bataille du rail","dateModified":"2022-05-24T19:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T19:01:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-chancelier allemand, proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et sous le feu des critiques depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il ne rejoindrait pas le conseil de surveillance du g\u00e9ant gazier russe Gazprom. \u00ab\u00a0J\u2019ai renonc\u00e9 \u00e0 une nomination au conseil de surveillance de Gazprom depuis longtemps. J\u2019ai aussi inform\u00e9 l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, assure l\u2019ancien chancelier social-d\u00e9mocrate (1998-2005) dans un court message sur le r\u00e9seau professionnel LinkedIn.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerhard Schr\u00f6der dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 entrer au conseil de surveillance de Gazprom","dateModified":"2022-05-24T19:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T18:55:29+00:00","articleBody":"     En marge du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda, dont le pays a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine ses chars sovi\u00e9tiques T-72, a reproch\u00e9 dans un entretien \u00e0 die Welt \u00e0 l\u2019Allemagne de tergiverser sur la livraison de blind\u00e9s allemands Leopard, promis \u00e0 la Pologne en contrepartie. \u00ab\u00a0Nous avons fourni \u00e0 l\u2019Ukraine un grand nombre de chars parce que nous pensons que c\u2019est notre responsabilit\u00e9 en tant que voisin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Duda, selon qui l\u2019Allemagne fait trop peu pour aider l\u2019Ukraine.          La ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, a reconnu qu\u2019il y avait discussion, l\u2019hebdomadaire Der Spiegel affirmant que celles-ci \u00e9taient dues \u00e0 la demande de Varsovie de recevoir des chars de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\u2026 sachant que la Bundeswehr elle-m\u00eame ne dispose pas encore des derniers mod\u00e8les Leopard.          Dimanche, le pr\u00e9sident polonais s\u2019est rendu une nouvelle fois en Ukraine. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident Zelenskyy \u00e0 Kiev, M.\u00a0Duda l\u2019a assur\u00e9 de son plein soutien dans ses efforts pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne critique l\u2019attitude de l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-05-24T18:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T18:35:26+00:00","articleBody":"     Des combats sont en cours pour le contr\u00f4le de la ville de Lyman, a annonc\u00e9 le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.          \u00ab\u00a0La phase active de la lib\u00e9ration de Krasny Liman [ancien nom de Lyman] est en cours. Des unit\u00e9s russes et de la milice populaire (l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste) sont entr\u00e9es dans la ville\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Pouchiline, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier cette annonce de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Lyman est un important n\u0153ud ferroviaire situ\u00e9 au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux s\u00e9paratistes prorusses par Kiev en\u00a02014, et de Kramatorsk, la capitale de la r\u00e9gion de Donetsk sous contr\u00f4le ukrainien.          La prise de cette ville permettrait de lever un dernier obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/d35b5f2_1653388244135-inter-2122-donbass-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Combats en cours pour la localit\u00e9 de Lyman, sur la route de Sloviansk, puis de Kramatorsk","dateModified":"2022-05-24T18:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T18:25:11+00:00","articleBody":"               Anita\u00a0Anand, la ministre de la d\u00e9fense canadienne, annonce que le Canada donnera plus de\u00a020\u00a0000\u00a0obus\u00a0de 155\u00a0millim\u00e8tres, le calibre standard de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, pour soutenir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ces munitions destin\u00e9es aux obusiers\u00a0M777 qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s aux forces ukrainiennes. Ella ajoute que ces munitions seront exp\u00e9di\u00e9es et livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine dans les plus brefs d\u00e9lais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-24T18:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T18:01:22+00:00","articleBody":"     La mesure suscite des inqui\u00e9tudes sur l\u2019atteinte aux libert\u00e9s en Hongrie. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a instaur\u00e9 mardi un second \u00e9tat d\u2019urgence, cette fois pour faire face aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, alors que le premier, li\u00e9 \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, devait expirer mardi prochain          \u00ab\u00a0Le monde est au bord d\u2019une crise \u00e9conomique. La Hongrie doit rester en dehors de cette guerre et prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re de ses familles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook le dirigeant nationaliste, suscitant des inqui\u00e9tudes.           Cela n\u00e9cessite une marge de man\u0153uvre et une action imm\u00e9diate. Le gouvernement, exer\u00e7ant son droit en vertu de la Loi fondamentale, d\u00e9clare l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence pour cause de guerre \u00e0 partir de minuit.           Peu avant cette annonce, le Parlement, qui venait juste de pr\u00eater serment, avait modifi\u00e9 la Constitution pour permettre l\u2019instauration d\u2019une telle mesure \u00ab\u00a0en raison d\u2019un conflit\u00a0\u00bb. Le parti Fidesz, de Viktor Orban, y dispose de la majorit\u00e9 des deux tiers. Les premi\u00e8res d\u00e9cisions prises dans ce nouveau cadre juridique seront annonc\u00e9es mercredi, selon Viktor Orban.          L\u2019association de d\u00e9fense des libert\u00e9s individuelles TASZ a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence devenu permanent\u00a0\u00bb en rappelant qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en Hongrie, dans le cadre de la lutte contre la pand\u00e9mie de Covid-19. Il devait expirer le 31\u00a0mai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie instaure l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \u00e0 cause de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-24T18:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T17:16:04+00:00","articleBody":"     Les rames du m\u00e9tro et leurs quais donnent aux civils l\u2019illusion du calme et de la paix. Depuis le d\u00e9but de la guerre, les civils sont nombreux \u00e0 avoir choisi de se r\u00e9fugier sous terre, dans les wagons, pour \u00e9viter les bombardements incessants qui ont frapp\u00e9 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine.          Cette s\u00e9curit\u00e9 n\u2019est plus d\u2019actualit\u00e9. Le maire de la ville, Ihor Terekhov, a annonc\u00e9 que le m\u00e9tro allait reprendre du service. Les premi\u00e8res rames ont red\u00e9marr\u00e9 dans la matin\u00e9e, mardi 24\u00a0mai.                    Voir aussi :  Le m\u00e9tro de Kharkiv reprend du service apr\u00e8s avoir servi d\u2019abri aux civils         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le m\u00e9tro de Kharkiv reprend du service apr\u00e8s avoir servi d\u2019abri aux civils","dateModified":"2022-05-24T17:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T17:16:03+00:00","articleBody":"               L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019une unit\u00e9 de d\u00e9fense antia\u00e9rienne avait abattu, la veille, un avion d\u2019attaque russe Su-25, dans la r\u00e9gion de Louhansk.\u00a0L\u2019appareil \u00e9tait pilot\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral de division \u00e0 la retraite Kanamat Botashev, \u00e2g\u00e9 de 63\u00a0ans.          Son appareil aurait \u00e9t\u00e9 abattu par un missile Stinger et sa mort a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e \u00e0 la BBC par un ancien pilote russe et dans des discussions sur Telegram.          Selon la BBC, la participation d\u2019un officier aussi haut grad\u00e9 \u00e0 la bataille t\u00e9moigne \u00e0 la fois de la difficult\u00e9 des t\u00e2ches que Moscou impose aux pilotes et du manque de sp\u00e9cialistes hautement qualifi\u00e9s. D\u2019anciens subordonn\u00e9s ont sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0ne pouvait tout simplement pas rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0\u00bb. La BBC rappelle que depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019arm\u00e9e, des organisations patriotiques russes et les mercenaires de Wagner essaient d\u2019attirer des volontaires pour aller combattre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral russe en retraite abattu au-dessus de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-24T17:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:43:52+00:00","articleBody":"     Dans la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine, la propagande tient une place pr\u00e9pond\u00e9rante. Le soutien du peuple russe \u00e0 l\u2019offensive ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine repose d\u2019ailleurs pour beaucoup sur cette communication. Mais tout n\u2019est pas forc\u00e9ment bon \u00e0 montrer, et les forces russes en ont fait l\u2019exp\u00e9rience il y a quelques jours.          Dans sa tentative de prendre le contr\u00f4le du Donbass, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe utilise un certain nombre d\u2019armes de guerre. Parmi elles, un m\u00e9gamortier autopropulseur 2S4, \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab\u00a0Tyulpan\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0tulipe\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais), servait \u00e0 bombarder la ville de Sievierodonetsk, situ\u00e9e une centaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Louhansk.          Un journaliste russe, affubl\u00e9 d\u2019un \u00e9quipement de protection militaire marqu\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, en a largement vant\u00e9 les capacit\u00e9s dans un reportage diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Le m\u00e9gamortier est le mortier de plus gros calibre en service dans le monde, selon le magazine \u00e9conomique am\u00e9ricain Forbes. Produits pendant la guerre froide, quarante ou cinquante sont toujours op\u00e9rationnels en Russie, et n\u2019ont pas d\u2019\u00e9quivalent occidental. Selon le magazine, l\u2019engin peut notamment tirer des obus d\u2019environ 130\u00a0kilos, \u00e0 une distance allant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 10\u00a0kilom\u00e8tres et avec une cadence de tirs d\u2019un obus par minute.          Le reportage du journaliste russe montre le m\u00e9gamortier sous diff\u00e9rents angles, tirant depuis un terrain industriel de la ville de Roubijne. Moins de vingt-quatre heures apr\u00e8s sa diffusion \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, les forces ukrainiennes ont \u00e0 leur tour rendu publique une vid\u00e9o, film\u00e9e par un drone, montrant un 2S4 en flammes, pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent qui figurait dans le reportage russe. Quelques dizaines de secondes plus tard, les munitions qu\u2019il contenait explosent dans une impressionnante boule de feu.                    Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que le m\u00e9gamortier d\u00e9truit par les Ukrainiens \u00e9tait le m\u00eame que celui dont le journaliste russe parlait. Toutefois, des experts estiment qu\u2019il \u00e9tait tout \u00e0 fait possible que les forces ukrainiennes aient r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9olocaliser l\u2019engin \u00e0 partir de la vid\u00e9o. D\u2019autant que leur nombre assez faible renforce l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle plusieurs de ces engins ne se trouvent a priori pas au m\u00eame endroit du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un m\u00e9gamortier 2S4 d\u00e9truit par les forces ukrainiennes apr\u00e8s le reportage d\u2019un journaliste russe","dateModified":"2022-05-24T17:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:33:06+00:00","articleBody":"     Dans le troisi\u00e8me \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, Nabil Wakim re\u00e7oit Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre \u00e9nergie et climat de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Au menu, l\u2019\u00e9pineuse question du gaz russe\u00a0: pourquoi l\u2019Europe en est-elle si d\u00e9pendante\u00a0? Peut-elle s\u2019en passer\u00a0? Et quelles sont les cons\u00e9quences pour le climat de cet affrontement gazier\u00a0?                    Lire aussi :  Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?","dateModified":"2022-05-24T16:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:23:12+00:00","articleBody":"     Un accord est encore possible \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb pour surmonter les r\u00e9ticences hongroises concernant un embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0(UE) sur le p\u00e9trole russe, estime la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Dans une lettre au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, Viktor Orban, dont le pays bloque un embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe, estime \u00ab\u00a0tr\u00e8s improbable\u00a0\u00bb un accord dans les prochains jours. La Hongrie, actuellement en discussion avec la Commission europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0n\u2019est pas en position d\u2019accepter le sixi\u00e8me paquet de sanctions tant que les n\u00e9gociations n\u2019auront pas abouti \u00e0 r\u00e9soudre toutes les questions en suspens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans ce courrier dat\u00e9 de lundi. Le dirigeant hongrois souligne que l\u2019embargo p\u00e9trolier propos\u00e9 \u00ab\u00a0causerait imm\u00e9diatement de s\u00e9rieuses perturbations d\u2019approvisionnement en Hongrie\u00a0\u00bb et ferait monter les prix \u00ab\u00a0d\u2019environ 55\u00a0%-60\u00a0%\u00a0\u00bb. Il redoute ce rench\u00e9rissement de la facture p\u00e9troli\u00e8re, car il pourrait ne plus pouvoir plafonner le prix des carburants, comme il le fait depuis novembre\u00a02021.          Il souligne que son pays reste \u00ab\u00a0fortement d\u00e9pendant des importations d\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0la part de la Russie dans les importations de p\u00e9trole est pass\u00e9e de plus de 90\u00a0% en\u00a02010 \u00e0 64\u00a0% en\u00a02021\u00a0\u00bb.          Budapest juge insuffisante la proposition d\u2019une d\u00e9rogation de deux ann\u00e9es pour mettre en \u0153uvre l\u2019embargo p\u00e9trolier offerte \u00e0 la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que. La Hongrie a demand\u00e9 au moins quatre ans et pr\u00e8s de 800\u00a0millions d\u2019euros en financements europ\u00e9ens pour adapter ses raffineries et augmenter la capacit\u00e9 de l\u2019ol\u00e9oduc Adria qui vient de Croatie.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a, quant \u00e0 elle, d\u00e9clar\u00e9 mardi sur CNBC qu\u2019elle \u00ab\u00a0esp\u00e9rait\u00a0\u00bb qu\u2019un accord sur l\u2019embargo p\u00e9trolier \u00e9tait une question de \u00ab\u00a0jours\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bras de fer entre Paris et Orban sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-24T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:06:04+00:00","articleBody":"     Chronique. Le monde des affaires fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0confluence de calamit\u00e9s\u00a0\u00bb qui doit \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Vladimir Poutine, jadis habitu\u00e9 du Forum \u00e9conomique mondial, explique notre \u00e9ditorialiste \u00e9conomique Philippe Escande.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Depuis mars, la Russie n\u2019est plus la bienvenue \u00e0 Davos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Depuis mars, la Russie n\u2019est plus la bienvenue \u00e0 Davos\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T16:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T16:03:16+00:00","articleBody":"     La mesure vise \u00e0 soutenir l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine. Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui repr\u00e9sente les vingt-sept Etats membres, a approuv\u00e9 mardi la suspension pour un an des droits de douane sur tous les produits import\u00e9s d\u2019Ukraine.          Cette mesure, propos\u00e9e le 27\u00a0avril par la Commission europ\u00e9enne, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en le 19\u00a0mai. Le r\u00e8glement est donc valid\u00e9 et entrera en vigueur au lendemain de sa publication au Journal officiel de l\u2019UE, a pr\u00e9cis\u00e9 le Conseil dans un communiqu\u00e9.          La suspension des droits de douane \u00ab\u00a0va faciliter les \u00e9changes commerciaux de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019agression [de la Russie] et fournir un soutien \u00e0 son \u00e9conomie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le commerce bilat\u00e9ral entre l\u2019UE et l\u2019Ukraine a repr\u00e9sent\u00e9 52\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9changes en 2021, selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Le chiffre a doubl\u00e9 depuis 2016. Mais, depuis fin f\u00e9vrier et le d\u00e9clenchement de la guerre par la Russie, la production agricole et industrielle de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e, ainsi que ses relations commerciales avec le reste du monde, l\u2019acc\u00e8s du pays \u00e0 la mer \u00e9tant bloqu\u00e9 par la marine russe.          Le produit int\u00e9rieur brut ukrainien devrait s\u2019effondrer de 35\u00a0% cette ann\u00e9e, selon une pr\u00e9vision du Fonds mon\u00e9taire international publi\u00e9e le 19\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne valide la suspension des droits de douane sur les produits ukrainiens","dateModified":"2022-05-24T16:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:56:40+00:00","articleBody":"     En repr\u00e9sailles aux sanctions britanniques visant la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9lus du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration russe, le Kremlin a interdit \u00e0 154\u00a0membres de la Chambre des lords, la Chambre haute du Parlement, d\u2019entrer sur son territoire, a annonc\u00e9, mardi, la diplomatie russe.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision prise en mars par le gouvernement de Grande-Bretagne d\u2019\u00e9tablir une liste de sanctions concernant presque tout le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration (\u2026), des restrictions sont introduites \u00e0 l\u2019encontre de 154\u00a0membres de la Chambre des lords\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration est la Chambre haute du Parlement russe.          Parmi les personnalit\u00e9s vis\u00e9es figure William Hague, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res conservateur. L\u2019homme d\u2019affaires d\u2019origine russe Evgeni Lebedev, fils du milliardaire russe et ex-agent du KGB Alexandre Lebedev, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en\u00a02020 Lord \u00e0 vie, faisant couler beaucoup d\u2019encre au Royaume Uni, ne figure, en revanche, pas sur cette liste.          La Chambre des lords compte environ 800 personnes. \u00ab\u00a0Les personnes, \u00e0 qui l\u2019entr\u00e9e dans notre pays est d\u00e9sormais ferm\u00e9e, ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des sanctions antirusses de Londres, destin\u00e9es \u00e0 isoler politiquement la Russie et \u00e0 d\u00e9truire son \u00e9conomie, ont us\u00e9 de leur autorit\u00e9 pour exacerber l\u2019hyst\u00e9rie antirusse en Grande-Bretagne, ont encourag\u00e9 la tendance politique russophobe des conservateurs britanniques\u00a0\u00bb, affirme-t-il encore.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit d\u2019entrer dans le pays \u00e0 287 \u00e9lus de la Chambre basse, au premier ministre, Boris Johnson, et plusieurs autres hauts responsables britanniques. De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni affirme avoir sanctionn\u00e9 plus d\u2019un millier de personnes et 100 entit\u00e9s, et notamment des oligarques repr\u00e9sentant plus de 117\u00a0milliards de livres sterling (137\u00a0milliards d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit l\u2019entr\u00e9e dans le pays \u00e0 154\u00a0membres de la Chambre des Lords","dateModified":"2022-05-24T16:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:49:11+00:00","articleBody":"           Un champ d\u2019orge dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, le 22 mai 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et a notamment \u00e9voqu\u00e9 les moyens de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes du pays, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Dmytro Kuleba a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons (\u2026) discut\u00e9 des moyens de d\u00e9bloquer les exportations ukrainiennes et d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.\u00a0\u00bb          L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a aggrav\u00e9 une crise alimentaire mondiale, les deux pays assurant \u00e0 eux seuls 30\u00a0% du commerce mondial de bl\u00e9. La Russie impose un blocus maritime \u00e0 l\u2019Ukraine, 5e exportateur mondial de bl\u00e9, et l\u2019Ukraine a min\u00e9 les abords de ses c\u00f4tes, notamment pour prot\u00e9ger le port d\u2019Odessa, principale porte de sortie de la production agricole du pays, a rappel\u00e9 lundi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley. \u00ab\u00a0C\u2019est important pour l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ukraine et bien au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0De nombreux pays dans le monde d\u00e9pendent des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Cette rencontre intervient alors que la Grande-Bretagne est en discussion avec les alli\u00e9s sur l\u2019envoi de navires de guerre en mer Noire pour prot\u00e9ger les transports de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiens, \u00e9crit le Times.\u00a0Une \u00ab\u00a0coalition des volont\u00e9s\u00a0\u00bb \u2013 comprenant certains pays de l\u2019OTAN et des pays d\u00e9pendant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, comme l\u2019Egypte \u2013 permettrait de briser le blocus russe en quelques semaines en fournissant un \u00ab\u00a0corridor de protection\u00a0\u00bb d\u2019Odessa vers le Bosphore, \u00e9crit le quotidien. Gabrielius Landsbergis, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Lituanien en a discut\u00e9 avec\u00a0Liz Truss, la secr\u00e9taire aux affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, poursuit le Times. Un porte-parole du gouvernement britannique, cit\u00e9 par le Guardian, affirme cependant que Londres n\u2019a aucune intention d\u2019envoyer la Royal Navy en mer Noire.          Lundi, le Danemark a apport\u00e9 une \u00e9bauche de solution \u00e0 ces questions\u00a0: il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir des missiles Harpoon \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chef du Pentagone, Lloyd Austin. Le Harpoon est habituellement embarqu\u00e9 \u00e0 bord de navires de guerre ou de sous-marins, voire d\u2019avions de combat, mais le Danemark est le seul pays \u00e0 avoir acquis la version modifi\u00e9e de ce lance-missiles qui est install\u00e9e sur un camion et devient ainsi une batterie de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re. Avec ce missile, le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e occup\u00e9e par la Russie, serait \u00e0 port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/fb7f538_5258953-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La question des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au c\u0153ur des discussions entre l\u2019Ukraine et les Occidentaux","dateModified":"2022-05-24T16:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:35:33+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions auxquelles j\u2019ai pris un grand plaisir \u00e0 r\u00e9pondre. En esp\u00e9rant vous avoir fait partager ma passion pour l\u2019ancien espace sovi\u00e9tique, aussi complexe que fascinant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-24T15:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:33:06+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, en \u00e9crivant votre livre, par quel(s) aspect(s) de la personnalit\u00e9 de M. Zelensky avez-vous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 ?     PAD         Bonjour, PAD, je dirais que c\u2019est son pedigree social et culturel, celui d\u2019un homme qui avait 13\u00a0ans au moment de la chute de l\u2019URSS (1991) et qui a donc peu \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par le monde sovi\u00e9tique. Je souligne aussi qu\u2019il est n\u00e9 \u00e0 Kryvy\u00ef Rih, dans la partie russophone de l\u2019Ukraine mais qui a aussi une \u00ab\u00a0m\u00e9moire\u00a0\u00bb cosaque\u2026 Bref, c\u2019est un homme de l\u2019entre-deux, temporel et g\u00e9ographique, qui, de ce fait, a en lui une sorte de plasticit\u00e9 qui l\u2019a amen\u00e9 \u00e0 se mettre au service de l\u2019histoire de ses compatriotes, d\u2019un peuple en pleine mutation historique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:27:19+00:00","articleBody":"    L'Ukraine n'annonce pas les pertes ukrainiennes, qui s'annoncent tr\u00e8s lourdes, comme du c\u00f4t\u00e9 russe. Zelesnky s'est-il pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 un conflit qui semble s'inscrire dans la longue dur\u00e9e ?    Stefan         Stefan, vous avez raison d\u2019insister sur ce point. C\u2019est un secret d\u2019Etat\u2026 Oui, manifestement l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un conflit long est envisag\u00e9e. M\u00eame si ces derni\u00e8res semaines, les observateurs tendent \u00e0 privil\u00e9gier celle d\u2019un conflit qui se stabiliserait dans le cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, selon une nouvelle ligne de front dans ce qui deviendrait une sorte de conflit semi-gel\u00e9, larv\u00e9\u2026 susceptible de reprendre \u00e0 n\u2019importe quel moment. Beaucoup d\u00e9pendra de l\u2019armement que l\u2019Occident fournira aux Ukrainiens, lesquels, eux, semblent r\u00e9solus \u00e0 bouter les Russes hors de tout leur territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:22:38+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment la dur\u00e9e \u00e9voqu\u00e9ee de l adh\u00e9sion de l Ukraine \u00e0 l UE, qui devrait prendre entre 10 et 20 ans selon Cl\u00e9ment Beaune, peut-elle inluencer la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident Zelensky?    Arthur         Bonjour, Arthur, sur le long terme, je crois que cela ne changera pas la strat\u00e9gie de l\u2019Ukraine. Comme d\u2019autres ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le choix a \u00e9t\u00e9 fait de se tourner vers l\u2019Occident, de se d\u00e9tourner de la Russie. Si l\u2019UE, ce n\u2019est pas pour demain, alors le pays se servira de cette perspective, f\u00fbt-elle lointaine, pour se r\u00e9former et se renforcer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:19:28+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour, V. Zelenski a t il \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 des soup\u00e7ons au sujet des Pandora Papers depuis qu'il symbolise activent la r\u00e9sistance de l'Occident?    memo         Bonjour \u00e0 vous, non, il ne l\u2019a pas \u00e9t\u00e9\u2026 La presse ukrainienne en a parl\u00e9, cela a fait pol\u00e9mique, mais l\u2019actualit\u00e9 grave qui travaille le pays a fait qu\u2019on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:15:45+00:00","articleBody":"    Tchat - La s\u00e9rie \"Serviteur du Peuple\" a-t-elle \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en Russie et ce personnage m\u00e9diatique a-t-il agac\u00e9 Poutine \u00e0 ce point qu'il pensait \"n'en faire qu'une bouch\u00e9e\" ?    Yeah         Bonjour \u00e0 vous, oui elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en Russie\u2026 \u00e0 tel point qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en langue russe. L\u00e0 \u00e9tait le march\u00e9 pour cette s\u00e9rie et pour une partie des productions de Kvartal 95, la soci\u00e9t\u00e9 de production t\u00e9l\u00e9visuelle de M. Zelensky. Cela n\u2019a pas agac\u00e9 M. Poutine\u2026 ce qui a agac\u00e9 ce dernier, cela a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir le 9\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019 \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une rencontre dite en \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb, que ce com\u00e9dien sans exp\u00e9rience politique a su lui tenir t\u00eate au sujet de la mise en \u0153uvre des accords de Minsk II (de 2015). Il n\u2019a rien c\u00e9d\u00e9 ce jour-l\u00e0, jour de la premi\u00e8re rencontre physique entre Poutine et Zelensky. On parle beaucoup d\u2019un Zelensky qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme un vrai chef d\u2019Etat au d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, mais en r\u00e9alit\u00e9 le 9\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019 il avait d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu\u2019il tiendrait t\u00eate \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:08:26+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident Zelenski est \u00ab Cash \u00bb, souvent provocateur et critique. S\u2019il emporte l\u2019adh\u00e9sion des foules, comment cela est-il appr\u00e9ci\u00e9 dans les chancelleries? A balancer de telles v\u00e9rit\u00e9s dans les milieux feutr\u00e9s de la diplomatie, quels en sont les effets b\u00e9n\u00e9fiques et n\u00e9gatifs ?    Xavier         Bonjour Xavier, je dois d\u2019abord souligner que ce c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0cash\u00a0\u00bb est une chose qui m\u2019a surpris dans sa communication. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 dire ce qu\u2019il pense \u00e0 M. Macron ou \u00e0 M.\u00a0Scholtz, le chancelier allemand, dont le soutien est pourtant si important pour l\u2019Ukraine. Cela ne pla\u00eet pas toujours, bien s\u00fbr, comme lorsqu\u2019il a reproch\u00e9 \u00e0 son homologue fran\u00e7ais de refuser de parler de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb \u00e0 propos des massacres de Boutcha. Je crois que cela sert M. Zelensky pour le moment, cela lui permet de ne pas avoir \u00e0 se retenir dans ces moments si cruciaux pour son pays. Les chancelleries s\u2019irritent parfois, mais ce qui l\u2019emporte ce sont les grandes questions g\u00e9opolitiques ou s\u00e9curitaires du moment et personne n\u2019a le temps de prendre cas de ces impolitesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T15:00:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nConstate-t-on une forme d'essoufflement de toutes ces apparitions m\u00e9diatiques de Volodymyr Zelensky, \u00e0 divers sommets, dans diverses assembl\u00e9es politiques ou manifestations culturelles ? On a un peu l'impression d'un num\u00e9ro bien rod\u00e9 maintenant... N'est-ce pas un risque, et comment lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne ?    trois virgule quatorze         Bonjour \u00e0 vous, vous avez raison, d\u2019autant que le nombre d\u2019apparitions augmente les risques de commettre des impairs. Cela dit, mon exp\u00e9rience de vingt\u00a0ans dans l\u2019ancien espace sovi\u00e9tique, en G\u00e9orgie notamment, m\u2019am\u00e8ne \u00e0 comprendre pourquoi il est pouss\u00e9 \u00e0 le faire. Les grandes puissances, occidentales notamment, regardent la r\u00e9gion surtout en s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 la Russie. Les puissances de seconde zone et les petits pays sont donc oblig\u00e9s de se battre pour rester dans le \u00ab\u00a0radar\u00a0\u00bb des grandes puissances. Sinon, Paris, Berlin, Washington, etc. trouveront bient\u00f4t de bonnes raisons de r\u00e9duire leur soutien \u00e0 Kiev, au nom de leurs int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:55:25+00:00","articleBody":"    TCHAT : pensez-vous que V. Zelinsky puisse accepter l'id\u00e9e d'une f\u00e9d\u00e9ration ou d'une conf\u00e9d\u00e9ration accordant une large autonomie aux territoires du Donbass et de Crim\u00e9e ? Cela pourrait laisser le temps \u00e0 l'Ukraine de se reconstruire et d'augmenter ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense afin de dissuader les Russes d'aller plus loin (en attendant un hypoth\u00e9tique futur changement de r\u00e9gime en Russie). Merci    Coyote         Bonjour Coyote, l\u2019id\u00e9e d\u2019une f\u00e9d\u00e9ration ou d\u2019une conf\u00e9d\u00e9ration ukrainienne est une id\u00e9e russe, du Kremlin. Elle appara\u00eet souvent en Occident comme une bonne id\u00e9e, mais il faut comprendre ce qu\u2019elle signifie pour Moscou. Elle signifie donner aux r\u00e9publiques fantoches de Donetsk et Louhansk un droit de veto sur les grandes orientations strat\u00e9giques de Kiev\u2026 c\u2019est-\u00e0-dire un droit de veto dans les mains de Moscou. Bref, f\u00e9d\u00e9ration ou conf\u00e9d\u00e9ration reviennent pour l\u2019Ukraine \u00e0 renoncer \u00e0 sa souverainet\u00e9. Personne en Ukraine, m\u00eame un pr\u00e9sident prorusse, ne serait en mesure d\u2019imposer cela. En ce sens, c\u2019est M. Poutine qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9aliste dans sa compr\u00e9hension de la question ukrainienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:50:24+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident a adopt\u00e9 la couleur kaki par solidarit\u00e9 avec les forces arm\u00e9es mais on ne le voit jamais avec des g\u00e9n\u00e9raux comme si c'\u00e9tait le peuple qui se d\u00e9fendait tout seul lui m\u00eame.Qui dirige r\u00e9ellement les op\u00e9rations militaires et que sait on des relations entre le pr\u00e9sident et les diff\u00e9rents chefs d'\u00e9tat major?    France 31         Bonjour \u00e0 vous, vous soulignez un point particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. Souvent depuis trois mois, on tend \u00e0 le qualifier de \u00ab\u00a0chef de guerre\u00a0\u00bb. Mais je n\u2019ai pas non plus l\u2019impression qu\u2019il en est un v\u00e9ritablement, m\u00eame si ses fonctions l\u2019am\u00e8nent \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00ab\u00a0militaires\u00a0\u00bb \u00e9videmment. On a effectivement l\u2019impression que l\u2019arm\u00e9e fonctionne de fa\u00e7on relativement autonome et que le pr\u00e9sident Zelensky se concentre plut\u00f4t sur l\u2019aspect diplomatique et l\u2019image du pays \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et dans le pays. Tr\u00e8s peu d\u2019informations circulent sur ses rapports avec les dirigeants de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, aucune v\u00e9ritable pol\u00e9mique, par exemple, n\u2019a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e au sujet de d\u00e9saccords entre la pr\u00e9sidence et l\u2019\u00e9tat-major.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T14:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:43:47+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Volodymyr Zelensky reproche souvent \u00e0 de nombreux pays de ne pas suffisamment sanctionner la Russie, de continuer \u00e0 financer la guerre en continuant \u00e0 commercer avec elle, de ne pas livrer \u00e0 l'Ukraine assez d'armes et munitions etc. Est-ce dans le caract\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien de se montrer aussi exigeant ou le fait-il seulement \u00e0 la demande de ses conseillers ?    Adam         Bonjour Adam, je crois que, s\u2019il est aussi \u00ab\u00a0exigeant\u00a0\u00bb, ce n\u2019est pas \u00e0 la demande de ses conseillers, mais parce qu\u2019il a conscience d\u2019avoir un peuple uni derri\u00e8re lui et qui se bat \u00e0 la vie \u00e0 la mort. Ceux qui risquent leur vie, se sacrifient, ce sont ses compatriotes sur le front. Zelensky a une conscience aigu\u00eb de n\u2019avoir d\u2019autre choix que de les aider du mieux qu\u2019il peut avec les pouvoirs qu\u2019il a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T14:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:36:44+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour et merci pour votre live indispensable et \u00e0 R\u00e9gis Gent\u00e9 pour sa participation. Est-ce que Volodymyr Zelensky n'a vraiment rien \u00e0 se reprocher dans la gestion des affaires courantes de l'\u00e9tat avant le 24 f\u00e9vrier ? Est-ce qu'il est vraiment \"propre\" ou est-il simplement du bon c\u00f4t\u00e9 pour l'occident?     Merci LM         Bonjour \u00e0 vous, nous revenons largement dans le livre sur les choses que Zelensky a, selon vos termes, \u00ab\u00a0\u00e0 se reprocher dans la gestion des affaires courantes avant le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb. Collusion avec l\u2019oligarque Ihor Kolomo\u00efsky, pressions sur son pr\u00e9d\u00e9cesseur Petro Porochenko, lutte contre la corruption inefficace\u2026 En plus de son refus de prendre au s\u00e9rieux le renseignement am\u00e9ricain quant aux intentions guerri\u00e8res de Poutine. Le tout m\u00eal\u00e9 de bonnes intentions, par exemple, de r\u00e9duire l\u2019influence des oligarques dans la vie politique nationale.          Le personnage convient, certes, \u00e0 l\u2019Occident, et cela explique sa bonne image chez nous, mais il a aussi, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, su incarner le combat que m\u00e8ne son pays, \u00eatre pr\u00e9sent malgr\u00e9 le danger et mobiliser l\u2019opinion internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:27:19+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'il faille d'ores-et-d\u00e9j\u00e0 envisager un compromis territorial en Ukraine ? Les occidentaux sont-ils vraiment pr\u00eats, sans se diviser, \u00e0 financer une guerre \u00e9ternelle contre la Russie ?    Brest-Litovsk         Bonjour Brest-Litovsk, question cruciale en effet\u2026 Zelensky a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que s\u2019il devait y avoir des concessions territoriales, cela devrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum par le peuple ukrainien. Et c\u2019est bien l\u00e0 que doit se prendre la d\u00e9cision. Cela dit, la question se pose aussi aux Occidentaux, vous avez raison, car on voit bien que le niveau de fourniture d\u2019armement \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e9cidera largement du sort de la guerre, et de sa dur\u00e9e. Envisager un \u00ab\u00a0compromis territorial\u00a0\u00bb reviendrait de fait \u00e0 ent\u00e9riner l\u2019agression russe, sans rien r\u00e9gler sur le fond. Moscou ne cherche NULLEMENT des gains territoriaux dans le Donbass, mais \u00e0 contr\u00f4ler Kiev, c\u2019est-\u00e0-dire contr\u00f4ler le pouvoir ukrainien. Accepter des gains territoriaux risque fort de ne repr\u00e9senter qu\u2019une pause dans la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:12:50+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-acteur devenu pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a acquis une stature internationale, en incarnant la r\u00e9sistance ukrainienne et en ma\u00eetrisant une communication bien rod\u00e9e.          Posez vos questions \u00e0 R\u00e9gis Gent\u00e9, coauteur de Volodymyr Zelensky, dans la t\u00eate d\u2019un h\u00e9ros (Robert Laffont), qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a030.          Merci de pr\u00e9ciser \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: chef de guerre, communicant\u2026 posez vos questions sur la strat\u00e9gie de Volodymyr Zel...","dateModified":"2022-05-24T14:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T14:01:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nque peut-on ou doit-on penser du survol de c\u00f4tes japonaises par des avions russes et chinois? est-ce un d\u00e9but de coop\u00e9ration militaire montrant un rapprochement encore + sensible de ces deux pays? est-ce le premier vrai signe d'une prochaine aide chinoise militaire vers la russie?    nucleides         Bonjour nucleides,          Ces vols sino-russes ont co\u00efncid\u00e9 avec la tenue \u00e0 Tokyo d\u2019un sommet du \u00ab\u00a0Quad\u00a0\u00bb, alliance informelle rassemblant les dirigeants des Etats-Unis, du Japon, de l\u2019Australie et de l\u2019Inde, tous pr\u00e9occup\u00e9s par l\u2019influence militaire croissante de la Chine en Asie-Pacifique. \u00ab\u00a0Deux bombardiers chinois ont rejoint deux bombardiers russes en mer du Japon et ont effectu\u00e9 un vol group\u00e9 vers la mer de Chine orientale\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense japonais, Nobuo Kishi.          P\u00e9kin a confirm\u00e9 ces vols, affirmant qu\u2019ils entraient dans le cadre du \u00ab\u00a0plan annuel de coop\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb entre la Chine et la Russie. Les avions chinois et russes n\u2019ont toutefois pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien japonais, et il s\u2019agissait de la quatri\u00e8me fois que de tels vols group\u00e9s avaient lieu \u00e0 proximit\u00e9 du Japon depuis novembre\u00a02021, a pr\u00e9cis\u00e9 ult\u00e9rieurement le minist\u00e8re de la d\u00e9fense japonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T14:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T13:27:50+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la ville de Svitlodarsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon des responsables ukrainiens. Les Russes sont entr\u00e9s dans la ville ce matin, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire ukrainienne de Svitlodarsk, Sergue\u00ef Goshko, \u00e0 une station de radio ukrainienne. \u00ab\u00a0Ils accrochent actuellement leur chiffon sur le b\u00e2timent administratif\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Goshko, faisant r\u00e9f\u00e9rence au drapeau russe. Avant le d\u00e9but de la guerre, Svitlodarsk comptait une population de 11\u00a0000\u00a0habitants.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, des images montrant des soldats russes dans la ville, hissant le drapeau russe sur la mairie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe prend la ville de Svitlodarsk","dateModified":"2022-05-24T13:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:43:08+00:00","articleBody":"           Des gens prennent le m\u00e9tro \u00e0 Kharkiv, le 24 mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP           Apr\u00e8s pr\u00e8s de trois mois d\u2019interruption en raison de l\u2019offensive russe sur la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, le m\u00e9tro de Kharkiv, qui a longtemps accueilli des personnes se prot\u00e9geant des tirs d\u2019artillerie, circule de nouveau le 24\u00a0mai\u00a02022.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/2419168_5274842-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le m\u00e9tro reprend du service ","dateModified":"2022-05-24T12:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:37:30+00:00","articleBody":"     La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH) a demand\u00e9 \u00e0 Kiev de mettre \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb en s\u00e9curit\u00e9 deux migrants retenus pr\u00e8s d\u2019Odessa, non loin du front, une situation d\u00e9nonc\u00e9e par des ONG qui pointent d\u2019autres cas similaires, a-t-on appris mardi aupr\u00e8s de la CEDH et de l\u2019avocate des migrants.          Le gouvernement ukrainien \u00ab\u00a0devrait d\u00e9placer imm\u00e9diatement les requ\u00e9rants vers une zone plus s\u00fbre [dans le pays] et prendre toutes les mesures jug\u00e9es n\u00e9cessaires pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 face au conflit arm\u00e9 en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la Cour dans sa d\u00e9cision rendue vendredi, dont l\u2019AFP a obtenu copie. \u00ab\u00a0L\u2019un  [des requ\u00e9rants], d\u2019origine palestinienne, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mais rien pour l\u2019instant n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour l\u2019autre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP leur avocate, Me\u00a0Daria Sartori, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9, \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, la nationalit\u00e9 de ce dernier.          Elle avait saisi la Cour bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg selon une proc\u00e9dure d\u2019urgence qui permet d\u2019ordonner des \u00ab\u00a0mesures provisoires\u00a0\u00bb lorsque les requ\u00e9rants sont expos\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0un risque r\u00e9el de dommages irr\u00e9parables\u00a0\u00bb. La CEDH a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s ukrainiennes de lui fournir des informations relatives notamment aux conditions de d\u00e9tention et aux moyens qu\u2019elles entendent d\u00e9ployer pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger leur vie\u00a0\u00bb. Kiev a jusqu\u2019au 30\u00a0mai pour r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La CEDH demande \u00e0 l\u2019Ukraine de mettre en s\u00e9curit\u00e9 des migrants retenus pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-05-24T12:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:28:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous nous avez donn\u00e9 plus t\u00f4t dans ce direct le nombre d'ukrainiens acceuilli en France. Auriez-vous ces chiffres pour d'autres pays d'Europe ? Je me pose notamment la question pour la Pologne, en premi\u00e8re ligne, et l'Allemagne, en 2e, o\u00f9 les gae de Berlin voyait arriver un flot continu il y a peu.    H\u00e9l\u00e8ne         Bonjour H\u00e9l\u00e8ne,          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recense le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays voisins. Sur leur site, vous pourrez lire que plus de 3\u00a0524\u00a0200\u00a0Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis en Pologne au 23\u00a0mai. Concernant l\u2019Allemagne, le journal Zeit Online annon\u00e7ait le 18\u00a0mai que plus de 700\u00a0000\u00a0Ukrainiens \u00e9taient arriv\u00e9s dans le pays depuis le d\u00e9but du conflit avec la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T12:00:06+00:00","articleBody":"      Les troupes russes intensifient, mardi, leur offensive sur la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de Louhansk, essayant de cerner les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a aussi \u00e9voqu\u00e9 d\u2019intenses combats en cours dans les environs de Popasna et de Bakhmout.          Environ 200\u00a0cadavres retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble \u00e0 Marioupol, selon le conseiller du maire de la ville.          Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.          \u00ab\u00a0Les prochaines semaines de guerre seront difficiles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les occupants russes s\u2019efforcent de montrer qu\u2019ils n\u2019abandonneront pas les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv, qu\u2019ils ne rendront pas la r\u00e9gion de Kherson [sud], les territoires occup\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia [sud-est] et le Donbass\u00a0\u00bb, o\u00f9 ils cherchent \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9liminer tout ce qui est vivant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-05-24T12:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:52:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe et le secr\u00e9taire du puissant Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie ont tous deux laiss\u00e9 entendre mardi que Moscou allait devoir combattre longtemps en Ukraine pour atteindre les objectifs de son intervention, entr\u00e9e dans son quatri\u00e8me mois.          \u00ab\u00a0Nous continuons l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation de tous les objectifs, peu importe l\u2019\u00e9norme aide occidentale au r\u00e9gime de Kiev et la pression sans pr\u00e9c\u00e9dent des sanctions\u00a0\u00bb, a dit le ministre Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence avec des homologues de l\u2019ex-URSS partiellement retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Selon lui, les efforts russes pour \u00e9viter de faire des victimes civiles \u00ab\u00a0ralentissent, bien s\u00fbr, le tempo de l\u2019offensive, mais cela est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t, dans une rare interview accord\u00e9e au journal russe Argoumenty i Fakty, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Nikola\u00ef Patrouchev, a signifi\u00e9 que les op\u00e9rations militaires dureraient le temps qu\u2019il faudra. \u00ab\u00a0Nous ne courons pas apr\u00e8s les d\u00e9lais, a-t-il dit, relevant que\u00a0les objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident [Vladimir Poutine] seront remplis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne peut en \u00eatre autrement, la v\u00e9rit\u00e9 est de notre c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De hauts responsables russes admettent que le conflit en Ukraine va durer","dateModified":"2022-05-24T11:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#467001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:42:57+00:00","articleBody":"     Veronika Belotserkovska\u00efa, blogueuse et autrice de plusieurs livres de cuisine qui vit en France, est accus\u00e9e de discr\u00e9diter l\u2019arm\u00e9e russe et son offensive en Ukraine. Le tribunal a ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention par contumace, selon l\u2019agence Tass. Il lui est reproch\u00e9 de s\u2019\u00eatre exprim\u00e9e sur l\u2019offensive sur son compte Instagram.          Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, un autre blogueur, Michael Nacke, qui anime hors de Russie un blog vid\u00e9o sur YouTube comptant plus de 700\u00a0000 abonn\u00e9s, avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du m\u00eame crime et la justice avait \u00e9galement ordonn\u00e9 son placement en d\u00e9tention par contumace.          La diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res sur les forces arm\u00e9es russes est passible d\u2019une lourde peine de prison et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie en droit russe juste apr\u00e8s que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il est ainsi notamment interdit d\u2019employer les termes de guerre ou d\u2019invasion au sujet de l\u2019offensive russe, ou d\u2019accuser l\u2019arm\u00e9e de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe ordonne l\u2019arrestation d\u2019une blogueuse","dateModified":"2022-05-24T11:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:23:54+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a lanc\u00e9, mardi, un appel urgent \u00e0 une action internationale pour pr\u00e9venir une crise alimentaire mondiale qui, selon elle, est malicieusement attis\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.                    \u00ab\u00a0L\u2019artillerie russe bombarde les entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 travers l\u2019Ukraine \u2013 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u2013 et les navires de guerre russes en mer Noire bloquent les navires ukrainiens remplis de bl\u00e9 et de graines de tournesol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 von der Leyen dans un discours, d\u00e9non\u00e7ant ce qu\u2019elle a appel\u00e9 \u00ab\u00a0le chantage de la Russie\u00a0\u00bb. L\u2019Europe \u00ab\u00a0travaille dur pour acheminer les c\u00e9r\u00e9ales vers les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, y compris 20\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 actuellement bloqu\u00e9es en Ukraine, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-05-24T11:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:13:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un entretien avec la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, en visite \u00e0 Paris, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 de l\u2019Europe, Cl\u00e9ment Beaune, s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb mardi que l\u2019Ukraine ferait un jour partie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), tout en insistant sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne permettant d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une perspective\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en attendant une adh\u00e9sion effective.                    Dimanche, M.\u00a0Beaune avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendrait \u00ab\u00a0dix \u00e0 quinze\u00a0ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai donn\u00e9 des dates illustratives pour expliquer qu\u2019un processus d\u2019int\u00e9gration compl\u00e8te \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne est long\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre, mardi, en vantant de nouveau l\u2019id\u00e9e d\u2019une communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne. Propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, ce projet aux contours encore tr\u00e8s flous n\u2019a pas suscit\u00e9 l\u2019enthousiasme des pays potentiellement concern\u00e9s, au premier rang desquels l\u2019Ukraine qui craint des man\u0153uvres dilatoires.          \u00ab\u00a0Il faut sans attendre avoir un projet politique partag\u00e9 qui permette \u00e0 l\u2019Ukraine, au peuple ukrainien, aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent d\u2019avoir avec l\u2019Europe une coop\u00e9ration politique dans certains domaines tr\u00e8s concrets, \u00e7a peut \u00eatre sur l\u2019\u00e9nergie, sur les transports, sur l\u2019alimentation\u2026 \u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, insistant de nouveau sur le fait que le projet ne repr\u00e9sentait pas \u00ab\u00a0une alternative\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion mais \u00ab\u00a0un compl\u00e9ment\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes convenus de discuter des d\u00e9tails et des subtilit\u00e9s du projet\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Mme\u00a0Stefanishyna. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine fait d\u00e9j\u00e0 partie de la famille europ\u00e9enne. Nous esp\u00e9rons bien que le statut de candidat lui sera accord\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. L\u2019UE doit se prononcer fin juin sur la demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre fran\u00e7ais charg\u00e9 de l\u2019Europe \u00ab\u00a0convaincu que l\u2019Ukraine fera partie de l\u2019Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-05-24T11:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T11:02:55+00:00","articleBody":"     Une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019ONG anticorruption Transparency France, le 20\u00a0mai, au Parquet national financier (PNF), pour des faits de \u00ab\u00a0blanchiment, non-justification de ressources, recel et complicit\u00e9 de ces trois infractions\u00a0\u00bb, selon les informations obtenues par Le Monde.                    Elle vise les conditions dans lesquelles certains oligarques et proches du r\u00e9gime de Vladimir Poutine se sont constitu\u00e9 un important patrimoine immobilier, entre 2003 et 2018, sur la C\u00f4te d\u2019Azur, la C\u00f4te basque, l\u2019Ouest parisien et dans des stations de ski des Alpes.          Pour en savoir plus\u00a0:                     Lire aussi :  Dans l\u2019affaire des avoirs des oligarques russes en France, l\u2019ONG Transparency porte plainte                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Transparency porte plainte dans l\u2019affaire des avoirs des oligarques russes en France","dateModified":"2022-05-24T11:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:55:17+00:00","articleBody":"     La Russie pr\u00e9pare la suppression d\u2019une limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e, selon l\u2019ordre du jour de mercredi de la Douma, chambre basse du parlement russe, un texte d\u00e9pos\u00e9 en pleine offensive contre l\u2019Ukraine. Selon une note explicative du projet de loi, seuls les citoyens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 40\u00a0ans sont actuellement autoris\u00e9s \u00e0 conclure un premier contrat avec l\u2019arm\u00e9e. Pour les citoyens \u00e9trangers, la fen\u00eatre est de 18 \u00e0 30\u00a0ans.          Or, \u00ab\u00a0pour l\u2019utilisation d\u2019armes de haute pr\u00e9cision, le fonctionnement d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires, des sp\u00e9cialistes hautement professionnels sont n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, donc plus \u00e2g\u00e9s. Cette loi permettrait d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0attirer des sp\u00e9cialistes dans des domaines populaires, principalement li\u00e9s aux civils (soutien m\u00e9dical, ing\u00e9nierie, maintenance, exploitation, communications,\u00a0etc.) pour le service militaire sous contrat\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le document.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9pare une loi abolissant la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-24T11:03:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:38:49+00:00","articleBody":"     Moscou a mis toutes ses forces dans la bataille, apr\u00e8s ses \u00e9checs dans le nord du pays, et vise la conqu\u00eate des derniers territoires des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk encore sous contr\u00f4le ukrainien.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/d35b5f2_1653388244135-inter-2122-donbass-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front du Donbass, Moscou continue d\u2019avancer","dateModified":"2022-05-24T10:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:33:55+00:00","articleBody":"           Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, lors d\u2019une session de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos, le 24\u00a0mai\u00a02022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           La Su\u00e8de et la Finlande participeront au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) qui se tiendra \u00e0 Madrid du 28 au 30\u00a0juin, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, en marge de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos. Rompant avec des d\u00e9cennies de non-alignement, la Finlande et la Su\u00e8de ont formalis\u00e9 le 18\u00a0mai leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/5017dd6_5273049-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid en juin, selon le pr\u00e9sident du gouvernement espa...","dateModified":"2022-05-24T10:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:23:08+00:00","articleBody":"     Piotr Andriouchtchenko, conseiller du maire de Marioupol, a annonc\u00e9 que les corps d\u2019environ 200\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les sous-sols d\u2019un immeuble de la ville, selon le m\u00e9dia The Kyiv Independent. Sur Telegram, les autorit\u00e9s locales ont pr\u00e9cis\u00e9\u00a0qu\u2019un \u00ab\u00a0grand nombre de cadavres ont \u00e9t\u00e9 entass\u00e9s dans une morgue de fortune pr\u00e8s du m\u00e9tro dans la rue. La ville s\u2019est transform\u00e9e en un cimeti\u00e8re continu\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 200\u00a0cadavres retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble \u00e0 Marioupol, selon le conseiller du ma...","dateModified":"2022-05-24T10:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T10:18:55+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, il y a trois mois, la Russie est la cible de nombreuses repr\u00e9sailles num\u00e9riques, qui ont fait redescendre de son pi\u00e9destal ce pays r\u00e9put\u00e9 en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie sous le feu des cyberattaques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T10:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:49:05+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9 mardi par contumace le blogueur russe Micha\u00efl Nake, accus\u00e9 d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations mensong\u00e8res sur les forces arm\u00e9es russes, selon le tribunal Basmani de Moscou, \u00e0 de la prison. M. Nake anime hors de Russie un blog vid\u00e9o sur YouTube comptant plus de 700 000\u00a0abonn\u00e9s.          Ce crime passible d\u2019une lourde peine de prison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini en droit russe juste apr\u00e8s que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Il est ainsi notamment interdit d\u2019employer les termes de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb ou d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019offensive russe, ou d\u2019accuser l\u2019arm\u00e9e de crimes de guerre.          De nombreux critiques du r\u00e9gime mais aussi de simples internautes critiques de cet assaut font l\u2019objet de poursuites de ce type ou ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s, comme l\u2019opposant Vladimir Kara-Mourza ou de l\u2019artiste Alexandra Skotchilenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe ordonne l\u2019arrestation d\u2019un blogueur pour avoir discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-24T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:40:09+00:00","articleBody":"     Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 ce matin sur Telegram que \u00ab\u00a0quatre\u00a0civils [\u00e9taie]nt morts dans un gratte-ciel \u00e0 Sievierodonetsk. Les Russes bombardent le centre r\u00e9gional de mani\u00e8re chaotique et ininterrompue. La trag\u00e9die s\u2019est produite dans les vieux quartiers de la ville\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Lorsque la police est arriv\u00e9e, ils ont trouv\u00e9 les corps de deux\u00a0hommes et d\u2019une femme sans signe de vie. Une autre femme a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e. Elle a re\u00e7u les premiers soins et a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e, mais est morte en salle d\u2019op\u00e9ration. Tous les quatre vivaient probablement dans le m\u00eame immeuble. Hier, cette rue a \u00e9t\u00e9 fortement bombard\u00e9e \u2013 plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es. Dans la ville, au moins six maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, ainsi qu\u2019\u00e0 Lyssytchansk, o\u00f9 un homme a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de l\u2019une des tours. Nous avons re\u00e7u des informations selon lesquelles l\u2019ennemi avait de nouveau bombard\u00e9 le b\u00e2timent de l\u2019internat r\u00e9gional pour enfants \u00e0 Hirske avec deux\u00a0jours de retard. Il y a aussi des rapports constants sur les logements d\u00e9truits \u00e0 Popasna et Roubijne.                L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 toutes ses forces dans la bataille pour finir d\u2019encercler, puis conqu\u00e9rir, les villes jumelles de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, ce qui lui permettrait de contr\u00f4ler la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, un de ses objectifs affich\u00e9s dans le Donbass. \u00ab\u00a0L\u2019intensit\u00e9 des tirs contre Sievierodonetsk s\u2019est d\u00e9multipli\u00e9e, ils d\u00e9truisent la ville\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, pr\u00e9cisant que 15\u00a0000\u00a0habitants s\u2019y trouveraient encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quatre civils sont morts dans un gratte-ciel \u00e0 Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion...","dateModified":"2022-05-24T09:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:31:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, il me semble que Saporija est \u00e0 nouveau sous contr\u00f4le russe. Avez vous des nouvelles de la situations la centrale nucl\u00e9aire? Merci.     Ben         Bonjour Ben,          Le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, avait annonc\u00e9 jeudi dernier, vouloir couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Mais l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom avait r\u00e9pondu que la centrale approvisionnait toujours l\u2019Ukraine en \u00e9lectricit\u00e9. Les Russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas la capacit\u00e9 technique de fournir de l\u2019\u00e9nergie depuis la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un porte-parole, Leonid Oliynyk. \u00ab\u00a0Cela requiert du temps et de l\u2019argent. C\u2019est comme construire un pont en Crim\u00e9e. Et dans un mois ou deux, nous reprendrons tout sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi.          Ce matin, Energoatom a annonc\u00e9, sur Telegram, que \u00ab\u00a0depuis le 24\u00a0mai\u00a02022, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia continue de fonctionner dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia respecte les normes de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, radiologique et environnementale. Sur le territoire du site industriel et de la zone de protection sanitaire, les conditions \u00e9cologiques, d\u2019incendie et de rayonnement sont dans la norme.           De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, lundi soir, dans son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne\u00a0:           Les occupants russes s\u2019efforcent de montrer qu\u2019ils n\u2019abandonneront pas les zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), qu\u2019ils ne rendront pas la r\u00e9gion de Kherson (sud), les territoires occup\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia (sud-est) et le Donbass (est). Ils avancent quelque part. Ils renforcent leurs positions ailleurs.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T09:38:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:19:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes pilonnent d\u00e9sormais les positions russes avec des syst\u00e8mes d\u2019artillerie occidentaux tout nouvellement achemin\u00e9s, a annonc\u00e9 un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Les combats continuent de faire rage sur de vastes pans de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019Ukraine utilisait en grande partie des obusiers h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Mais, ces derni\u00e8res semaines, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie dernier cri fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par des pays \u00e9trangers, dont des M777 am\u00e9ricains, sont arriv\u00e9s sur la ligne de front. Washington et l\u2019Europe ont consacr\u00e9 des milliards d\u2019euros en armement pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 repousser l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, mieux \u00e9quip\u00e9e que la sienne.          \u00ab\u00a0Ces syst\u00e8mes sont maintenant utilis\u00e9s par les forces arm\u00e9es ukrainiennes et ils le sont avec beaucoup de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a fait savoir le capitaine Dmytro Pletentchouk, de l\u2019administration militaire de Mykola\u00efv, sans r\u00e9v\u00e9ler les positions sur lesquelles ils se trouvaient. \u00ab\u00a0Nos ennemis en sont tr\u00e8s affect\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, pr\u00e9cisant que les \u00e9changes de tirs d\u2019artillerie avaient lieu dans la r\u00e9gion\u00a0\u00ab\u00a0chaque jour et chaque nuit\u00a0\u00bb\u00a0.          Selon lui, la ligne de front pr\u00e8s de cette ville portuaire s\u2019est largement stabilis\u00e9e apr\u00e8s la tentative des forces russes de prendre Mykola\u00efv dans les premi\u00e8res semaines de la guerre. La ville demeure un bouclier strat\u00e9gique prot\u00e9geant Odessa, le plus grand port ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front, les Ukrainiens utilisent de l\u2019artillerie fournie par l\u2019Occident","dateModified":"2022-05-24T09:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:12:28+00:00","articleBody":"     Le compte Twitter de renseignement en sources ouvertes OSINTtechnical, dont l\u2019auteur collabore avec le UK Defence journal, publie les premi\u00e8res images d\u2019obusier automoteur CAESAR ACS 155\u00a0mm fourni par la France \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images d\u2019obusier pr\u00eat\u00e9 par la France \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-24T09:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T09:05:42+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, 85\u00a0000\u00a0Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile (ADA) en France, a expliqu\u00e9, mardi, le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi. Il ajoute que 45\u00a0000\u00a0cartes de paiement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 ce jour \u00e0 des familles qui ont quitt\u00e9 le conflit le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"85\u00a0000\u00a0Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile en France","dateModified":"2022-05-24T10:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T08:33:39+00:00","articleBody":"     Au nord, dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, les habitants faisaient la queue pour des rations de th\u00e9, de sucre, de p\u00e2tes et de c\u00e9r\u00e9ales, brandissant des sacs en plastique pour recevoir des tasses de farine et d\u2019autres fournitures, selon l\u2019agence Associated Press. Un travailleur humanitaire a d\u00e9clar\u00e9 que beaucoup avaient fui la ville alors qu\u2019elle \u00e9tait assi\u00e9g\u00e9e et \u00e9taient revenus, manquant d\u2019un revenu r\u00e9gulier et des moyens de nourrir leurs familles sans aide. \u00ab\u00a0Nous commen\u00e7ons \u00e0 observer aussi quelques retours au travail, notamment dans les r\u00e9gions de Kiev et de Kharkiv\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le ministre du commerce ext\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, Taras Kachka, \u00e0 l\u2019occasion du sommet de Davos.                Des gens font la queue pour recevoir de la farine \u00e0 Kharkiv, le 23\u00a0mai\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/2771a85_bf652c47323944d8b7f5583bc0709cf3-bf652c47323944d8b7f5583bc0709cf3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-24T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T08:21:59+00:00","articleBody":"     De violents combats faisaient rage dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes ont intensifi\u00e9 leurs bombardements au-del\u00e0 des lignes de front, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, dans son point quotidien de la situation sur le terrain publi\u00e9 sur Twitter.           La Russie (\u2026) cherche \u00e0 encercler Sievierodonetsk, Lyssytchansk et Roubijne. A l\u2019heure actuelle, les axes nord et sud de cette op\u00e9ration sont s\u00e9par\u00e9s par environ 25\u00a0km de territoire sous contr\u00f4le ukrainien. Il y a eu une forte r\u00e9sistance ukrainienne avec des forces occupant des positions d\u00e9fensives bien retranch\u00e9es. (\u2026) La Russie a cependant obtenu quelques succ\u00e8s localis\u00e9s, dus en partie \u00e0 la concentration des unit\u00e9s d\u2019artillerie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a intensifi\u00e9 ses op\u00e9rations dans le Donbass, estime le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-05-24T08:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T08:05:52+00:00","articleBody":"     Un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe est possible, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck, alors que le sujet ne fait pour l\u2019instant pas l\u2019unanimit\u00e9 n\u00e9cessaire au sein des Vingt-Sept. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus que quelques Etats, surtout la Hongrie, qui ont signal\u00e9 des probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Habeck, lundi soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ZDF. Mais \u00ab\u00a0les discussions se poursuivent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0je pense que nous allons r\u00e9ussir une perc\u00e9e d\u2019ici \u00e0 quelques jours\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la fin des importations de charbon russe \u00e0 partir d\u2019ao\u00fbt prochain. Mais un embargo sur le p\u00e9trole d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e est encore en cours de discussion. \u00ab\u00a0Un embargo est \u00e0 port\u00e9e de main\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Habeck, les sanctions europ\u00e9ennes devant \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe possible \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 quelques jours\u00a0\u00bb, selon le ministre d...","dateModified":"2022-05-24T08:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T07:28:31+00:00","articleBody":"     Moscou a mis toutes ses forces dans la bataille, apr\u00e8s ses \u00e9checs dans le nord du pays, et vise la conqu\u00eate des derniers territoires des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk encore sous contr\u00f4le ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T07:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T06:29:55+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que la Russie \u00e9tudierait toute offre des Occidentaux pour r\u00e9tablir leurs liens et d\u00e9terminerait alors si cela est n\u00e9cessaire. Au cours d\u2019une s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Moscou, Sergue\u00ef Lavrov a reproch\u00e9 aux pays occidentaux d\u2019avoir adopt\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb\u00a0depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0S\u2019ils [les Occidentaux] veulent proposer quelque chose pour reprendre les relations, alors nous \u00e9tudierons avec s\u00e9rieux si c\u2019est quelque chose dont nous avons besoin ou non\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de la diplomatie russe, d\u2019apr\u00e8s des propos publi\u00e9s sur le site de son minist\u00e8re. Sergue\u00ef Lavrov a formul\u00e9 ses griefs \u00e0 l\u2019\u00e9gard des pays occidentaux, selon lui d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 modifier les r\u00e8gles des relations internationales au d\u00e9triment de la Russie.          Il a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019objectif de Moscou \u00e9tait d\u00e9sormais de renforcer les liens avec P\u00e9kin. \u00ab\u00a0Maintenant que l\u2019Occident a adopt\u00e9 une position \u201cdictatoriale\u201d, nos liens \u00e9conomiques avec la Chine vont cro\u00eetre encore plus rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, ajoutant que la Chine disposait de technologies d\u2019information et de communication\u00a0\u00ab\u00a0en rien inf\u00e9rieures\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 celles de l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pas certaine qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de r\u00e9tablir les liens avec les Occidentaux","dateModified":"2022-05-24T06:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T05:42:08+00:00","articleBody":"     En trois mois, des milliers de personnes, civils et militaires, ont p\u00e9ri, sans qu\u2019il existe un bilan chiffr\u00e9. Pour la seule ville de Marioupol, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlent toutefois de 20\u00a0000\u00a0morts. Sur le plan militaire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9value les pertes russes \u00e0 plus de 29\u00a0200\u00a0hommes, 204\u00a0avions et pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0chars depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019Ukraine n\u2019a fourni aucune indication quant \u00e0 ses propres pertes militaires.          Le Kremlin pour sa part a admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s, une bonne source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un chiffre estim\u00e9 de l\u2019ordre de 15\u00a0000. Ces pertes sur trois mois avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, souligne le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          La guerre a aussi chamboul\u00e9 la d\u00e9mographie du pays\u00a0: plus de 8\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,5\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,4\u00a0millions \u2013 en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-24T07:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:58:00+00:00","articleBody":"           Une maison d\u00e9truite par les frappes russes en plein centre ville. Bakhmout, oblast de Donetsk le 23 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           La chute de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, donnerait aux Russes le contr\u00f4le d\u2019un carrefour crucial qui sert actuellement de centre de commandement impromptu pour une grande partie de l\u2019effort de guerre ukrainien. Les habitants, en tout cas, rechignent \u00e0 fuir, malgr\u00e9 les risques. \u00ab\u00a0Nous avons atteint un point o\u00f9 nous sommes en train de rendre les \u00e9vacuations obligatoires\u00a0\u00bb, avance m\u00eame le chef de l\u2019administration militaire de Bakhmout, Serhi Kalian.          Or, dans ce secteur, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a am\u00e9lior\u00e9 sa position tactique, sur le territoire de Vassylivka\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, mardi matin, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook, qui assure que \u00ab\u00a0la plus grande activit\u00e9 hostile\u00a0\u00bb est observ\u00e9e \u00ab\u00a0pr\u00e8s de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          Selon lui, les Russes visent \u00ab\u00a0\u00e0 encercler les villes de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk, avec un acc\u00e8s ult\u00e9rieur \u00e0 la fronti\u00e8re administrative de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb pour y parfaire leur mainmise. Sievierodonetsk est bombard\u00e9e \u00ab\u00a024\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb par les Russes, qui \u00ab\u00a0utilisent la tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e, ils d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la ville\u00a0\u00bb, avait alert\u00e9, dimanche, le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/8498497_1653379105157-oblast-donestk-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chute de Bakhmout pourrait mettre toute la r\u00e9gion de Donetsk en p\u00e9ril","dateModified":"2022-05-24T11:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:30:32+00:00","articleBody":"           Le march\u00e9 de Barabachovo \u00e0 Kharkiv, d\u00e9truit par les bombardements, photographi\u00e9 le 23\u00a0mai\u00a02022. Avant la guerre, c\u2019\u00e9tait le plus grand march\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, 15\u00a0000\u00a0personnes y travaillaient. BERNAT ARMANGUE \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/46cdfc0_e263a36b17744e589ac1a81cc28a8007-e263a36b17744e589ac1a81cc28a8007-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky tr\u00e8s inquiet pour le Donbass","dateModified":"2022-05-24T07:08:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:11:58+00:00","articleBody":"      La guerre en Ukraine entre ce mardi dans son quatri\u00e8me mois, au moment o\u00f9 les troupes russes concentrent leur offensive sur la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de\u00a0Louhansk, dans le Donbass (est). La situation est m\u00eame \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans le Donbass\u00a0: les Russes cherchent \u00e0 y \u00ab\u00a0\u00e9liminer tout ce qui est vivant\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          La ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb de la Russie, avait \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. Lundi, l\u2019essentiel des combats se concentrait toujours sur cette zone. La ville est bombard\u00e9e \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Vingt pays se sont engag\u00e9s \u00e0 fournir des armes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine pour faire face aux forces russes a\u00a0annonc\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, citant l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Norv\u00e8ge ou encore la Pologne.          Parmi le mat\u00e9riel qui doit \u00eatre livr\u00e9 en Ukraine, le Danemark s\u2019est notamment engag\u00e9 \u00e0 envoyer un syst\u00e8me lance-missiles antinavires Harpoon, un des syst\u00e8mes les plus sophistiqu\u00e9s \u00e9quipant les marines occidentales.          Un soldat russe a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison \u00e0 vie lors du premier proc\u00e8s pour crime de guerre intent\u00e9 en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi\u00a024\u00a0mai\u00a02022","dateModified":"2022-05-24T05:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html#466053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-tres-inquiet-pour-le-donbass_6127416_3210.html","datePublished":"2022-05-24T04:00:10+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver\u00a0notre live de la veille en cliquant ici.          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde\u00a0continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-24T04:00:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/8abcc94_5257475-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/25/19-17">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’ancien acteur devenu président a acquis une stature internationale en incarnant la résistance ukrainienne. Régis Genté, coauteur de « Volodymyr Zelensky, dans la tête d’un héros », a répondu aux questions des internautes lors d’un tchat sur « Lemonde.fr ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Zelensky a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort »      L’ancien acteur devenu président a acquis une stature internationale en incarnant la résistance ukrainienne. Régis Genté, coauteur de « Volodymyr Zelensky, dans la tête d’un héros », a répondu aux questions des internautes lors d’un tchat sur « Lemonde.fr ».       Le Monde     Publié hier à 19h27, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Volodymyr Zelensky, ancien acteur devenu président de l’Ukraine, a acquis une stature internationale, en incarnant la résistance de son pays contre l’invasion russe, depuis le 24 février, et en maîtrisant une communication bien rodée. Régis Genté, coauteur de Volodymyr Zelensky, dans la tête d’un héros (Robert Laffont, 198 p.), a répondu aux questions des lecteurs du Monde, lors d’un tchat, mardi 24 mai.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine            Brest-Litovsk : Pensez-vous qu’il faille, d’ores et déjà, envisager un compromis territorial en Ukraine ? Les Occidentaux sont-ils vraiment prêts, sans se diviser, à financer une guerre éternelle contre la Russie ?            Question cruciale, en effet… Zelensky a rappelé à plusieurs reprises que, s’il devait y avoir des concessions territoriales, cela devrait être décidé par référendum par le peuple ukrainien. Et c’est bien là que doit se prendre la décision. Cela dit, la question se pose aussi aux Occidentaux, vous avez raison, car on voit bien que le niveau de fournitures d’armement à l’Ukraine décidera largement du sort de la guerre et de sa durée. Envisager un « compromis territorial » reviendrait de fait à entériner l’agression russe, sans rien régler sur le fond. Moscou ne cherche nullement des gains territoriaux dans le Donbass, mais à contrôler Kiev, c’est-à-dire contrôler le pouvoir ukrainien. Accepter des gains territoriaux risque fort de ne représenter qu’une pause dans la guerre.            Merci LM : Est-ce que Volodymyr Zelensky n’a vraiment rien à se reprocher dans la gestion des affaires courantes de l’Etat avant le 24 février ? Est-il vraiment « propre » ou est-il simplement du bon côté pour l’Occident ?            Nous revenons largement dans le livre sur les choses que Volodymyr Zelensky a, selon vos termes, « à se reprocher dans la gestion des affaires courantes avant le 24 février ». Collusion avec l’oligarque Ihor Kolomoïsky, pressions sur son prédécesseur Petro Porochenko, lutte contre la corruption inefficace… En plus de son refus de prendre au sérieux le renseignement américain quant aux intentions guerrières de Vladimir Poutine. Le tout mêlé de bonnes intentions, par exemple, de réduire l’influence des oligarques dans la vie politique nationale.              Le personnage convient, certes, à l’Occident, et cela explique sa bonne image chez nous, mais il a aussi, depuis le 24 février, su incarner le combat que mène son pays, être présent malgré le danger et mobiliser l’opinion internationale.            Memo : V. Zelenski a-t-il été lavé des soupçons au sujet des Pandora Papers depuis qu’il symbolise la résistance de l’Occident ?            Non, il ne l’a pas été… La presse ukrainienne en a parlé, cela a fait polémique, mais l’actualité grave qui travaille le pays a fait qu’on est passé à autre chose.            Adam : Volodymyr Zelensky reproche souvent à de nombreux pays de ne pas suffisamment sanctionner la Russie, de continuer à financer la guerre en continuant à commercer avec elle, de ne pas livrer à l’Ukraine assez d’armes et munitions, etc. Est-ce dans le caractère du président ukrainien de se montrer aussi exigeant ou le fait-il seulement à la demande de ses conseillers ?            Je crois que, s’il est aussi « exigeant », ce n’est pas à la demande de ses conseillers, mais parce qu’il a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort. Ceux qui risquent leur vie, se sacrifient, ce sont ses compatriotes sur le front. Zelensky a une conscience aiguë de n’avoir d’autre choix que de les aider du mieux qu’il peut avec les pouvoirs qu’il a.            France 31 : Le président a adopté la couleur kaki par solidarité avec les forces armées mais on ne le voit jamais avec des généraux, comme si c’était le peuple qui se défendait tout seul. Qui dirige réellement les opérations militaires et que sait-on des relations entre le président et les différents chefs d’état-major ?            Vous soulignez un point particulièrement intéressant. Souvent depuis trois mois, on tend à le qualifier de « chef de guerre ». Mais je n’ai pas non plus l’impression qu’il en est un véritablement, même si ses fonctions l’amènent à prendre des décisions « militaires », évidemment. On a effectivement l’impression que l’armée fonctionne de façon relativement autonome et que le président Zelensky se concentre plutôt sur l’aspect diplomatique et l’image du pays à l’étranger et dans le pays. Très peu d’informations circulent sur ses rapports avec les dirigeants de l’armée ukrainienne, aucune véritable polémique, par exemple, n’a été relevée au sujet de désaccords entre la présidence et l’état-major.             

<article-nb="2022/05/25/19-18">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’écrivaine et photographe ukrainienne a tenu un journal, textes et photos, des premières semaines du conflit. Irréfutable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Critique littéraire             « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets      L’écrivaine et photographe ukrainienne a tenu un journal, textes et photos, des premières semaines du conflit. Irréfutable.          Par Florence Noiville         Publié hier à 18h00, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’écrivaine et photographe ukrainienne Evguenia Belorusets, à Kiev, en 2021.  OLGA TSYBULSKA                 « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » (Kriegstagebuch), d’Evgenia Belorusets, traduit de l’allemand par Olivier Mannoni et Françoise Mancip-Renaudie, Christian Bourgois, 150 p., 18 €.            C’est l’histoire d’une femme qui ne croit pas à la guerre. Ou plutôt qui « n’y croit plus ». Impossible, pas en Europe. « Quel pays limitrophe pourrait réduire une ville en cendres et en gravats, au XXIe siècle ? » Même devant les premières destructions, son impression d’irréalité demeure : on dirait que « quelqu’un a mordu dans un mur d’immeuble, comme dans une pomme. On dirait la maison en pain d’épice des contes de Grimm ».          Et puis la guerre s’installe. Sous ses fenêtres. Alors, pour ne jamais oublier ce qu’elle voit – « Il semble que rien ne permette de garder en mémoire les expériences et les souvenirs » –, elle prend ses pauvres armes à elle. Appareil photo, stylo. Lorsque les sirènes cessent de « barrir », elle se hasarde dans « le silence bourdonnant » des rues de Kiev. Entre les canonnades, elle mitraille, elle aussi. A sa façon. Sidérée, engagée. Mais toujours décalée, étrangement « poétique ».          Les quarante et un premiers jours de la guerre en Ukraine          Cette femme, c’est l’écrivaine et photographe ukrainienne Evgenia Belorusets. Peu connue en France, mais bien plus dans les mondes germanophone et anglophone, elle vit habituellement entre Kiev et Berlin. Cofondatrice d’une revue littéraire et politique, Prostory, elle est aussi membre du collectif artistique Hudrada. Et elle écrit. Des textes à la croisée de la fable, du reportage et de l’essai. Comme ce Cycle de conférences sur la vie moderne des animaux, à paraître bientôt chez Christian Bourgois. Ou ces « Chutes heureuses » (2018, non traduit), sur les femmes ayant dû fuir le Donbass (Prix de littérature internationale en Allemagne en 2020).          Il est 15 h 30 et nous sommes toujours en vie est son premier livre traduit en français. Ecrit en allemand, publié dans le magazine Der Spiegel, puis dans la revue américaine Artforum, présenté à la Biennale de Venise, ce texte est le journal qu’elle a tenu pendant les quarante et un premiers jours du conflit, du 24 février au 5 avril 2022. A cette date, Belorusets quitte Kiev pour Varsovie et « se force », depuis la fenêtre poussiéreuse du wagon, à immortaliser le décor qui file. Rien de spectaculaire – des arbres encore debout au milieu des champs bien peignés de l’Ukraine. L’ordinaire… mais devenu sans prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nombre d’Ukrainiens tiennent un journal intime. Celui de l’artiste Yevgenia Belorusets est exceptionnel »                 Ce que cherche Belorusets, ce sont ces brefs « îlots de réel » qu’elle attrape dans son objectif et sertit dans ses mots. Des instants qui suggèrent autre chose que les chiffres que « l’on répète aux informations et qu’il est si difficile de comprendre vraiment ». Une « fumée grise et violette » dans le ciel de Kiev. Un père dangereusement monté sur sa voiture, pour décrocher le ballon rose de son enfant emprisonné dans des branches. Un artiste, Nikita Kadan, inaugurant une exposition dans les sous-sols d’une « galerie-bunker », et méditant sur l’impossibilité d’en traduire le titre, Tryvoha, qui « signifie à la fois “peur” et “alarme” ». Des « taches de soleil » sur les murs blancs de la cathédrale Sainte-Sophie. Une designer portant sur la tête une drôle de voilette, un masque-casque fabriqué avec « des serre-câbles en plastique jaune et bleu ». Ou encore un jardin public vide sous la neige, avec son toboggan dérisoire, comme s’il y avait « une erreur dans le paysage ».        Il vous reste 34.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/24/il-est-15-h-30-et-nous-sommes-toujours-vivants-journal-de-guerre-les-ilots-de-reel-d-evgenia-belorusets_6127535_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est 15\u00a0h\u00a030 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: les \u00ab\u00a0\u00eelots de r\u00e9el\u00a0\u00bb d\u2019Evgenia Belorusets","dateCreated":"2022-05-24T18:00:20+02:00","datePublished":"2022-05-24T18:00:20+02:00","dateModified":"2022-05-25T10:52:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine et photographe ukrainienne a tenu un journal, textes et photos, des premi\u00e8res semaines du conflit. Irr\u00e9futable.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Noiville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/17/0/2362/1181/1342/671/60/0/36bee5e_494862513-belorusets-honorarfrei-olga-tsybulska-2-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-19">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Depuis Kiev, Sasha suit l’actualité du Festival de Cannes, marqué par la prise de parole du président ukrainien Zelensky et par la présence en compétition du cinéaste russe Kirill Serebrennikov. A Paris, sa sœur Olga s’interroge aussi sur l’impact de la culture russe dans leurs vies. Pour la treizième semaine, elles racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Aline Zalko pour M Le magazine du Monde          « On ne parle plus de musique, de livres, de cinéma, d’œuvres d’art russes. Ils n’existent plus dans nos têtes et dans nos cœurs »   Par Elisa Mignot  Publié hier à 16h03, mis à jour à 06h01   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesDepuis Kiev, Sasha suit l’actualité du Festival de Cannes, marqué par la prise de parole du président ukrainien Zelensky et par la présence en compétition du cinéaste russe Kirill Serebrennikov. A Paris, sa sœur Olga s’interroge aussi sur l’impact de la culture russe dans leurs vies. Pour la treizième semaine, elles racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Après avoir passé le début du conflit tous ensemble, Sasha réside désormais dans un petit appartement, seule avec son chien. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde. Cette semaine, la vie reprend à Kiev, qui n’est pas directement sous les bombes. Sasha s’habitue à son nouveau travail et retourne au cinéma. En France, c’est le Festival de Cannes. Olga est nostalgique de tout ce qui lui rappelle la culture ukrainienne. Elles ­réfléchissent au rôle joué par la culture russe dans leur vie.          Mardi 17 mai          Olga : Ce soir, j’ai bu un verre avec une copine et on a parlé d’un de mes meilleurs amis : S. J’étais avec lui à l’école primaire. Avec son père, ils sont des céramistes très connus à Kyiv [Kiev, M respecte le choix orthographique d’Olga et de Sasha]. Ils ont accroché dans la ville des petites sculptures de bronze qui symbolisent l’histoire de Kyiv : il y a le châtaigner de Kyiv, le tram de Kyiv, le gâteau de Kyiv… J’aime tout particulièrement la sculpture du poulet, leur toute première.          Le poulet à la Kyiv, c’est une institution ! J’adore ce plat : c’est du poulet avec du beurre aux herbes, de l’aneth et de l’ail râpé ou pressé. Quand j’habitais en Ukraine, je ne l’ai jamais cuisiné. Je l’ai préparé en France à Yanis [son compagnon], et il a adoré. On en a remangé à Kyiv l’été dernier. On se promenait dans la ville, je lui montrais mes endroits préférés et on s’est ­arrêtés dans un petit restaurant-cantine où allaient des soldats ukrainiens de retour du front de l’Est. Ces souvenirs me font monter les larmes aux yeux.          Sasha : Notre père s’est fait ­opérer de l’œil et un cancer a été diagnostiqué au père de Viktor. Il va se faire opérer aussi. Ces nouvelles sont déjà perturbantes, mais avec la guerre qui nous entoure, elles deviennent presque insupportables. Sinon, les journées passent vite, elles sont intenses. J’apprends mon nouveau travail. J’aime bien.          Ce soir, c’était l’­ouverture du Festival de Cannes. Zelensky a fait un discours surprise en visio, c’était très fort. Il a parlé de Charlie Chaplin et de son film Le Dictateur… J’hallucine à chaque fois qu’il prend la parole, je voudrais bien faire partie de l’équipe qui imagine et écrit ce qu’il raconte. Je sais que lui aussi participe ­énormément à la rédaction de ses discours. Comme je suis une fan totale de cinéma, ça a été un moment très spécial de le voir intervenir à Cannes…        Il vous reste 79.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/24/on-ne-parle-plus-de-musique-de-livres-de-cinema-d-uvres-d-art-russes-ils-n-existent-plus-dans-nos-tetes-et-dans-nos-c-urs_6127512_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne parle plus de musique, de livres, de cin\u00e9ma, d\u2019\u0153uvres d\u2019art russes. Ils n\u2019existent plus dans nos t\u00eates et dans nos c\u0153urs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T16:03:56+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:03:56+02:00","dateModified":"2022-05-25T06:01:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","M le mag","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis Kiev, Sasha suit l\u2019actualit\u00e9 du Festival de Cannes, marqu\u00e9 par la prise de parole du pr\u00e9sident ukrainien Zelensky et par la pr\u00e9sence en comp\u00e9tition du cin\u00e9aste russe Kirill Serebrennikov. A Paris, sa s\u0153ur Olga s\u2019interroge aussi sur l\u2019impact de la culture russe dans leurs vies. Pour la treizi\u00e8me semaine, elles racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/255/60/1063/532/1342/671/60/0/1095c40_181461-3266929.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-20">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Nataliia Lopanska et son fils ont une nouvelle maison depuis près de trois mois : un wagon de métro de leur ville, Kharkiv. La petite famille va devoir se mettre à l’abri des bombardements ailleurs, car le maire, Ihor Terekhov, a annoncé que le métro allait reprendre du service dès le mardi 24 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils      vidéo   Nataliia Lopanska et son fils ont une nouvelle maison depuis près de trois mois : un wagon de métro de leur ville, Kharkiv. La petite famille va devoir se mettre à l’abri des bombardements ailleurs, car le maire, Ihor Terekhov, a annoncé que le métro allait reprendre du service dès le mardi 24 mai.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 14h51, mis à jour hier à 14h56      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les rames du métro et leurs quais donnent aux civils l’illusion du calme et de la paix. Depuis le début de la guerre, les civils sont nombreux à avoir choisi de se réfugier sous terre, dans les wagons, pour éviter les bombardements incessants qui ont frappé Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine.            Cette sécurité n’est plus d’actualité. Le maire de la ville, Ihor Terekhov, a annoncé que le métro allait reprendre du service. Les premières rames ont redémarré dans la matinée, mardi 24 mai.            L’armée ukrainienne a fait reculer les Russes hors de la deuxième ville d’Ukraine depuis la mi-mai. Pour autant, Nataliia Lopanska, qui s’est réfugiée avec son fils dans un wagon depuis près de trois mois, n’envisage pas la vie à l’extérieur du métro avec sérénité. Les bombardements ont repris, et le retour au calme pourrait n’être que de très courte durée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kharkiv, nouveau fiasco de l’armée russe                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La télévision publique en France  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/24/le-metro-de-kharkiv-va-reprendre-du-service-apres-avoir-servi-d-abri-aux-civils_6127506_3210.html"},"headline":"Le m\u00e9tro de Kharkiv reprend du service apr\u00e8s avoir servi d\u2019abri aux civils","dateCreated":"2022-05-24T14:51:03+02:00","datePublished":"2022-05-24T14:51:03+02:00","dateModified":"2022-05-24T14:56:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Nataliia Lopanska et son fils ont une nouvelle maison depuis pr\u00e8s de trois mois\u00a0: un wagon de m\u00e9tro de leur ville, Kharkiv. La petite famille va devoir se mettre \u00e0 l\u2019abri des bombardements ailleurs, car le maire, Ihor Terekhov, a annonc\u00e9 que le m\u00e9tro allait reprendre du service d\u00e8s le mardi 24 mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/633/0/7601/3800/1342/671/60/0/d51c530_378cc53e0cd849159135985e70a7429e-378cc53e0cd849159135985e70a7429e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le m\u00e9tro de Kharkiv reprend du service apr\u00e8s avoir servi d\u2019abri aux civils","uploadDate":"2022-05-24T14:51:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b2o5t?pubtool=oembed","duration":"02:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/633/0/7601/3800/1342/671/60/0/d51c530_378cc53e0cd849159135985e70a7429e-378cc53e0cd849159135985e70a7429e-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  
