<FILE-date="2022/05/25/19">

<article-nb="2022/05/25/19-1">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Lors du forum économique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a dénoncé la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour éviter une crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤     hhyy         Bonjour, non il n’y a pas d’article spécifique sur cette fameuse équipe de Los Angeles ! Nous avions publié en mars 2020 un article sur l’organisation de la rédaction confinée dans lequel il était question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L’organisation là-bas est en réalité très proche de celle de Paris – le soleil et les palmiers en moins ! Une des différences concerne les horaires puisque les journalistes à Los Angeles travaillent de 14 heures à 22 heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le même.        Solène L'Hénoret                                 Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :   Laurent Gillieron / AP           Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Les combats font rage dans l’est de l’Ukraine. La Russie intensifie son offensive contre la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, où la situation « empire d’heure en heure », selon les autorités ukrainiennes. « Les Russes avancent dans toutes les directions à la fois », a affirmé, mercredi, le gouverneur régional Serhi Haïdaï, sur Telegram. « Toutes les forces dont l’armée russe dispose encore ont été jetées là pour l’offensive », car ils « veulent tout détruire », a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Des combats sont en cours pour le contrôle de la ville de Lyman, un important nœud ferroviaire, dont la prise constituerait un progrès important dans ces tentatives d’encerclement, a affirmé le chef des séparatistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.Le maire de Marioupol, Vadym Boïtchenko, a accusé, dans une communication vidéo avec la conférence économique de Davos (Suisse), « les forces d’occupation russes » de se comporter en « Etat terroriste ». Environ 200 cadavres ont été retrouvés dans les décombres d’un immeuble de la ville, selon le conseiller du maire, et au moins 21 000 personnes ont été tuées lors du siège de la ville, d’après les autorités.A l’inverse, le ministère de la défense russe a affirmé que l’aire marine du port de Marioupol avait été déminée et que des opérations étaient en cours pour « rétablir les infrastructures portuaires ». Il a ajouté qu’un « couloir humanitaire » serait ouvert mercredi matin vers la mer Noire, pour permettre « la sortie sécurisée des navires étrangers » toujours présents dans le port.Dans les régions Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, la Russie va permettre aux habitants de demander un passeport russe en utilisant « une procédure simplifiée ». Les nouvelles autorités des deux régions, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à la Russie.Kiev appelle instamment les Occidentaux à lui livrer plus d’armements. Après le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, qui a exhorté ses partenaires « à accélérer les livraisons d’armes et de munitions », le président Zelensky a lui-même réclamé des « armes lourdes : grenades propulsées par des fusées, chars, armes antinavires et autres armes ».Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d’Ukraine. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La Commission européenne propose de confisquer les avoirs des oligarques russes qui violent les sanctions         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Tchat. « Zelensky a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Témoignages. « On ne parle plus de musique, de livres, de cinéma, d’œuvres d’art russes. Ils n’existent plus dans nos têtes et dans nos cœurs »         Décryptages. Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail         Tribune. « Le temps est venu d’imaginer une nouvelle organisation mondiale pour garantir la paix et la liberté des peuples »         Analyse. Trois mois de guerre en Ukraine : contre Kiev, des cyberattaques discrètes mais réelles         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils         Podcast. Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-25T16:58:17+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T04:58:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","description":"Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev dénonce le « chantage » russe sur la levée des sanctions et accuse l’OTAN d’inaction","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-25T16:58:17+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T04:58:17+00:00"
  L\u2019\u00e9tau se resserre sur la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont la situation rappelle celle de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0Les troupes russes ont avanc\u00e9 et son si proches qu\u2019elles peuvent tirer au mortier\u00a0\u00bb sur la ville, a rapport\u00e9 sur Telegram Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Selon ses mots, la cit\u00e9 \u00ab\u00a0est tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb. Des dizaines de civils y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les bombardements au cours des derni\u00e8res semaines.          Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00ab\u00a0constamment\u00a0\u00bb, y compris \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples Smertch et Tornado. Les bombes viseraient \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans des abris antia\u00e9riens. M.\u00a0Ga\u00efda\u00ef a qualifi\u00e9 la situation de la ville de \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb et estime que \u00ab\u00a0la semaine prochaine sera d\u00e9cisive\u00a0\u00bb.          L\u2019agence russe Interfax a, de son c\u00f4t\u00e9, cit\u00e9 un repr\u00e9sentant non nomm\u00e9 des s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s de Moscou annon\u00e7ant que Sievierodonetsk \u00e9tait \u00ab\u00a0encercl\u00e9e\u00a0\u00bb des trois c\u00f4t\u00e9s et que le seul pont permettant de sortir de la ville \u00e9tait d\u00e9sormais sous contr\u00f4le russe. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le 6\u00a0mai, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandre Striouk, avait cependant annonc\u00e9 que la cit\u00e9 \u00e9tait \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk est l\u2019une des villes d\u2019importance dans cette r\u00e9gion encore sous contr\u00f4le des Ukrainiens, comme celle jumelle de Lysychansk. Elles sont situ\u00e9es \u00e0 plus de 80\u00a0km \u00e0 l\u2019est de Kramatorsk, devenu le centre administratif du Donbass ukrainien depuis que les s\u00e9paratistes prorusses se sont empar\u00e9s d\u2019une partie du Donbass en\u00a02014 et prise indispensable pour les Russes s\u2019ils veulent revendiquer le contr\u00f4le complet du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation de la ville de Sievierodontesk, quasiment encercl\u00e9e par les Russes, est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-25T16:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:46:20+00:00","articleBody":"                     Le r\u00e9alisateur ukrainien Maksym Nakonechnyi et des membres de la distribution se tiennent derri\u00e8re une banni\u00e8re d\u00e9non\u00e7ant l'invasion russe de l'Ukraine, alors qu'ils arrivent pour la projection du film \"Bachennya Metelyka (Butterfly Vision)\" lors de la 75e \u00e9dition du Festival de Cannes, le 25 mai 2022. L\u2019inscription sur la banderole signifie\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes tuent des Ukrainiens. Est-ce que vous trouvez d\u00e9rangeant et perturbant d\u2019\u00e9voquer ce g\u00e9nocide\u00a0?\u00a0\u00bb. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/9aa4c40_1653494242118-597694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T16:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:40:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019une proc\u00e9dure sp\u00e9ciale par Moscou permettant aux Ukrainiens habitant dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les troupes russes d\u2019obtenir des passeports russes.          Pour Kiev, la d\u00e9cision de Moscou constitue une\u00a0\u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et des\u00a0\u00ab\u00a0normes et principes du droit international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel russe est juridiquement nul et n\u2019aura pas de cons\u00e9quences\u00a0\u00bb\u00a0sur\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019appartenance des habitants des territoires temporairement occup\u00e9s par la Russie \u00e0 la citoyennet\u00e9 ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019octroi forc\u00e9 de passeports aux Ukrainiens \u00e0 Kherson et Zaporijia est une nouvelle preuve de l\u2019objectif criminel de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le minist\u00e8re, ce but est\u00a0\u00ab\u00a0la saisie des territoires ukrainiens pour leur occupation et leur int\u00e9gration dans le domaine juridique, politique et \u00e9conomique russe\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re ukrainien estime que cette mesure\u00a0\u00ab\u00a0ouvre la voie \u00e0 la coercition des habitants des territoires temporairement occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb\u00a0afin qu\u2019ils\u00a0\u00ab\u00a0acqui\u00e8rent la nationalit\u00e9 russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Kiev, l\u2019octroi de passeports russes aux habitants des r\u00e9gions occup\u00e9es est une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-05-25T16:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:40:36+00:00","articleBody":"               L\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crivait lundi, qu\u2019en \u00ab\u00a0raison des pertes subies, l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 contraint de retirer du stockage des chars T-62 pour \u00e9quiper les groupes tactiques de r\u00e9serve qui sont en cours de formation pour \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb. La situation est aussi compliqu\u00e9e par les difficult\u00e9s qu\u2019a l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 entretenir ses mat\u00e9riels, expliquent plusieurs fils de discussion sur Twitter.          Le T-62 est un char apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, produit par Uralvagonzavod, le plus grand fabricant de chars de combat au monde, jusqu\u2019au milieu des ann\u00e9es 1970.          Dans les ann\u00e9es 1980, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chars T-64\/T-72\/T-80.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour faire face aux pertes en Ukraine, la Russie commence \u00e0 d\u00e9ployer des T-62","dateModified":"2022-05-25T16:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:34:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019en est vivement pris \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) lors du Forum \u00e9conomique mondial se tenant \u00e0 Davos, en Suisse. \u00ab\u00a0Nous voyons l\u2019OTAN comme une alliance, comme une institution mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart et ne faisant strictement rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kouleba, alors que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait reconnu \u00e0 la mi-mars que son pays ne pourrait pas adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a rappel\u00e9 qu\u2019au d\u00e9but de la guerre lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019OTAN \u00e9tait vue par les Ukrainiens comme \u00ab\u00a0une puissance\u00a0\u00bb, et l\u2019Union europ\u00e9enne comme une institution qui ne faisait qu\u2019\u00ab\u00a0exprimer des pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb.           Mais la guerre a fait tomber les masques. Nous avons vu des d\u00e9cisions r\u00e9volutionnaires prises par l\u2019Union europ\u00e9enne, qu\u2019eux-m\u00eames ne s\u2019attendaient pas \u00e0 prendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien s\u2019en prend \u00e0 l\u2019OTAN, qu\u2019il accuse d\u2019inaction","dateModified":"2022-05-25T16:37:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:00:30+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis viennent de lever pour l'exemption sur le paiement de la dette de la Russie en dollars. \r\nJe ne comprends pas ce que cela signifie. La Russie dispose de roubles et \u00e0 des r\u00e9serves disponibles de dollars, d'euros.\r\n Quelle(s) monnaie(s) doive(nt) \u00eatre utilis\u00e9e(s) pour rembourser cette dette ? Quelles sont les cons\u00e9quences de cette lev\u00e9e ? Merci pour vos explications.    Lyly         Bonjour Lyly,          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l\u2019argent sous forme d\u2019obligations\u00a0: un titre de cr\u00e9ance \u00e9mis par un Etat et achet\u00e9 par des investisseurs qui per\u00e7oivent ensuite des int\u00e9r\u00eats pay\u00e9s par l\u2019Etat en question jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il rembourse sa dette. Souvent, ces ventes\/achats d\u2019obligations se font en dollars et ne peuvent pas \u00eatre rembours\u00e9es dans une autre devise (c\u2019est le cas d\u2019une partie des obligations \u00e9mises par la Russie et achet\u00e9es par des investisseurs \u00e9trangers).          En interdisant \u00e0 la Russie de rembourser sa dette ext\u00e9rieure en dollars, les Etats-Unis emp\u00eachent, de fait, certains de ces remboursements. La cons\u00e9quence qui semble in\u00e9vitable est donc celle du d\u00e9faut de paiement. Moscou en a connu un en\u00a01998 sur sa dette int\u00e9rieure, qu\u2019il n\u2019avait plus assez d\u2019argent pour rembourser. Son dernier d\u00e9faut de paiement sur sa dette ext\u00e9rieure date de 1918. Cela aurait pour effet de couper la Russie des march\u00e9s financiers, sur lesquels elle ne pourrait plus emprunter, avec des risques ensuite de crise financi\u00e8re, de d\u00e9valuation du rouble, et d\u2019inflation (qui atteint d\u00e9j\u00e0 des records) en forte hausse.          Vous avez cependant raison\u00a0: la Russie a de l\u2019argent pour payer ses dettes et le minist\u00e8re des finances russe n\u2019a pas manqu\u00e9 de le rappeler. \u00ab\u00a0La situation actuelle n\u2019a rien de commun avec la situation de 1998, quand la Russie n\u2019avait pas assez de fonds pour rembourser ses dettes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances, Anton Silouanov, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous avons l\u2019argent, et la volont\u00e9 de payer est l\u00e0 aussi. Cette situation cr\u00e9\u00e9e artificiellement par un pays inamical n\u2019aura pas d\u2019effet sur la vie des Russes.\u00a0\u00bb          La mesure de Washington prend effet deux jours avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de paiement pour Moscou, qui porte sur un peu plus de 100\u00a0millions de dollars d\u2019int\u00e9r\u00eats sur deux obligations. Selon le Wall Street Journal citant l\u2019agence de presse russe officielle Tass, les autorit\u00e9s se seraient toutefois d\u00e9j\u00e0 acquitt\u00e9es du paiement de ces int\u00e9r\u00eats, repoussant donc le spectre du d\u00e9faut de paiement. Mais le gouvernement russe doit encore honorer 12 paiements d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T16:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T15:30:00+00:00","articleBody":"           Les corps \u00e0 demi enterr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une fosse creus\u00e9e dans une for\u00eat de pins bordant la maison de la maire de Motyjyn. VADIM GHIRDA \/ AP           Irina Venediktova, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, a rendu public les noms de cinq militaires russes de la 37e brigade de fusiliers motoris\u00e9s et de trois mercenaires de la soci\u00e9t\u00e9 Wagner accus\u00e9s de crimes et d\u2019actes de torture \u00e0 Motyjyn, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Kiev.          Les lieutenants Oleg Krikunov et Vitaly Dmitriev, les sergents Gengis Gonchikov, Alexander Vanchikov et Magomedmirza Suleymanov, ainsi que Sergiy Sazanov, Sergey Sazonov et Alexander Stupnitsky, trois mercenaires de la soci\u00e9t\u00e9 Wagner, sont notamment accus\u00e9s d\u2019avoir assassin\u00e9 Olga Sukhenko, la maire de Motyjyn. \u00ab\u00a0Ils ont enlev\u00e9 Olga Sukhenko, son mari et son fils au domicile du village de Motyjyn\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme Venediktova sur Facebook, publiant les noms et les photographies des huit hommes. Elle d\u00e9crit aussi les conditions dans lesquelles la famille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.          La maire et sa famille avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces russes le 24\u00a0mars, selon la police. Des habitants du village ont expliqu\u00e9 que la maire et son mari avaient refus\u00e9 de collaborer avec les forces russes. Leurs corps, \u00e0 demi enterr\u00e9s dans une fosse creus\u00e9e dans une for\u00eat de pins bordant la maison de la maire, ainsi que le corps d\u2019un homme gisant au fond d\u2019un petit puits dans le jardin ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par la police ukrainienne le 3\u00a0avril. Toutes les victimes avaient les mains li\u00e9es dans le dos et \u00e9taient atteintes de blessures par armes \u00e0 feu.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/9bc6c9c_1649086045400-663473f-0a1b2817499440bcbe64e08e35a0231f-0a1b2817499440bcbe64e08e35a0231f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militaires russes et des mercenaires de Wagner accus\u00e9s de meurtres \u00e0 Motyjyn","dateModified":"2022-05-25T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T14:29:54+00:00","articleBody":"     Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kouleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0C\u2019est un chantage manifeste. On ne peut pas trouver un meilleur exemple de chantage dans les relations internationales. Si quelqu\u2019un l\u2019accepte, alors cette personne a un probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9.                    Il a aussi appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer les exportations russes\u00a0\u00bb\u00a0 pour pousser \u00e0 la fin de la guerre. \u00ab\u00a0Mon message est tr\u00e8s simple\u00a0: tuez les exportations russes, \u00e0 l\u2019exception de certains produits critiques dont le monde a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kouleba \u00e0 Davos, estimant que Moscou devait cesser de\u00a0\u00ab\u00a0gagner de l\u2019argent et de l\u2019investir dans une machine de guerre qui tue, viole et torture des Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-05-25T14:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#469008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T14:25:32+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rendu visite pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des soldats russes bless\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend visite \u00e0 des soldats bless\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-25T14:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:47:09+00:00","articleBody":"     Olga Stefanishyna\u00a0est vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et atlantique. Elle \u00e9tait \u00e0 Paris, mardi, afin d\u2019apaiser les tensions apparues au sujet du processus d\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Europe a exag\u00e9r\u00e9 la force de la Russie et sous-estim\u00e9 celle de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olga Stefanishyna\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine r\u00e9siste, mais c\u2019est \u00e0 l\u2019Europe de savoir qui est l\u2019agresseur et...","dateModified":"2022-05-25T13:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:42:15+00:00","articleBody":"           Igor Dodon lors de son arrestation \u00e0 Chisinau, en Moldavie, mardi 24 mai. AUREL OBREJA \/ AP           La Russie suit de pr\u00e8s les poursuites engag\u00e9es contre l\u2019ancien pr\u00e9sident Igor Dodon, pr\u00e9sident du Parti des socialistes de la R\u00e9publique de Moldavie (prorusse), plac\u00e9, mardi, en garde \u00e0 vue dans son pays pour trahison et corruption.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une affaire interne \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Roudenko, un vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. \u00ab\u00a0Cependant, nous ne voudrions pas que les autorit\u00e9s au pouvoir commencent \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes avec d\u2019anciens concurrents politiques en profitant de la situation actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous allons nous assurer avec attention que les droits de M.\u00a0Dodon dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires soient respect\u00e9s et conformes aux normes internationales\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Dans un message publi\u00e9 sur Facebook, M.\u00a0Dodon a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Chers citoyens, je tiens \u00e0 vous assurer que pour chaque \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant les procureurs, je dispose des explications n\u00e9cessaires qui \u00e9cartent tout soup\u00e7on de corruption ou de violation de la loi\u00a0\u00bb.          Une douzaine de perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des bureaux et au domicile de l\u2019ex-dirigeant \u00e0 Chisinau, capitale de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique o\u00f9 les tiraillements entre pro-Occidentaux et pro-Russes se sont accentu\u00e9s depuis l\u2019offensive russe en Ukraine.          Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent M.\u00a0Dodon d\u2019avoir touch\u00e9 de l\u2019argent en\u00a02019 d\u2019un alli\u00e9 politique et oligarque sulfureux, Vlad Plahotniuc, qui s\u2019est exil\u00e9 depuis et fait l\u2019objet de sanctions am\u00e9ricaines. Igor Dodon a pr\u00e9sid\u00e9 la Moldavie de 2016 \u00e0 2020 et \u00e9tait ouvertement soutenu par Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/8fd73e9_bec03c58269a452babe74da3766608c3-30f4be5d2ce84a40a002b5050f08ef37-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou s\u2019int\u00e9resse au sort d\u2019Igor Dodon, ex-pr\u00e9sident prorusse de Moldavie, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue","dateModified":"2022-05-25T13:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:40:00+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait qualifi\u00e9, fin avril, la guerre d\u2019\u00ab\u00a0absurdit\u00e9 au XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, devant des habitations en ruines de la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019imagine ma famille dans une de ces maisons aujourd\u2019hui d\u00e9truites et noircies, je vois mes petites-filles courir en [proie \u00e0 la] panique\u00a0\u00bb, avait-il lanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune guerre n\u2019est acceptable au XXIe\u00a0si\u00e8cle.\u00a0\u00bb                Devant un b\u00e2timent bombard\u00e9 \u00e0 Borodianka, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 A Borodianka, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 A Borodianka, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/42766b6_3c2e64e853084d83b441340bd47c43c8-3c2e64e853084d83b441340bd47c43c8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka ","dateModified":"2022-05-25T13:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:26:59+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a assur\u00e9, mercredi, \u00e0 la Turquie ne livrer \u00ab\u00a0ni argent ni armes\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb, alors qu\u2019Ankara menace de bloquer son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN en l\u2019accusant de soutenir des groupes kurdes. \u00ab\u00a0Nous ne versons pas d\u2019argent aux organisations terroristes, bien s\u00fbr, ni des armes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm, alors que des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doise et finlandaise ont entam\u00e9, mercredi, des discussions \u00e0 Ankara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de assure \u00e0 la Turquie qu\u2019elle ne donne ni argent ni armes \u00ab\u00a0aux organisations terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:18:16+00:00","articleBody":"     La Russie remboursera sa dette en roubles, a fait savoir mercredi le minist\u00e8re des finances russe, les Etats-Unis ayant d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 partir de mercredi \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 que le refus de prolonger cette licence rend impossible de continuer \u00e0 honorer la dette ext\u00e9rieure en dollars, les remboursements se feront en devise russe avec la possibilit\u00e9 de les convertir ensuite en devise originale par l\u2019interm\u00e9diaire du National Settlement Depository, qui servira d\u2019agent payeur\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie remboursera sa dette ext\u00e9rieure en roubles","dateModified":"2022-05-25T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:07:17+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T13:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:05:26+00:00","articleBody":"    TCHAT:\r\nBonjour,\r\nvotre politique \u00e9ditoriale a t elle \u00e9volu\u00e9e concernant la publication d'images choquantes de cadavres et autres atrocit\u00e9s depuis le d\u00e9but de ce live ou est ce seulement \u00e0 des moments choisis?    Holywood         Bonjour Holywood,          la question de montrer ou non des images de personnes mortes est en effet sensible, et nous nous la sommes pos\u00e9e, en particulier au moment de la d\u00e9couverte du massacre de Boutcha, au d\u00e9but du mois d\u2019avril. Nous avons fait le choix de diffuser des photos montrant des corps afin de ne pas occulter la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Les photos ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es avec beaucoup de soin, en veillant \u00e0 respecter la dignit\u00e9 des personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T13:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN'ayant des informations de terrain presque qu'exclusivement d'origine ukrainienne, ou occidentale, ne craignez vous pas d'\u00eatre manipul\u00e9s ou de relayer des infox.\r\nMerci    Scepticus         Bonjour, Scepticus,          Nous nous appuyons effectivement sur des sources d\u2019information ukrainiennes et occidentales, mais \u00e9galement sur des informations provenant de nos journalistes sur place, et nous relayons aussi, avec les pr\u00e9cautions d\u2019usage, les communications russes.          Avant de publier une information, nous nous effor\u00e7ons de la v\u00e9rifier pour, justement, tenter d\u2019\u00e9chapper le plus possible \u00e0 la propagande, intimement li\u00e9e au contexte de guerre et provenant des deux camps.          Si nous ne sommes pas en capacit\u00e9 de la v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, nous le mentionnons, en pr\u00e9cisant la source et en avertissant que ces strat\u00e9gies de communication de guerre sont toujours \u00e0 garder \u00e0 l\u2019esprit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:44:23+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour,\r\nIl y a de moins en moins de publications sur vos lives, notamment hier rien entre 1h00 et 6h00 du matin et dimanche rien entre 0h00 et 6h00, est parfois une publication par heure en journ\u00e9e. Est-ce une volont\u00e9 de votre part ? Je veux dire par l\u00e0, il faut passer \u00e0 autre chose, vivre avec et le conflit s'inscrit dans la dur\u00e9e ou alors il y a de moins en moins d'informations qui arrivent du terrain, la situation est plut\u00f4t calme en Ukraine, au point de vue avanc\u00e9 (n\u00e9gociations, sanctions, diplomatie, ...). Les combats eux continue. Car m\u00eame chez vos confr\u00e8res des cha\u00eenes d'informations en continu, il parle un peu de la m\u00eame chose depuis 2 semaines.    Hugo         Bonjour Hugo, non, ce n\u2019est pas une volont\u00e9 de notre part. Nos contraintes sont surtout pratiques\u00a0! Hier, par exemple, la r\u00e9daction de Los Angeles a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s occup\u00e9e par la fusillade au Texas. Dans ce genre de situation, l\u2019\u00e9quipe s\u2019adapte, quitte \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sente sur le reste de l\u2019actualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:36:29+00:00","articleBody":"    C'est le live le plus long ? Plus long que celui du Covid ?    Gab         Bonjour Gab, oui, le live concernant la guerre en Ukraine est le plus long. Lors du premier confinement, le direct avait dur\u00e9 quatre-vingt-trois jours \u2013 mais s\u2019arr\u00eatait toutefois plusieurs heures au cours de la nuit. Les lives\u00a0sur la catastrophe de Fukushima, en\u00a02011, puis les attentats de janvier et\u00a0novembre\u00a02015\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 tenus plusieurs jours sans interruption.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:29:36+00:00","articleBody":"    Ce relai par l'\u00e9quipe de nuit, on le vit maintenant au plus pr\u00e8s depuis maintenant quelques mois, avec les diff\u00e9rents Lives qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s sur le site.\r\nExiste-t-il un article sur cette fameuse \u00e9quipe de Los Angeles, avec pr\u00e9sentation des membres et des parcours ? En effet, \u00e7a m'intrigue cette mani\u00e8re de participer \u00e0 un journal comme une vraie r\u00e9daction avec locaux, une \u00e9quipe derri\u00e8re ses bureaux... mais en diff\u00e9r\u00e9 et \u00e0 des milliers de km.\r\n    hhyy         Bonjour, non il n\u2019y a pas d\u2019article sp\u00e9cifique sur cette fameuse \u00e9quipe de Los Angeles\u00a0! Nous avions publi\u00e9 en mars\u00a02020 un article sur l\u2019organisation de la r\u00e9daction confin\u00e9e dans lequel il \u00e9tait question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L\u2019organisation l\u00e0-bas est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s proche de celle de Paris \u2013 le soleil et les palmiers en moins\u00a0! Une des diff\u00e9rences concerne les horaires puisque les journalistes \u00e0 Los Angeles travaillent de 14\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:12:17+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, combien de personnes sont en charge de votre live sur l'Ukraine et comment vous r\u00e9partissez-vous ? Merci pour votre suivi quotidien de la guerre !    Paul         Bonjour Paul, concr\u00e8tement, deux personnes sont en charge du live de 9\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures, et une seule de 21\u00a0heures \u00e0 9\u00a0heures. Pour permettre \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de tenir le live 24\u00a0heures sur 24 et 7 jours sur 7, une quinzaine de r\u00e9dacteurs se succ\u00e8dent organis\u00e9s par tranche horaire. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, tous les services participent \u00e0 ce direct\u00a0: journalistes du service International, correspondants, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, reporters et photographes, les services Infographie, D\u00e9codeurs, Pixels, Photo et Vid\u00e9o, mais aussi les \u00ab\u00a0home editors\u00a0\u00bb qui actualisent en permanence la page d\u2019accueil et retitrent le live suivant les derni\u00e8res informations, les correcteurs et les \u00ab\u00a0social media editors\u00a0\u00bb qui sont en veille permanente quant \u00e0 ce qui y est post\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:08:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans quel environnement de travail se trouvent les personnes qui alimentent ce live ? Sont-elles toutes en t\u00e9l\u00e9travail ou bien c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te au sein de vos locaux ou bien une autre organisation ?    lewan         Bonjour, Lewan,          Nous sommes une quinzaine de journalistes \u00e0 nous relayer pour animer ce live. Nous faisons tous partie de la r\u00e9daction web du Monde, et travaillons la plupart du temps c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans notre habituel open space. Cela facilite grandement les \u00e9changes, qui sont nombreux dans le cadre d\u2019un suivi en direct.          Toutefois, il arrive aussi r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019un ou plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe soient en t\u00e9l\u00e9travail. A ce moment-l\u00e0, les \u00e9changes se font par messagerie instantan\u00e9e et fonctionnent tout aussi bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:02:17+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour, les journalistes du \"Monde\" qui couvrent le conflit en Ukraine  ma\u00eetrisent-ils le russe et\/ou l'ukrainien ou bien fa\u00eetes-vous syst\u00e9matiquement appel \u00e0 des traducteurs interpr\u00e8tes ?     Chechito         TCHAT\r\nBonjour, combien avez- vous d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et comment sont-ils r\u00e9partis?    mapiecascales@hotmail.fr         Bonjour,          les journalistes qui sont envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Ukraine travaillent sur place avec des \u00ab\u00a0fixeurs\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des locaux qui les accompagnent et les aident bien souvent \u00e0 traduire et \u00e0 entrer en contact avec les habitants. Nous faisons cependant aussi appel \u00e0 des traducteurs, par exemple\u00a0dans le cadre des \u00ab\u00a0carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, le suivi de familles ukrainiennes arriv\u00e9es en France.          Le nombre d\u2019envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux varie selon les semaines. Certains journalistes sont pr\u00e9sents en Ukraine sur de longues p\u00e9riodes, d\u2019autres effectuent des s\u00e9jours plus courts, et se succ\u00e8dent. La zone couverte est tr\u00e8s large, pour saisir au mieux les multiples facettes de cette guerre\u00a0: nous sommes pr\u00e9sents \u00e0 Kiev, mais les journalistes vont aussi dans le Donbass, \u00e0 Odessa, \u00e0 Tchernobyl\u2026 au gr\u00e9 de leurs reportages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:55:50+00:00","articleBody":"              Tchat : Avec quel d\u00e9calage publiez-vous l'information que vous recevez ? Le temps de v\u00e9rification est-il long ? Y-a-til des informations que vous ne publiez pas ?    Max         Bonjour, Max,          C\u2019est tr\u00e8s variable. Nous reprenons rapidement et en priorit\u00e9 les informations des journalistes du Monde, notamment ceux du service International ayant r\u00e9alis\u00e9 des reportages en Ukraine, mais aussi des correspondants et reporters sur le terrain. Nous suivons \u00e9galement la multitude d\u2019informations provenant de nombreuses sources. La difficult\u00e9 est alors de faire le tri dans ces informations\u00a0: autorit\u00e9s russes et ukrainiennes dans un contexte de propagande importante, autres Etats oscillant entre sanctions et actions diplomatiques, monde \u00e9conomique, soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi les \u2013 tr\u00e8s \u2013 nombreuses images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Le temps de v\u00e9rification pour croiser les informations peut alors \u00eatre plus long. Et, bien s\u00fbr, nous ne publions pas certaines informations, notamment celles que nous ne pouvons pas v\u00e9rifier, et n\u2019h\u00e9sitons pas \u00e0 revenir dessus plus tard, lorsqu\u2019un journaliste sur le terrain a pu les confirmer. En cas de doute, c\u2019est toute la r\u00e9daction qui est en appui. La d\u00e9cision de publier ou non une information rel\u00e8ve de la r\u00e9daction en chef et, pour les points les plus sensibles, de la direction de la r\u00e9daction (voir notre article sur l\u2019organigramme du journal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:52:41+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci beaucoup pour ce (long!) live de grande qualit\u00e9. Comment les ressources de la r\u00e9daction investies dans ce live ont-elles diminu\u00e9 avec la dur\u00e9e du conflit et la baisse de l'attention des lecteurs ? Comment voyez-vous l'avenir de ce live ? (une fin proche, ou au contraire un live qui durera des ann\u00e9es si la guerre en Ukraine se prolonge?)    Ltn B.         Bonjour,          Les ressources de la r\u00e9daction consacr\u00e9es \u00e0 ce live sont toujours les m\u00eames depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0! Pour l\u2019heure, nous continuons de suivre la situation en direct chaque jour. Nous aviserons en fonction de l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T11:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:41:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live, comment vous organisez-vous pour relayer les informations la nuit ? Vos \u00e9quipes se relaient 24h\/24 ? bonne journ\u00e9e    Louis         Bonjour, Louis,          Ce direct permanent ne pourrait effectivement \u00eatre assur\u00e9 sans le bureau du Monde \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 une douzaine de journalistes se relaient pour vous tenir inform\u00e9s pendant qu\u2019il fait nuit \u00e0 Paris. A 23\u00a0heures, l\u2019\u00e9quipe parisienne transmet diff\u00e9rentes informations et consignes par messagerie instantan\u00e9e \u00e0 celle de Los Angeles, qui continue ainsi d\u2019alimenter le live avec les nouvelles actualit\u00e9s et les derni\u00e8res photos, tout en pr\u00e9parant l\u2019\u00e9dition de La Matinale et la newsletter \u00ab\u00a0Le Brief\u00a0\u00bb, envoy\u00e9es chaque matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T12:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:32:51+00:00","articleBody":"     Le groupe de rap-folk ukrainien, Kalush Orchestra, qui a r\u00e9cemment remport\u00e9 le concours Eurovision de la chanson, a mis aux ench\u00e8res son troph\u00e9e pour r\u00e9colter des fonds pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a annonc\u00e9 le groupe sur Instagram mercredi.          Oleh Psiuk, le leader du groupe, a \u00e9galement propos\u00e9 de vendre son bob rose. Le groupe a r\u00e9cemment annonc\u00e9 qu\u2019il ferait une tourn\u00e9e en Europe pour lever des fonds pour l\u2019Ukraine et ses forces arm\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Kalush Orchestra, vainqueur du concours de l\u2019Eurovision, met son troph\u00e9e aux ench\u00e8res","dateModified":"2022-05-25T11:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:26:58+00:00","articleBody":"     La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe en utilisant \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. La r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, tandis que celle de Zaporijia est en partie contr\u00f4l\u00e9e par Moscou.          Les nouvelles autorit\u00e9s des deux r\u00e9gions, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie. Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement, depuis 2019, aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Lougansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T11:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:24:57+00:00","articleBody":"     Le Parlement russe a aboli mercredi la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e, en pleine offensive des forces russes en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019adoption de cette proposition de loi permettra d\u2019attirer dans l\u2019arm\u00e9e des experts de sp\u00e9cialit\u00e9s recherch\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un des auteurs du texte, le d\u00e9put\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, cit\u00e9 par le site de la Douma, la chambre basse du Parlement. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les citoyens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 40\u00a0ans \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 conclure un premier contrat avec l\u2019arm\u00e9e. Pour les citoyens \u00e9trangers, la fen\u00eatre \u00e9tait de 18 \u00e0 30\u00a0ans. D\u00e9sormais, il sera possible \u00e0 toute personne volontaire n\u2019ayant pas atteint l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, fix\u00e9 actuellement \u00e0 61,5\u00a0ans pour les hommes, de s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie adopte une loi abolissant la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-25T11:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:16:51+00:00","articleBody":"     Chaque jour depuis le 24 f\u00e9vrier \u2013 date du d\u00e9but de l\u2019offensive russe \u2013 Le Monde suit en direct les \u00e9volutions de la guerre en Ukraine. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations\u00a0? Posez-nous vos questions, nous vous r\u00e9pondons \u00e0 partir de 13h30.          Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de vos questions afin que nous puissions bien les identifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit au quotidien la guerre en Ukraine dans son direct\u00a0? Posez-nous vos question...","dateModified":"2022-05-25T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:14:15+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service International C\u00e9dric Pietralunga relaie un tweet du gouvernement ukrainien annon\u00e7ant l\u2019arriv\u00e9e des canons Caesar fran\u00e7ais.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les canons fran\u00e7ais Caesar sont sur les champs de bataille\u00a0\u00bb, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T11:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:46:41+00:00","articleBody":"     Le maire de Pokrovsk, Ruslan Trebushkin, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message sur Facebook que les d\u00e9g\u00e2ts et le nombre de bless\u00e9s lors des frappes de mercredi matin \u00e9taient toujours en cours d\u2019\u00e9valuation. Une frappe a laiss\u00e9 un crat\u00e8re d\u2019au moins 3\u00a0m\u00e8tres de profondeur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on voyait les restes de ce qui semblait \u00eatre une fus\u00e9e. Une rang\u00e9e de maisons mitoyennes basses pr\u00e8s de la gr\u00e8ve a subi des dommages importants, avec des tuiles souffl\u00e9es, des cadres de portes arrach\u00e9s, des murs et des morceaux de b\u00e9ton \u00e9parpill\u00e9s.                Un morceau de fus\u00e9e se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s un bombardemenr russe \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 25\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des militaires ukrainiens observent le crat\u00e8re apr\u00e8s une attaque de missiles pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS                 Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la ville de Pokrovsk, t\u00f4t mercredi matin, faisant plusieurs bless\u00e9s. FRANCISCO SECO \/ AP                 Une habitante rassemble des effets personnels dans sa maison gravement endommag\u00e9e \u00e0 Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 A Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022 CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/1c0828e_88817f08602e47a7a302329690da6296-88817f08602e47a7a302329690da6296-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes \u00e0 Pokrovsk","dateModified":"2022-05-25T11:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:33:35+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite, Grzegorz Poznanski, Edgars Rinkevics, Johanna Sumuvuori, Ann Linde, Annalena Baerbock, Eva-Maria Liimets, Anniken Huitfeld, Thordis Kolbrun Reykfjord Gylfadottir, Marcin Przydacz, Gabrielius Landsbergis, Helena Koenig et Jeppe Kofod, lors du Conseil de la mer Baltique \u00e0 Kristiansand, en Norv\u00e8ge, le 25\u00a0mai 2022. TOR ERIK SCHR\u00d8DER \/ AFP           Les chefs de la diplomatie des Etats riverains se sont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois depuis neuf\u00a0ans, sans la Russie. Les r\u00e9unions minist\u00e9rielles du Conseil des Etats de la mer Baltique, une instance de coop\u00e9ration r\u00e9gionale, avaient \u00e9t\u00e9 suspendues apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e en\u00a02014 et le soutien apport\u00e9 par Moscou aux s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Rompant avec cette longue pause, les chefs de la diplomatie des dix pays (Allemagne, Norv\u00e8ge, Su\u00e8de, Danemark, Finlande, Islande, Pologne, Estonie, Lituanie, Lettonie) se sont retrouv\u00e9s mardi et mercredi \u00e0 Kristiansand (sud de la Norv\u00e8ge) en pr\u00e9sence \u00e9galement du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Dans une d\u00e9claration commune, les participants ont affirm\u00e9\u00a0:           L\u2019agression russe est totalement incompatible avec le mod\u00e8le coop\u00e9ratif r\u00e9gissant les relations internationales dans la r\u00e9gion de la mer Baltique, a un impact n\u00e9gatif \u00e0 long terme sur la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et est contraire \u00e0 l\u2019ordre international fond\u00e9 sur des r\u00e8gles. Les relations du Conseil avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie [Etat observateur] resteront rompues jusqu\u2019\u00e0 ce que la coop\u00e9ration soit redevenue possible dans le cadre des principes fondamentaux du droit international.           Ils ont \u00e9galement renouvel\u00e9 leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, se disant \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 s\u2019engager dans un partenariat fort pour la coop\u00e9ration et la reconstruction\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eates internationales sur les crimes de guerre, soulignant que \u00ab\u00a0la Russie et son complice, la Bi\u00e9lorussie, portent l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3e8a58c_5283092-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine affectera durablement la s\u00e9curit\u00e9 autour de la Baltique","dateModified":"2022-05-25T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:23:10+00:00","articleBody":"     Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine, a estim\u00e9, mercredi sur BFM-TV, que le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts sur les infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0mlilliards \u00e0 100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si on devait parler des transports, plus de 300 ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre. Parmi eux, 50\u00a0ponts de chemin de fer. Six mille lignes de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre et pr\u00e8s de 20\u00a0gares ou stations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts sur les infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0m...","dateModified":"2022-05-25T10:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:17:49+00:00","articleBody":"     Des soldats russes tr\u00e9pan\u00e9s, qui regardent avidement Vladimir Poutine filer des barbes \u00e0 papa en forme de cerveaux destin\u00e9s \u00e0 remplir leur bo\u00eete cr\u00e2nienne. Des enfants r\u00e9unis au bac \u00e0 sable, circonspects devant des soldats russes sur le point de l\u00e2cher un obus du haut d\u2019un toboggan. La plupart des dessins publi\u00e9s sur deux doubles pages par Charlie Hebdo, ce mercredi, se passent de commentaires. Pas de phylact\u00e8res, ou si peu, dans cette vingtaine d\u2019\u0153uvres sign\u00e9es d\u2019artistes ukrainiens que le journal satirique (25\u00a0000\u00a0ventes en kiosque hebdomadaires, environ 37\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s) a choisi de mettre en avant dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial.                     Lire aussi :  L\u2019humour ukrainien en temps de guerre mis \u00e0 l\u2019honneur par \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb publie une vingtaine de dessins humoristiques sign\u00e9s d\u2019artistes ukrainiens","dateModified":"2022-05-25T10:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:12:41+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doises et finlandaises doivent s\u2019entretenir, mercredi \u00e0 Ankara, avec de hauts responsables turcs, avec l\u2019espoir de convaincre la Turquie de ne plus s\u2019opposer \u00e0 leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN). La Su\u00e8de et la Finlande ont soumis leurs candidatures \u00e9crites pour rejoindre l\u2019alliance la semaine derni\u00e8re, mais la Turquie s\u2019est dite oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019alliance militaire. Il cite des griefs concernant le soutien per\u00e7u de la Su\u00e8de \u2013 et, dans une moindre mesure, de la Finlande \u2013 au Parti des travailleurs du Kurdistan, ou PKK, et \u00e0 d\u2019autres entit\u00e9s que la Turquie consid\u00e8re comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9. Il accuse \u00e9galement les deux d\u2019imposer des restrictions aux exportations d\u2019armes \u00e0 la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doises et finlandaises attendues aujourd\u2019hui en Turquie","dateModified":"2022-05-25T10:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:07:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe d\u2019Ukraine, double championne en titre, s\u2019efforce de faire honneur \u00e0 son pays \u00e0 la Coupe des nations de poker cette semaine, malgr\u00e9 la guerre et \u00ab\u00a0les bombes russes [qui] tombent\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration ukrainienne de poker, Sergey Efimenko.          \u00ab\u00a0Je crois que le principal objectif de l\u2019\u00e9quipe n\u2019est pas la victoire, mais une repr\u00e9sentation de l\u2019Ukraine digne de ce nom \u00e0 la Coupe des nations\u00a0\u00bb, r\u00e9sume dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Sergey Efimenko. \u00ab\u00a0Si nous gagnons, c\u2019est bien, et si ce n\u2019est pas le cas, nous serons de retour l\u2019ann\u00e9e prochaine.\u00a0\u00bb          Les quatorze s\u00e9lections de la Coupe des nations, le championnat du monde de match Poker, une comp\u00e9tition par \u00e9quipe, sont rassembl\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 vendredi \u00e0 Gevgelija en Mac\u00e9doine du Nord.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine affecte tout le monde, y compris l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, poursuit Efimenko. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est dur moralement de jouer au poker, sachant qu\u2019au m\u00eame moment des bombes tombent sur des villes paisibles, sur vos terres, et que des innocents et des enfants meurent\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Sergey Efimenko. \u00ab\u00a0Malheureusement, nous sommes incapables de pr\u00e9senter notre \u00e9quipe principale \u00e0 cette comp\u00e9tition, puisque les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne peuvent pas quitter le pays \u00e0 l\u2019heure actuelle, et ce sont les joueurs-cl\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe nationale\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Les huit membres de l\u2019\u00e9quipe, qui, selon les r\u00e8gles de la comp\u00e9tition, doit au moins contenir une femme, vivent tous en dehors de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les as du poker ukrainiens esp\u00e8rent conserver leur titre malgr\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-05-25T10:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:56:52+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de RMC mercredi matin, Alexandre Makogonov, porte-parole de l\u2019ambasse de Russie en France, a estim\u00e9, en citant le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, que la ville de Marioupol \u00e9tait \u00ab\u00a0outrag\u00e9e, bris\u00e9e, martiris\u00e9e mais lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette ville reprend peu \u00e0 peu son souffle et revient \u00e0 la vie relativement normale. Les infrastructures sont en train d\u2019\u00eatre r\u00e9tablies, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019eau,\u00a0etc. il y a quelques magasins qui commencent \u00e0 fonctionner. Mais tout d\u2019abord, c\u2019est la paix, c\u2019est la vie paisible\u00a0qui reprend \u00bb, a-t-il assur\u00e9, selon sa terminologie.          \u00ab\u00a0La vie paisible dans des ruines\u00a0\u00bb, souligne alors le journaliste Nicolas Poincar\u00e9, expliquant que 90\u00a0% des batiments sont d\u00e9sormais d\u00e9truits. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d veulent la transformer en ville baln\u00e9aire, peut-\u00eatre la plus belle de la r\u00e9gion. On va voir, c\u2019est une question de temps\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 M.\u00a0Makogonov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le porte-parole de l\u2019ambassade de Russie en France\u00a0estime que \u00ab\u00a0la vie paisible reprend \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T10:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:47:49+00:00","articleBody":"     Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, qui a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, lundi, en raison de la guerre en Ukraine, a dit, mercredi, craindre pour sa vie et expliqu\u00e9 \u00eatre sous la protection des autorit\u00e9s suisses.          \u00ab\u00a0Quand on est tout seul et que l\u2019on doit s\u2019attendre, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00e0 \u00eatre victime d\u2019un acte de violence, il est incroyablement important de savoir qu\u2019il y a quelqu\u2019un qui vous soutient et qui essaie de vous prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a dit le diplomate de 41\u00a0ans au quotidien suisse de langue allemande Tages-Anzeiger. Il a \u00e9galement \u00ab\u00a0sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb remerci\u00e9 la mission suisse de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et le gouvernement suisse.          Pour l\u2019heure, la priorit\u00e9 de Boris Bondarev est de retrouver un emploi. Il a soulign\u00e9 avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 demander l\u2019asile en Suisse ou dans un autre pays si la situation l\u2019exige. Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9, lundi, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine et, en fait, contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Bondarev, le conseiller russe \u00e0 l\u2019ONU qui a d\u00e9missionn\u00e9 lundi, dit avoir peur pour sa vie","dateModified":"2022-05-25T09:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:16:00+00:00","articleBody":"     T\u00e9l\u00e9pilotes de drones, sp\u00e9cialistes en explosifs et en balistique, en science des mat\u00e9riaux, techniciens d\u2019identification criminelle, et m\u00eame un logisticien charg\u00e9 de l\u2019intendance\u00a0: avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un nouveau contingent, le 15\u00a0mai, les 18\u00a0personnels de l\u2019Institut de recherche criminelle de la gendarmerie nationale (IRCGN) concentrent d\u00e9sormais leurs efforts sur l\u2019\u00e9tude des b\u00e2timents touch\u00e9s par les tirs russes et la collecte de munitions, une \u00e9tape au moins aussi cruciale que la pr\u00e9c\u00e9dente.          En figeant chaque sc\u00e8ne de crime, en recueillant sur place les indices mat\u00e9riels, en analysant les traces laiss\u00e9es par les obus, en r\u00e9coltant \u00e9clats et d\u00e9bris ou en cartographiant les lieux en 3D, les gendarmes transmettent \u00e0 la justice ukrainienne des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour \u00e9tayer certains de ses dossiers.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis deux mois et demi, des membres de l\u2019Institut de recherche criminelle assistent la justice ukraini...","dateModified":"2022-05-25T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:05:02+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9taillant britannique Marks &\u00a0Spencer, qui a cess\u00e9 ses exp\u00e9ditions vers la Russie en mars, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait retirer compl\u00e8tement sa franchise du pays, entra\u00eenant un co\u00fbt de 31\u00a0millions de livres (36,38\u00a0millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marks &\u00a0Spencer se retire compl\u00e8tement de la Russie","dateModified":"2022-05-25T09:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:54:35+00:00","articleBody":"     La Russie examinera la question d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine une fois que les d\u00e9tenus ukrainiens auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, a annonc\u00e9 mercredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, cit\u00e9 par l\u2019agence russe TASS. Avant qu\u2019un verdict soit prononc\u00e9, \u00ab\u00a0les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville strat\u00e9gique de Marioupol, retranch\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais les autorit\u00e9s russes ont expliqu\u00e9 qu\u2019elles consid\u00e9raient au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          Samedi, le d\u00e9put\u00e9 et n\u00e9gociateur russe Leonid Sloutski avait d\u00e9clar\u00e9 que Moscou allait \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des combattants de ce r\u00e9giment contre Viktor Medvedtchouk, un politicien et riche homme d\u2019affaires ukrainien r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mi-avril en Ukraine. Mercredi, le vice-ministre russe, Andre\u00ef Roudenko, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0ce n\u2019\u00e9tait pas envisag\u00e9. (\u2026) Nous n\u2019avons pas de telles informations au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisagera un \u00e9change de prisonniers avec Kiev seulement apr\u00e8s un proc\u00e8s","dateModified":"2022-05-25T09:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:40:28+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que six civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et huit autres personnes bless\u00e9es dans le bombardement de Sievierodonetsk au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures. \u00ab\u00a0Les chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs car les bombardements ne s\u2019arr\u00eatent pas, enqu\u00eater sur le territoire est presque irr\u00e9el\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Serhi Ha\u00efda\u00ef a accus\u00e9 les troupes russes d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 des abris o\u00f9 se cachaient des civils.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk","dateModified":"2022-05-25T08:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:26:14+00:00","articleBody":"     Hommes d\u2019affaires, entrepreneurs, avocats, artistes\u2026 de plus en plus de Russes s\u2019installent \u00e0 Duba\u00ef. Affect\u00e9s par les sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, ils sont les \u00ab\u00a0bienvenus\u00a0\u00bb dans le riche \u00e9mirat du Golfe en qu\u00eate d\u2019expatri\u00e9s ais\u00e9s.          A IFZA, l\u2019une des nombreuses zones franches cr\u00e9\u00e9es pour attirer les investissements \u00e9trangers, \u00ab\u00a0le nombre d\u2019entrepreneurs et de start-up russes a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme son directeur ex\u00e9cutif Jochen Knecht. \u00ab\u00a0Cela a commenc\u00e9 avec les soci\u00e9t\u00e9s de technologie, de logiciels. Maintenant, on trouve toutes sortes de compagnies, des galeries d\u2019art, des revendeurs, des fournisseurs de pi\u00e8ces de rechange\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les soci\u00e9t\u00e9s \u00ab\u00a0viennent avec des employ\u00e9s, louent des bureaux, des entrep\u00f4ts\u00a0\u00bb, ajoute cet expatri\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef, l\u2019un des sept \u00e9mirats qui composent les Emirats arabes unis.          Etrangl\u00e9s par les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es \u00e0 Moscou, les chefs d\u2019entreprise sont s\u00e9duits par le hub des affaires et de la finance, \u00e0 la fiscalit\u00e9 avantageuse, de Duba\u00ef, mais aussi la neutralit\u00e9 affich\u00e9e du pays vis-\u00e0-vis du conflit ukrainien, estime M.\u00a0Knecht. Les \u00ab\u00a0investisseurs russes sont les bienvenus\u00a0\u00bb, insiste-t-il, dans un pays de neuf millions d\u2019habitants comptant 90\u00a0% d\u2019\u00e9trangers, en majorit\u00e9 des travailleurs peu qualifi\u00e9s d\u2019Asie. Duba\u00ef cherche aussi \u00e0 attirer les investisseurs en pleine reprise post-Covid.          Destination touristique de luxe, Duba\u00ef, souvent accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un paradis fiscal, a toujours \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e par une client\u00e8le russe ais\u00e9e, int\u00e9ress\u00e9e notamment par l\u2019immobilier. Parmi elle, des oligarques aujourd\u2019hui sanctionn\u00e9s par les Occidentaux, comme l\u2019ancien propri\u00e9taire du club de Chelsea, Roman Abramovitch, qui visitait des maisons \u00e0 Duba\u00ef en mars dernier, selon l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuyant les sanctions, de nombreux entrepreneurs russes affluent \u00e0 Duba\u00ef ","dateModified":"2022-05-25T08:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:12:11+00:00","articleBody":"           Une habitante entre dans le b\u00e2timent de son logement, d\u00e9truit par des bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 24\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/a999c8e_e625fa6bc8ae4659b84d785e9d33f3f3-e625fa6bc8ae4659b84d785e9d33f3f3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-05-25T08:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:07:07+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement en marge de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos, le 25\u00a0mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, un manque d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9\u00a0\u00bb entre les pays occidentaux face \u00e0 la guerre en Ukraine, plus de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Ma question est\u00a0: y a-t-il unit\u00e9 en pratique [en Occident]\u00a0? Je ne la vois pas\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9 lors d\u2019une prise de parole en visioconf\u00e9rence au forum \u00e9conomique de Davos en Suisse, affirmant avoir \u00ab\u00a0besoin du soutien d\u2019une Europe unie\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un petit-d\u00e9jeuner organis\u00e9 par l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky a rench\u00e9ri\u00a0:           Y a-t-il une unit\u00e9 au sujet de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord [OTAN]\u00a0? Non. Donc l\u2019Occident est-il uni\u00a0? Non. Notre point fort \u00e9tait l\u2019unit\u00e9 au sein du pays et, maintenant, \u00e7a d\u00e9pend de l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Occident, pour \u00eatre fort et soutenir fermement l\u2019Ukraine\u00a0[face \u00e0 la Russie]. Nous aurons l\u2019avantage sur la Russie, quand nous serons tous vraiment unis.           Fustigeant la position de son homologue hongrois, Viktor Orban, r\u00e9ticent, \u00e0 ce stade, \u00e0 imposer un embargo sur le p\u00e9trole russe, le pr\u00e9sident ukrainien a lanc\u00e9\u00a0:           Quelque chose ne va pas avec la Hongrie\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/4126cca_5282733-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce \u00e0 Davos un manque d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9\u00a0\u00bb entre les pays occidentaux","dateModified":"2022-05-25T08:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:58:22+00:00","articleBody":"     Un haut diplomate russe a exig\u00e9 mercredi la lev\u00e9e des sanctions visant Moscou comme condition pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale du fait du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive men\u00e9e par le Kremlin. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS, un ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res, Andre\u00ef Roudenko, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La r\u00e9solution du probl\u00e8me alimentaire passe par une approche collective, impliquant notamment la lev\u00e9e des sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es contre les exportations russes et les transactions financi\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la lev\u00e9e des sanctions pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-25T08:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:52:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a donn\u00e9 son feu vert, mardi soir, au rachat du club de football de Chelsea, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch depuis 2003, convoit\u00e9e par un consortium men\u00e9 par un homme d\u2019affaires am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Compte tenu des sanctions que nous avons impos\u00e9es aux personnes li\u00e9es \u00e0 Poutine et \u00e0 l\u2019invasion sanglante de l\u2019Ukraine, l\u2019avenir \u00e0 long terme du club ne peut \u00eatre assur\u00e9 que par un nouveau propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, mercredi, sur Twitter la ministre britannique de la culture, des m\u00e9dias et des sports, Nadine Dorries.          La Premier League avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9, mardi, le rachat du club de football de Chelsea par le groupe men\u00e9 par l\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain Todd Boehly. Ce consortium avait formul\u00e9 le 7\u00a0mai une offre de 4,25\u00a0milliards de livres (4,97\u00a0milliards d\u2019euros) pour la reprise du club londonien, propri\u00e9t\u00e9 de Roman Abramovitch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement britannique donne son feu vert \u00e0 la vente de Chelsea, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019oligarque russe Ro...","dateModified":"2022-05-25T07:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:39:53+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a eu aucune activit\u00e9 de navigation marchande significative \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019Odessa ou en dehors depuis le d\u00e9but de la guerre. Le blocus naval par la Russie des principaux ports de la mer Noire a dissuad\u00e9 l\u2019industrie du transport maritime commercial d\u2019op\u00e9rer dans la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter.           Il est tr\u00e8s peu probable que les m\u00e9canismes d\u2019exportation terrestre de l\u2019Ukraine remplacent le d\u00e9ficit de capacit\u00e9 de transport caus\u00e9 par le blocus russe. En cons\u00e9quence, d\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes restent en stock et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9es. Les combats ont d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 une pression indirecte sur les prix mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales. Alors que la menace du blocus naval de la Russie continue de dissuader les navires commerciaux d\u2019acc\u00e9der aux ports ukrainiens, les p\u00e9nuries d\u2019approvisionnement qui en r\u00e9sultent augmenteront encore le prix de nombreux produits de base.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes restent en stock et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9e...","dateModified":"2022-05-25T07:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#468077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:36:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi ses condol\u00e9ances aux victimes de la tuerie dans une \u00e9cole au Texas, estimant qu\u2019il est \u00ab\u00a0terrible d\u2019avoir des victimes de tireurs en temps de paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela arrive partout, cela arrive dans le monde, cela arrive visiblement dans des soci\u00e9t\u00e9s en paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en pr\u00e9ambule d\u2019une prise de parole au cours d\u2019un petit d\u00e9jeuner organis\u00e9 par l\u2019Ukraine \u00e0 Davos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances aux victimes de la tuerie au Texas","dateModified":"2022-05-25T07:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T06:18:16+00:00","articleBody":"     Elle a chant\u00e9 en avril \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Monte-Carlo, mais le concert d\u2019Anna Netrebko \u00e0 la Philharmonie de Paris mercredi marque le grand retour sur sc\u00e8ne dans une capitale occidentale de la soprano russe star, critiqu\u00e9e depuis la guerre en Ukraine.          Une des plus grandes voix lyriques au monde, elle a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers artistes russes \u00e0 critiqu\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour ne pas avoir clairement d\u00e9nonc\u00e9 la guerre. Mais le 30 mars, elle a condamn\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0express\u00e9ment la guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce qui lui a valu d\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019affiche dans son propre pays.          Pour autant, la soprano n\u2019a jamais ouvertement clam\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mais il lui est reproch\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendue \u00e0 Donetsk en d\u00e9cembre 2015 pour y poser avec le drapeau des rebelles s\u00e9paratistes prorusses. Elle a aussi suscit\u00e9 la controverse lorsqu\u2019elle a remis un ch\u00e8que d\u2019un million de roubles (environ 15\u00a0000 euros) au dirigeant ukrainien prorusse Oleg Tsarev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la pol\u00e9mique, le grand retour de la soprano russe Anna Netrebko ","dateModified":"2022-05-25T06:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T06:03:28+00:00","articleBody":"     Une vid\u00e9o publi\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, et reprise par CNN, montre pour la premi\u00e8re fois l\u2019utilisation de Switchblade, des drones \u00ab\u00a0kamikaze\u00a0\u00bb, pour lutter contre les troupes russes. Les images ont \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es par l\u2019un de ces appareils quelques instants avant qu\u2019il frappe un char russe. Ces images n\u2019ont pour l\u2019heure pas pu \u00eatre authentifi\u00e9es par Le Monde.                         Les Switchblade sont des drones d\u2019un m\u00e8tre de longueur, qui ont vocation \u00e0 exploser sur un v\u00e9hicule ou un canon lorsqu\u2019ils le rep\u00e8rent. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 une centaine de drones de ce type aux forces ukrainiennes.          Pour aller plus loin\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes diffusent des images du drone am\u00e9ricain Switchblade","dateModified":"2022-05-25T07:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:51:46+00:00","articleBody":"     Bruxelles doit pr\u00e9senter un dispositif qui permettra de saisir certains des yachts, villas et autres comptes en banque des plus de mille personnalit\u00e9s et oligarques russes vis\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 ce jour.                    Lire aussi :  Oligarques russes\u00a0: la Commission europ\u00e9enne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose de confisquer les avoirs des oligarques russes qui violent les sanctions","dateModified":"2022-05-25T04:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:50:54+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe tente co\u00fbte que co\u00fbte de resserrer son \u00e9tau sur la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, les Russes avancent dans toutes les directions \u00e0 la fois\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, aujourd\u2019hui, le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a reconnu de son c\u00f4t\u00e9, hier soir, le pr\u00e9sident Zelensky. \u00ab\u00a0Toutes les forces dont l\u2019arm\u00e9e russe dispose encore ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es l\u00e0 pour l\u2019offensive\u00a0\u00bb, car ils \u00ab\u00a0veulent tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019intensifier son offensive dans le Donbass, form\u00e9 des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk, que les Ukrainiens peinent \u00e0 d\u00e9fendre, apr\u00e8s avoir \u00e9loign\u00e9 les forces russes des deux plus grandes villes du pays, Kiev et Kharkiv (nord-est).          C\u2019est notamment pour d\u00e9fendre le Donbass, partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, d\u2019un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a d\u00e9clench\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous continuerons l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation de tous les objectifs\u00a0\u00bb, a insist\u00e9, hier, le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Moscou s\u2019appr\u00eatait \u00e0 mener une longue offensive en Ukraine.          Le gouverneur r\u00e9gional du Donbass a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0bombardements de plus en plus intenses\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de d\u00e9truire compl\u00e8tement Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, ville strat\u00e9gique au nord-ouest de Louhansk.          \u00ab\u00a0Nous sommes un avant-poste qui retient l\u2019assaut et qui le fera. Malgr\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ennemie, NOUS gagnerons, car nous nous battons pour notre terre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, comparant la situation dans la r\u00e9gion de Louhansk \u00e0 celle de la province de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Donbass dans la ligne de mire de Moscou","dateModified":"2022-05-25T05:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:46:42+00:00","articleBody":"           Un homme passe en v\u00e9lo devant un immeuble d\u00e9truit \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion ukrainienne orientale du Donbass, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/a551d80_5257201-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions et accu...","dateModified":"2022-05-25T05:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:40:39+00:00","articleBody":"      Les combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La Russie intensifie son offensive contre la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de Louhansk o\u00f9 la situation \u00ab\u00a0empire d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les Russes avancent dans toutes les directions \u00e0 la fois\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram. \u00ab\u00a0Toutes les forces dont l\u2019arm\u00e9e russe dispose encore ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es l\u00e0 pour l\u2019offensive\u00a0\u00bb car ils \u00ab\u00a0veulent tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Des combats sont en cours pour le contr\u00f4le de la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire, dont la prise constituerait un progr\u00e8s important dans ces tentatives d\u2019encerclement, a affirm\u00e9 le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.          Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a accus\u00e9, dans une communication vid\u00e9o avec la conf\u00e9rence \u00e9conomique de Davos (Suisse), \u00ab\u00a0les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb de se comporter en \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Environ\u00a0200\u00a0cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de la ville, selon un conseiller du maire, et au moins 21\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors du si\u00e8ge de la ville, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s.          A l\u2019inverse, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que l\u2019aire marine du port de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9e et que des op\u00e9rations \u00e9taient en cours pour \u00ab\u00a0r\u00e9tablir les infrastructures portuaires\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb serait ouvert mercredi matin vers la mer Noire pour permettre \u00ab\u00a0la sortie s\u00e9curis\u00e9e des navires \u00e9trangers\u00a0\u00bb toujours pr\u00e9sents dans le port.          Kiev appelle instamment les Occidentaux \u00e0 lui livrer davantage d\u2019armements. Apr\u00e8s le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui a exhort\u00e9 ses partenaires \u00ab\u00a0\u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident Zelensky a lui-m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 des \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0: grenades propuls\u00e9es par des fus\u00e9es, chars, armes antinavires et autres armes\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Au Forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-05-25T05:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html#467895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-comment-le-monde-suit-il-le-conflit-au-quotidien-posez-nous-vos-questions_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:38:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant ici.          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde\u00a0continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/205/0/6000/3000/1342/671/60/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-25T04:38:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/b440b40_2a21f94656cb45598880636be1d869cf-2a21f94656cb45598880636be1d869cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/25/19-2">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’entraîneur de l’équipe de basket des Golden State Warriors est aussi un citoyen engagé. Mardi, son vibrant plaidoyer pour la régulation des armes à feu, après une fusillade dans une école texane, a tourné en boucle sur les chaînes de télévision et les réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Basket             Fusillade au Texas : Steve Kerr, une voix qui porte face aux maux de l’Amérique      L’entraîneur de l’équipe de basket des Golden State Warriors est aussi un citoyen engagé. Mardi, son vibrant plaidoyer pour la régulation des armes à feu, après une fusillade dans une école texane, a tourné en boucle sur les chaînes de télévision et les réseaux sociaux.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 18h24    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Steve Kerr (masqué, au centre), au milieu de son staff pendant la minute de silence en hommage aux victimes de la tuerie d’Uvalde, le 24 mai 2022.  TOM PENNINGTON / AFP                 Le ton est implorant et vindicatif tout à la fois. « Quand allons-nous faire quelque chose ? » Yeux embués, mâchoire crispée et gorge serrée, Steve Kerr frappe à plusieurs reprises du poing sur la table. Et avertit : « Je ne vais pas parler de basket. Toutes les questions relatives au basket n’ont aucune importance ce soir. » Steve Kerr est pourtant entraîneur de basket et son équipe, les Golden State Warriors de San Francisco, l’une des franchises phares de la NBA, la ligue nord-américaine, s’apprêtait, mardi 24 mai, à affronter les Dallas Mavericks dans le quatrième match des finales de conférence dans la cité texane. Mais l’actualité du jour a forcé le technicien à s’éloigner du terrain.            Au moins 19 enfants, entre 7 et 10 ans, ainsi que deux adultes, ont été tués dans la journée de mardi, dans la ville texane d’Uvalde. Une énième tuerie perpétrée dans une école élémentaire par un adolescent à peine majeur. « Depuis que nous avons quitté la séance d’entraînement, 14 enfants ont été tués à 600 km d’ici, et un enseignant [le bilan a depuis augmenté], a réagi à chaud Steve Kerr. Au cours des dix derniers jours, des personnes âgées noires ont été tuées dans un supermarché à Buffalo, des fidèles asiatiques ont été tués en Californie du Sud, et maintenant des enfants ont été tués à l’école… »            Steve Kerr on today's tragic shooting in Uvalde, Texas. https://t.co/lsJ8RzPcmC— warriors (@Golden State Warriors)              Les traits marqués, l’entraîneur américain a confessé sa « fatigue de [se] présenter devant [la presse] pour présenter [ses] condoléances aux familles anéanties ». Avant de s’en prendre aux sénateurs américains refusant de légiférer en dépit de la litanie des fusillades : « 90 % des Américains, quelle que soit leur orientation politique, veulent [une régulation des armes]. Nous sommes pris en otage par 50 sénateurs à Washington qui refusent de soumettre cette mesure à un vote. »                                             Lire notre éditorial :  Fusillade au Texas : les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Tournant en boucle sur les chaînes de télévision et les réseaux sociaux, ce vibrant plaidoyer pour la régulation des armes à feu résonne aux Etats-Unis, une nouvelle fois meurtris par une fusillade dans une école. Car Steve Kerr a la voix qui porte. A 56 ans, celui qui a gagné en tant que joueur trois titres NBA avec les Chicago Bulls de Michael Jordan et deux avec les San Antonio Spurs, ainsi que trois titres comme entraîneur des Warriors, est accoutumé à prendre la parole sur des sujets de société.            Son père est mort dans un attentat au Liban            Il est d’autant plus sensible à la question des fusillades, que son père, président de l’université américaine de Beyrouth, a été assassiné par des terroristes islamistes au Liban en 1984. Nommé en décembre 2021 entraîneur de Team USA, l’équipe masculine américaine de basket, Steve Kerr a succédé à Gregg Popovich, l’entraîneur des Spurs (et du Français Tony Parker tout au long de sa carrière). L’entraîneur californien, joueur, puis assistant de Gregg Popovich, n’a pas seulement mis ses pas dans ceux de son mentor texan sur les parquets, il a aussi, hors des terrains, suivi l’exemple de ce dernier jamais le dernier pour s’engager dans des sujets de société.              « [Popovich] utilise sa position pour faire entendre sa voix au sujet d’injustices, du racisme, des violences policières et du reste des maux qui affligent la société américaine, saluait en mars l’ancien joueur NBA Ethan Thomas dans une tribune au Guardian. En tant qu’homme blanc, qui plus est au Texas, ça requiert beaucoup de courage, et commande le respect. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis sous le choc d’une nouvelle fusillade : au moins 19 enfants tués dans une école du Texas                   Steve Kerr, qui n’hésitait pas à fustiger les prises de position de Donald Trump, alors président des Etats-Unis, a formé avec Gregg Popovich et d’autres coachs NBA un « comité sur les injustices raciales et la réforme » en 2020, afin de réfléchir collectivement aux questions de société, et envisager des solutions.            « Il se battra toujours pour ce qui est juste »            « Chaque Américain, quel que soit son parti, devrait être écœuré par ce qui se passe dans le pays en ce moment », insistait l’entraîneur des Warriors en 2016, après la mort d’un homme noir, tué par la police alors qu’il regagnait son véhicule les bras en l’air. A l’époque, le pays était scindé entre pro et anti Colin Kaepernick, après que le joueur de football américain des San Francisco 49ers s’était agenouillé pendant l’hymne précédant un match, pour protester contre les violences policières (il n’a jamais retrouvé de club).                              Lire aussi   La révolution Kaepernick, ou comment Black Lives Matter a fait école dans les stades américains                   Depuis 2016, le monde du basket aux Etats-Unis est un terreau favorable à ces questions. Alors que la NFL peinait à prendre la mesure de la situation, la NBA s’est résolument engagée en défense des minorités dans la foulée du mouvement Black Lives Matter (les vies noires comptent), à la suite de plusieurs de ses joueurs stars (comme LeBron James ou Stephen Curry) et d’entraîneurs, comme Steve Kerr.              A qui son joueur Damion Lee rendait hommage, en 2021 : « Il nous soutient dans tous les domaines quand nous essayons de mettre en lumière les injustices et les problèmes sociaux, saluait l’arrière des Warriors. Son passé, et ce qu’il a traversé font que ces problèmes lui tiennent à cœur. Il sera toujours à l’avant-garde et il se battra toujours pour ce qui est juste. »            En janvier 2021, à la suite de l’assaut du Capitole par une foule de pro-Trump convaincus que l’élection leur avait été volée, Steve Kerr avait déjà choisi de ne plus parler de basket. « J’ai commencé la journée en réfléchissant à comment défendre sur Lou Williams [un joueur adverse], et tout à coup, ça ne m’a plus paru aussi important quand j’ai allumé la télévision et vu ce qui se passait », relatait l’entraîneur en conférence de presse. « C’était une scène bizarre, mais j’y ai vu un rappel clair de l’importance de la vérité. La vérité est primordiale dans notre pays et partout dans le monde, et si nous permettons aux mensonges de se propager, ça a des conséquences. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après l’assaut du Capitole, retour sur le jour où la démocratie américaine a vacillé                   Citoyen engagé au-delà de son influence sur le jeu, Steve Kerr a une nouvelle fois pris la parole, mardi, à la suite d’un nouveau drame lié à la circulation dérégulée des armes à feu dans son pays. Sans doute espère-t-il que sa vérité aidera à faire bouger les lignes.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/25/fusillade-au-texas-steve-kerr-une-voix-qui-porte-face-aux-maux-de-l-amerique_6127673_3242.html"},"headline":"Fusillade au Texas\u00a0: Steve Kerr, une voix qui porte face aux maux de l\u2019Am\u00e9rique","dateCreated":"2022-05-25T18:24:42+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:24:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019entra\u00eeneur de l\u2019\u00e9quipe de basket des Golden State Warriors est aussi un citoyen engag\u00e9. Mardi, son vibrant plaidoyer pour la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu, apr\u00e8s une fusillade dans une \u00e9cole texane, a tourn\u00e9 en boucle sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et les r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/26/0/3000/1500/1342/671/60/0/948f74f_f5b271076f36495196e687c9c876a8f9-60f2e9849bf542f08cee604388822adb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-3">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ S’appuyant sur l’analyse audiovisuelle de plusieurs vidéos, la chaîne américaine affirme que, contrairement aux déclarations d’Israël, aucun affrontement ne se déroulait près de la journaliste, qui a été tuée, selon CNN, dans une attaque visée de l’armée israélienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : une enquête de CNN pointe la responsabilité de l’armée israélienne      S’appuyant sur l’analyse audiovisuelle de plusieurs vidéos, la chaîne américaine affirme que, contrairement aux déclarations d’Israël, aucun affrontement ne se déroulait près de la journaliste, qui a été tuée, selon CNN, dans une attaque visée de l’armée israélienne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des étudiants portent un faux cercueil lors d’un enterrement symbolique de la journaliste d’Al Jazira Shireen Abu Akleh, organisé à l’université al-Azhar, à Mughraqa, dans la bande de Gaza, le 16 mai 2022.  ADEL HANA / AP                 Au lendemain des premières conclusions de l’enquête préliminaire menée par l’armée israélienne sur la mort, à la mi-mai, de la journaliste palestino-américaine Shireen Abu Akleh en Cisjordanie occupée, la chaîne de télévision américaine CNN a annoncé, mardi 24 mai, avoir réuni de nouvelles preuves accablant la défense israélienne.            La reporter pour la chaîne d’information Al-Jazira, palestino-américaine, chrétienne et âgée de 51 ans, était particulièrement connue pour sa couverture du conflit entre Israël et la Palestine. Elle s’était rendue à Jénine, en Cisjordanie occupée, au matin du 11 mai, pour suivre des affrontements armés qui avaient éclaté au cours d’un nouveau raid de l’armée israélienne dans un camp de réfugiés de la ville.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   Ces interventions militaires se sont multipliées depuis le début d’avril, après que plusieurs attaques, dans lesquelles des Israéliens et des étrangers ont été tués, ont été perpétrées par des Palestiniens. Ce mercredi 11 mai, Shireen Abu Akleh a été tuée d’une balle qui l’a touchée à la tête. Des témoins, des responsables palestiniens et son employeur ont accusé l’armée israélienne d’être à l’origine des tirs.            La défense israélienne presque entièrement déconstruite            Cette dernière, ainsi que le gouvernement israélien, s’en est vivement défendue. Le premier ministre, Naftali Bennett, a même affirmé que la responsabilité de « Palestiniens armés » dans la « mort malheureuse de la journaliste » était « probable ». L’enquête préliminaire a, pour sa part, établi que si l’un de ces soldats avait tiré la balle qui a tué Mme Abu Akleh, il ne semblait pas coupable d’un crime, notamment parce que la journaliste se trouvait, au moment de sa mort, « au milieu d’une zone de combats intenses ».              Une défense qu’une enquête menée par CNN – notamment à partir de deux vidéos de la scène, d’une analyse audio et de l’expertise d’un professionnel des armes explosives – déconstruit presque entièrement. Plus, la chaîne américaine affirme même que la journaliste a été tuée dans une attaque ciblée menée par l’armée israélienne.            Une enquête de CNN présente de nouvelles preuves filmées, des documents sonores et des témoignages qui suggèrent qu… https://t.co/ZzS1ikCmcL— CNNFrancePR (@CNN France)              Plusieurs vidéos, consultées par CNN, montrent quatre journalistes – Shireen Abu Akleh, Shatha Hanaysha, Mujahid al-Saadi, et le producteur d’Al-Jazira, Ali al-Samoudi – discutant avec des habitants, attirés par leur présence près du rond-point Awdeh, à l’entrée du camp de réfugiés de Jénine. Tous portaient un gilet pare-balles estampillé « presse ». C’était « un matin normal à Jénine », ont témoigné des habitants à la chaîne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël est régulièrement accusé de cibler les journalistes                   Sur les vidéos, l’ambiance est calme et aucun coup de feu ne se fait entendre avant ceux qui ont touché la journaliste. Salim Awad, un résident du camp de réfugiés qui était près des reporters ce matin-là, est l’auteur d’une vidéo de seize minutes montrant que les rues étaient tranquilles. Il a également affirmé qu’il n’y avait pas de Palestiniens armés ni d’affrontements en cours près des journalistes.            Des véhicules militaires positionnés à 200 mètres            « Nous avons fait face aux véhicules de l’armée israélienne pendant cinq à dix minutes avant d’avancer pour s’assurer qu’ils nous avaient vus », explique une des journalistes présente, Shatha Hanaysha, ajoutant qu’il s’agissait d’une technique commune à beaucoup de reporters dans la région pour signifier qui ils sont aux militaires. Dans la vidéo filmée par M. Awad, on aperçoit au loin des véhicules militaires, avec une vue dégagée sur la position du groupe de journalistes. « Nous avons vu quatre ou cinq véhicules militaires dans cette rue, avec des fusils qui en sortaient et l’un d’entre eux a tiré sur Shireen », affirme le jeune habitant.              D’autres vidéos, étudiées par CNN, montrent ces mêmes véhicules sous différents angles. Ces preuves visuelles incluent les images d’une caméra embarquée sur le torse d’un militaire israélien. On y voit distinctement cinq véhicules militaires garés les uns derrière les autres dans la même rue que celle où la journaliste s’est fait tuer, juste au sud de sa position.            A new CNN report supports and expands on the findings of Bellingcat regarding the shooting of Shireen Abu Akleh, ev… https://t.co/ZVBS2HUpRI— EliotHiggins (@Eliot Higgins)              CNN a demandé à Robert Maher, professeur et expert judiciaire en analyse audio, d’estimer, à partir des images enregistrées par le caméraman d’Al-Jazira – qui a filmé toute la scène à l’exception du moment où la balle touche la journaliste –, la distance entre lui et le tireur. Dans la vidéo, le premier son, provenant de l’onde de choc au départ de la balle, est suivi, 309 millisecondes plus tard, par un « bang », quand la balle atteint sa cible.            « Cela correspond à une distance qui peut varier entre 177 et 197 mètres », selon M. Maher, soit presque exactement l’éloignement entre le groupe et les véhicules de l’armée. L’équipe de CNN a géolocalisé la position des forces israéliennes, laquelle a été confirmée par le rapport de l’enquête préliminaire israélienne.            Une attaque visée, pas des coups de feu au hasard                           Des Palestiniens portent le corps de la journaliste Shireen Abu Akleh, le 11 mai 2022, à Ramallah, en Cisjordanie occupée.  NASSER NASSER / AP                 Une dernière information révélée par CNN tient de l’étude des impacts que les balles tirées vers le groupe de reporters ont laissés sur le tronc d’un arbre, au pied duquel la journaliste se tenait. Chris Cobb-Smith, consultant sécurité, vétéran de l’armée britannique et expert en armes explosives, assure que Shireen Abu Akleh a été tuée dans une série de tirs distincts, pas dans une rafale automatique.              « Le nombre d’impacts de balle sur le tronc de l’arbre (…) prouve que ce n’était pas un tir au hasard, elle était visée », affirme M. Cobb-Smith à CNN. A une distance d’environ 200 mètres, il n’y avait « aucune chance », selon lui, pour qu’une rafale au hasard se traduise par trois ou quatre tirs atteignant une même cible étroite, comme le tronc d’un arbre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « protecteur du cercueil » de la journaliste Shireen Abu Akleh arrêté en Israël                   Cette analyse réfute aussi l’argument israélien selon lequel la journaliste aurait été atteinte par des tirs palestiniens.            Des vidéos, datant du même jour, documentent bien des actions violentes, montrant des hommes palestiniens mitraillant des rues au hasard à différents endroits de Jénine.              Ces images ont été partagées par le ministère des affaires étrangères israélien et le bureau du premier ministre, ce dernier affirmant que la vidéo suggérait que « ce sont des terroristes palestiniens qui ont tué la journaliste ». Toutefois, CNN a localisé ces images au sud du camp de Jénine, à plus de 300 mètres de la position de Mme Abu Akleh. Une information qui permet à la chaîne d’affirmer que ces tirs palestiniens, dont le gouvernement israélien se sert pour sa défense, ne peuvent pas être ceux qui ont atteint la journaliste et son groupe.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La télévision publique en France  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/mort-de-shireen-abu-akleh-une-enquete-de-cnn-pointe-la-responsabilite-de-l-armee-israelienne_6127672_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: une enqu\u00eate de CNN pointe la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-05-25T18:09:49+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:09:49+02:00","dateModified":"2022-05-25T18:41:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"S\u2019appuyant sur l\u2019analyse audiovisuelle de plusieurs vid\u00e9os, la cha\u00eene am\u00e9ricaine affirme que, contrairement aux d\u00e9clarations d\u2019Isra\u00ebl, aucun affrontement ne se d\u00e9roulait pr\u00e8s de la journaliste, qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, selon CNN, dans une attaque vis\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/2/0/8045/4022/1342/671/60/0/83c37dc_89504d0e220f4270b68937c58bb629bc-89504d0e220f4270b68937c58bb629bc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-4">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Après trente-neuf jours de recherches dans les entrailles de la mine de zinc, le verdict tant redouté est tombé : quatre des huit miniers disparus ont été retrouvés morts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Burkina Faso             A Perkoa, la face sombre des mines du Burkina Faso      Après trente-neuf jours de recherches dans les entrailles de la mine de zinc, le verdict tant redouté est tombé : quatre des huit miniers disparus ont été retrouvés morts.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des hommes en pleine opération de sauvetage à l’intérieur de la mine de Perkoa où l’eau est toujours pompée, quatre semaines après qu’une inondation ait piégé huit mineurs à l’intérieur des galeries, le 13 mai 2022.  ANNE MIMAULT / REUTERS               Depuis un mois, les familles priaient pour un miracle, assises sous un abri en tôle, à côté du Haut-Commissariat de Réo, dans le centre-ouest du Burkina Faso. Mais dans la nuit du mardi 24 mai, après 39 jours de recherches dans les entrailles de la mine de zinc de Perkoa, le verdict tant redouté est tombé. Quatre des huit miniers disparus ont été retrouvés morts. Les corps sont en cours d’identification. « C’est très difficile car on espérait les retrouver vivants. Nous continuons à prier pour les quatre autres », souffle Antoine Bama, le frère de l’une des victimes.          Le 16 avril, huit miniers – six Burkinabés, un Tanzanien et un Zambien –, se sont retrouvés pris au piège dans les galeries brusquement inondées par des pluies diluviennes. L’eau a coupé le système électrique et les communications radio avec l’intérieur de la mine. Le 17 mai, après des semaines de pompage, les équipes de secours avaient pu accéder à une chambre de refuge, à 580 mètres de profondeur, sans retrouver leur trace.                           Lire aussi :  Au Burkina Faso, les familles des huit mineurs pris au piège depuis 24 jours retiennent leur souffle                 Au Burkina Faso, où le secteur minier joue un rôle croissant depuis plus d’une décennie, la polémique enfle autour des circonstances du drame de Perkoa. Le gouvernement burkinabé a annoncé l’ouverture d’une enquête et « des mesures conservatoires » pour empêcher les responsables du site de quitter le territoire. Les familles ont également porté plainte « contre X » pour « tentative d’homicide involontaire », « mise en danger de la vie d’autrui » et « non-assistance à personne en danger ».          Le 16 avril au matin, Mathieu Bationo travaillait à l’intérieur de la mine lorsque des torrents d’eau ont surgi. Il parvient à s’échapper de justesse en empruntant les escaliers de secours, mais huit de ses collègues manquent à l’appel. Il a juste le temps d’échanger quelques mots avec eux au téléphone, avant que la communication soit coupée.          « Des trombes d’eau dans la fosse »          « Ils m’ont dit qu’ils ne pourraient pas atteindre la chambre de refuge. Un des miniers était carrément au fond, le courant a emporté sa machine et il s’est réfugié dans une galerie, mais il était trop loin des issues », rapporte-t-il, encore sous le choc.          A l’extérieur, la pluie a fait céder une digue de protection d’une carrière creusée dans la roche, à côté de la mine souterraine. « Des trombes d’eau se déversaient dans la fosse. On s’est rendu compte qu’elles s’infiltraient jusqu’à l’intérieur des galeries », rapporte un employé, sous couvert de l’anonymat.        Il vous reste 69.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/25/a-perkoa-la-face-sombre-des-mines-du-burkina-faso_6127669_3212.html"},"headline":"A Perkoa, la face sombre des mines du Burkina Faso","dateCreated":"2022-05-25T18:00:25+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:00:25+02:00","dateModified":"2022-05-25T18:07:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Apr\u00e8s trente-neuf\u00a0jours de recherches dans les entrailles de la mine de zinc, le verdict tant redout\u00e9 est tomb\u00e9\u00a0: quatre des huit miniers disparus ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/b41e65a_gggann01-burkina-mining-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-5">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le candidat écologiste déçu de la présidentielle Yannick Jadot est venu mercredi à Besançon apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes ; le Rassemblement national poursuit sa campagne a minima Le candidat écologiste déçu de la présidentielle Yannick Jadot est venu mercredi à Besançon apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mais à quoi joue Robert Ménard ?        Le seul élu important non affilié au Rassemblement national (RN) à avoir appelé à voter pour la fille de Jean-Marie Le Pen dès le premier tour, a semé le trouble tout au long de la campagne présidentielle en prenant ses distances avec son camp et en adoucissant son discours avec le chef de l’Etat. Il a rajouté une couche de confusion en signant une tribune dans Le Figaro, début mai, intitulée « Une majorité pour Macron, un moindre mal face à Mélenchon ».          Après s’être tu dans l’entre deux-tours de la présidentielle, il confie au Monde : « J’aurais peut-être dû lire plus attentivement les livres de Zemmour et le programme de Marine Le Pen…  ». Mais à quoi joue Robert Ménard ? Récit de sa mue politique, par Ivanne Trippenbach et Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Robert Ménard, de l’extrême droite au flirt avec Macron                       18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Santé : Jean-Luc Mélenchon veut « réquisitionner le secteur privé » s’il accède à Matignon, face au manque de personnel à l’hôpital public        Jean-Luc Mélenchon a affirmé mercredi depuis Strasbourg vouloir « réquisitionner le secteur privé de la santé » s’il accède à Matignon au terme des élections législatives, anticipant « un été qui peut-être meurtrier » pour les hôpitaux en raison du manque de personnel.          « C’est eux [le secteur public] qui font tout, et les autres dans le secteur privé font ce qu’ils peuvent. Ils le font plutôt bien, mais dans des conditions où ils ne s’occupent que de ce qui les intéresse. L’hôpital public, lui, s’occupe de tout le monde », a expliqué le leader de La France insoumise en marge d’une rencontre avec une dizaine de soignants du Nouvel Hôpital civil (NHC) de la capitale alsacienne.          Un mouvement de soignants en blouses blanches observant une minute de silence, commencé en décembre dernier au NHC pour dénoncer la situation de l’hôpital public en marge d’une visite de Jean Castex, avait ensuite été reproduit dans plusieurs villes de France.                Jean-Luc Mélenchon rencontre des membres du personnel soignant sur le parvis du Nouvel Hôpital civil (NHC) de Strasbourg, le 25 mai, en marge d’un déplacement en soutien aux candidats de la Nupes en Alsace. FREDERICK FLORIN / AFP           M. Mélenchon a tenu à préciser que la mesure de réquisition n’était pas « motivée par des a priori idéologiques, mais par une situation d’urgence ». « Par conséquent, quand la situation d’urgence sera retombée, la réquisition aussi », a-t-il précisé.          S’élevant contre des « logiques de marché contraires aux logiques de soins », M. Mélenchon a affirmé qu’il nommerait « un professionnel » au ministère de la santé, « car la crise est à un tel point qu’on a besoin de gens qui vont partir d’une pratique », voyant cependant en Olivier Véran, l’ancien ministre chargé de ce portefeuille, neurologue de formation, « un mandarin arrogant ».          L’ancien candidat à l’élection présidentielle, qui ambitionne d’être nommé premier ministre en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) aux législatives de juin prochain, faisait étape à Strasbourg pour soutenir les candidats de la coalition de gauche.          Au cours d’une conférence de presse commune avec la maire écologiste de la ville, Jeanne Barseghian, Jean-Luc Mélenchon a dit « parler la même langue » que l’édile, saluant « une rencontre très stimulante » ayant permis de se « confronter sur un ou deux points » sur lesquels les deux élus ne voient pas les choses de la même façon.                    17:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le ministre Clément Beaune candidat à sa première élection dans la 7e circonscription de Paris        Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Comme treize autres membres du gouvernement et la première ministre elle-même, il se devra de démissionner s’il échoue à remporter le scrutin des 12 et 19 juin.          Sur le terrain de sa campagne mardi 24 mai, Clément Beaune a, en tout cas, pu compter sur le soutien de l’écologiste et figure de Mai 68 Daniel Cohn-Bendit pour critiquer l’alliance des partis de gauche sous la bannière de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes). Un reportage de Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Clément Beaune critique la Nupes aux côtés de Daniel Cohn-Bendit                       17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles « s’étonne » de l’annonce du parquet de Paris de ne pas ouvrir d’enquête préliminaire « en l’état »        L’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a réagi à travers un communiqué posté sur Twitter, à l’annonce du Parquet de Paris de ne pas « en l’état » ouvrir d’enquête préliminaire au sujet des accusations de viols à l’encontre du nouveau ministre Damien Abad, malgré le signalement effectué par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles dimanche.          « Nous nous étonnons vivement de la décision rendue par le parquet », fait valoir l’Observatoire, avant d’ajouter : « Le parquet ne nous a pas contactées afin d’en savoir plus sur Chloé, sur ses démarches et son état de santé ». Ainsi, l’organisme estime que « cela traduit un faible souci pour les victimes, alors même que l’ampleur de l’affaire ravive les traumatismes qu’elles déclarent avoir subis ».          « Nous avons été en contact avec Chloé, qui déclare ne pas se sentir » capable de survivre à un tourbillon judiciaire destiné à blanchir [s]on violeur. Ni d’être jetée en pâture à la meute qui questionnera, décortiquera, moquera [s]on agression », précise l’Observatoire dans son communiqué.                              17:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : sur les pas de la campagne du boulanger Stéphane Ravacley, candidat pour la gauche dans le Doubs        L’artisan boulanger, originaire de Besançon, se présente aux élections législatives sous l’étiquette de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale dans la 2e circonscription du département du Doubs. Jean-Pierre Tenoux, correspondant du Monde, a rencontré le candidat en campagne mi-mai :                    Lire aussi :  Stéphane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs                       16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Yannick Jadot venu apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, candidat sous la bannière de la Nupes        Le candidat écologiste de la présidentielle, Yannick Jadot, est venu mercredi à Besançon apporter son soutien à Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes, candidat « atypique », à la « forte personnalité », qu’il espère voir élu à l’Assemblée nationale.          « C’est un privilège de venir soutenir Stéphane. C’est très atypique, ça fait partie de notre ambition, nous écologistes, dans ce grand rassemblement, de porter à l’Assemblée nationale des voix particulières, qui se lèvent tôt. Il n’y en a pas tellement à l’Assemblée nationale, donc c’est important », a lancé M. Jadot dans la boulangerie de M. Ravacley.          « J’ai soutenu la perspective d’une coalition, et je soutiens le fait qu’il y ait le maximum de députés à l’Assemblée nationale qui portent l’écologie », a-t-il ajouté. M. Jadot, qui a entamé une tournée des circonscriptions sur lesquelles ont été investis des candidats écologistes, et M. Ravacley ont déambulé avec bonne humeur dans les rues animées de Besançon pour distribuer des tracts à l’effigie du « boulanger candidat » et convaincre les passants. Stéphane Ravacley n’est encarté dans aucun parti, « il [ne suit pas] les rails que parfois les formations politiques tentent de mettre en place », a encore relevé M. Jadot.          « Sa volonté dès le début, c’était de vouloir un rassemblement. Il l’a fait facilement autour de sa forte personnalité, de son engagement professionnel. Vous savez les valeurs qu’il porte depuis longtemps, qui sont les valeurs écologistes, et les valeurs de la gauche en général ». L’artisan s’est taillé une stature nationale depuis qu’il a obtenu la régularisation de son apprenti guinéen, au prix d’une grève de la faim l’an dernier, et qu’il a organisé un spectaculaire convoi humanitaire pour l’Ukraine.          Les 12 et 19 juin, lors des législatives, il sera notamment opposé à Eric Alauzet, ex-EELV, député sortant Renaissance, élu très confortablement en 2017 (plus de 62 % au second tour). « C’est important que M. Jadot se déplace pour nous », a réagi M. Ravacley. « On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l’escalier. Mais je me dois aussi de rester dans l’implantation de ma 2e circonscription et de voir les gens. Moi, je pars avec mes vérités, mon intégrité, et on verra bien si ça passera les 12 et 19 juin. »                    16:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête         Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée :                    Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés »                       16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : pourquoi le parti de Marine Le Pen pourrait avoir du mal à concrétiser son score présidentiel ?        Avec 21 % d’intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des législatives – d’après la onzième vague de l’enquête électorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde – et, en l’état actuel, la possibilité d’obtenir de 20 à 45 sièges à l’Assemblée nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l’opinion, quelques semaines après la deuxième qualification de Marine Le Pen au second tour de la présidentielle et un score historique : 23,15 % au premier tour, 41,5 % au second et 2 650 000 suffrages de plus en 2022 qu’en 2017.          Toutefois, il y a cinq ans, après – là aussi – une belle performance présidentielle (21,3 % au premier tour, 33,9 % au second), le Front national (ancêtre du RN) était retombé à 13 % lors des législatives, pour ne finalement obtenir que huit députés. Ce schéma peut-il se reproduire en 2022 ? Le colosse présidentiel a-t-il toujours des pieds d’argile aux législatives ?          Une analyse de Brice Teinturier, directeur général délégué d’Ipsos :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                       16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité politique et toute l’info, abonnez-vous au « Monde » !                                 16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où... En 2002, les candidats redécouvraient l’inquiétude sociale lors de leur campagne pour les législatives              Archive du "Monde" du 5 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, l’emploi revenait sur le devant de la scène avec les législatives, après avoir été refoulé dans la campagne présidentielle par les principaux postulants à l’Elysée. Les annonces de suppressions d’emplois ne diminuaient pas, bien au contraire. « Sur le terrain, ces annonces empoisonnent la vie des candidats, de droite comme de gauche. Surtout, un certain nombre d’entre elles concernent directement plusieurs personnalités en vue du nouveau pouvoir », pouvait-on lire dans Le Monde daté du mercredi 5 juin 2002.          C’était le cas, à Amiens (Somme), dans le fief du ministre des transports et de l’équipement, Gilles de Robien, où le fabricant d’électro-ménager Whirpool confirmait, lundi 3 juin, le transfert d’une partie de son activité en Slovaquie, entraînant la disparition de 360 emplois sur 860. A Soissons (Aisne), le secrétaire d’Etat aux petites et moyennes entreprises (PME), Renaud Dutreil, était confronté à la fermeture de quatre entreprises (623 postes menacés). A Evreux (Eure), le président du groupe Rassemblement pour la République (RPR) de l’Assemblée nationale, Jean-Louis Debré, devait faire face au départ brutal d’une entreprise finlandaise, Aspocomp (circuits imprimés), qui laissait sur le carreau 550 salariés.          Le 24 mai 2002, André Gerin, député et maire Parti communiste français (PCF) de Vénissieux (Rhône), écrivait au nouveau ministre de l’économie, des finances et de l’industrie, Francis Mer, pour l’alerter sur le cas de REP (presses à caoutchouc), qui « licencie 31 salariés ». « C’est inadmissible, expliquait-il à nos journalistes Caroline Monnot et Isabelle Mandraud, l’entreprise a touché de l’argent public pour les 35 heures. Elle arrive en fin de période d’aides et elle dit à 31 mecs : “ciao”. » Il réclamait désormais « la tolérance zéro en matière de chômage ». « Les gens nous disent : on est dans la merde et vous les politiques, vous ne bougez pas. Moi, j’ai des jeunes en situation de pauvreté absolue. Si on ne fait rien, on risque de se préparer des lendemains terribles », affirmait encore M. Gerin.          « Les multiples signaux d’alarme tirés dans les circonscriptions amènent, pour l’heure, la droite à adopter un profil prudent sur le traitement des suppressions d’emplois », analysaient nos journalistes, poursuivant : « Pour le gouvernement, l’insécurité n’est donc plus l’unique préoccupation affichée, comme en témoigne les déplacements entrepris par Jean-Pierre Raffarin sur les thèmes sociaux. » « Pour les élus de “terrain”, en tout cas, il y a urgence. Le “refoulé” pourrait, localement, une nouvelle fois, se traduire dans les urnes », terminaient Caroline Monnot et Isabelle Mandraud.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le départ de l’ancienne directrice du cabinet de Marc Fesneau vers le lobby des pesticides vivement critiqué à gauche        Alors qu’Eléonore Leprettre, ancienne cheffe de cabinet du ministre Marc Fesneau, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, la gauche critique l’influence « des lobbys » et « les pratiques honteuses de pantouflage et rétropantouflage de la macronie ».          Mme Leprettre a travaillé au côté du centriste lorsqu’il était ministre délégué aux relations avec le Parlement. Spécialiste des sujets agricoles, M. Fesneau a été nommé vendredi dernier ministre de l’agriculture.          Dans un tweet, Yannick Jadot, eurodéputé Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat déçu des écologistes à la présidentielle, a fustigé « les lobbys au cœur du quinquennat saison 2 » et un départ vers le « lobby des pesticides », « absolument scandaleux au regard des urgences environnementales, sanitaires et alimentaires ».                    Aurélien Taché, député écologiste du Val-d’Oise et candidat à sa réélection sous l’étiquette de la Nupes, a, quant à lui, commenté : « Ni honte, ni honneur. »          « Toujours ces habitudes honteuses de pantouflage et rétropantouflage de la macronie. Les lobbyistes n’ont pas l’oreille attentive du gouvernement, ils sont le gouvernement ! », a commenté, de son côté, le député de La France insoumise Loïc Prud’homme, candidat à sa réélection pour la Nupes en Gironde.                    15:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La rentrée du nouveau gouvernement perturbée par les accusations de viol contre Damien Abad        Les accusations de viol qui visent le nouveau ministre des solidarités, révélées dimanche, perturbent la rentrée du premier gouvernement Borne, deux jours seulement après la nomination de celui-ci. Par Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                       14:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « en l’état », faute « d’éléments permettant d’identifier la victime des faits dénoncés »        Le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête préliminaire « en l’état » sur les accusations de violences sexuelles visant le nouveau ministre des solidarités, Damien Abad, estimant ne pas disposer « d’éléments permettant d’identifier la victime des faits dénoncés », rapporte l’Agence France-Presse (AFP) mercredi.          « En l’état, le parquet de Paris ne donne pas suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles », qui lui transmettait le témoignage d’une femme accusant M. Abad de viol, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés et, dès lors, faute de possibilité de procéder à son audition circonstanciée », a précisé le parquet.          Samedi, Mediapart a révélé que l’ancien patron des députés Les Républicains et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées a fait l’objet d’un signalement auprès de LRM et LR pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, reposant sur le témoignage de deux femmes, dont l’une a porté plainte en 2017 – plainte depuis classée sans suite.          Ce signalement aux deux partis a été fait par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles après qu’il a reçu le témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai. Dans un courrier, cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, décrit le viol par Damien Abad qu’elle dit avoir subi en 2010 et signale la plainte pour viol déposée en 2017 par une autre femme.          C’est donc sur la base du témoignage de « Chloé » que l’organisme a également adressé le 20 mai un courrier à la procureure de la République, ce qu’a confirmé le parquet de Paris auprès de l’AFP dimanche, faisant alors savoir que le signalement, était « en cours d’analyse ».          Avec cette décision de ne pas ouvrir d’enquête « en l’état », le parquet de Paris applique la politique pénale qu’il a mise en place depuis quelques années en matière de violences sexuelles : une enquête est systématiquement ouverte dès qu’une victime mineure au moment des faits est évoquée, même en l’absence de plainte, afin notamment de vérifier s’il n’en existe pas d’autres. Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se réserve la possibilité d’ouvrir une enquête uniquement si la ou les victimes le saisissent d’une plainte.                    14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne à bas bruit du RN pour les législatives        Jordan Bardella a fait le maximum, mercredi 11 mai, pour lancer des législatives qui s’annoncent en service minimal pour le Rassemblement national (RN). Le président du parti a livré la liste des 569 candidats, sans entrain ni surprises.          Il ne s’est guère attardé sur les chances des têtes d’affiche du RN. Un article d’Ivanne Trippenbach et Franck Johannès, à retrouver ici :                    Lire aussi :  Législatives : les petites ambitions du RN                       14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le RN prévoit un week-end de mobilisation pour la Pentecôte, une semaine avant le premier tour         Le week-end de la Pentecôte sera placé sous le signe de la mobilisation au Rassemblement national (RN). Le parti a convié ses militants à deux meetings de « mobilisation » pour les élections législatives autour de Marine Le Pen et de Jordan Bardella pour ce week-end prolongé qui se tient du 4 au 6 juin, une semaine avant le premier tour.          Tandis que le président par intérim du parti, Jordan Bardella, tiendra une réunion publique le samedi après-midi à Cavaillon, dans le Vaucluse, le lendemain dimanche 5 juin, Marine Le Pen tiendra une autre réunion publique dans l’après-midi, à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), où elle se représente à la députation.          « Face au système Macron et au danger Mélenchon, mobilisons-nous pour envoyer le maximum de députés RN à l’Assemblée nationale », a tweeté la finaliste de la présidentielle, qui a réuni au second tour 41,5 % des voix, en annonçant la tenue de ce rendez-vous.          Le RN craint toujours l’abstention, qui touche particulièrement les catégories populaires et les jeunes, au cœur de son électorat, et l’avait empêché de remporter une seule région en 2021.          Contrairement à Jean-Luc Mélenchon, qui fait des législatives « le troisième tour » de la présidentielle et souhaite imposer une cohabitation au chef de l’Etat, Marine Le Pen considère qu’Emmanuel Macron obtiendra une majorité de députés lors du scrutin des 12 et 19 juin. Mais elle et son parti demandent aux électeurs de se donner « les moyens de vous défendre des politiques d’Emmanuel Macron », en élisant un maximum de députés RN, estimant qu’elles sont l’« occasion de faire entrer à l’Assemblée la seule opposition à Macron ».                    13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Danielle Simonnet « regrette » la « rupture de l’accord national dans la 15e circonscription de Paris » et la candidature de Lamia El Aaraje        La 15e circonscription de Paris fait toujours l’objet d’une lutte entre le Parti socialiste et La France insoumise, malgré l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale. Dans un communiqué publié aujourd’hui sur Twitter, Danielle Simonnet, la conseillère LFI de Paris et candidate désignée dans la circonscription par la Nupes, a déclaré qu’elle « regrette cette rupture de l’accord national dans la 15e circonscription de Paris ainsi, donc, décrété unilatéralement par le PS, qui contribue à la division », selon elle.          « La venue hier de Bernard Cazeneuve, ex-ministre de l’intérieur de François Hollande, qui a quitté le PS par désaccord avec l’alliance historique créée par Jean-Luc Mélenchon, ne fait que confirmer que la candidature de Lamia El Aaraje assume dans le fond un profond désaccord avec la stratégie de la Nupes d’imposer à Macron Jean-Luc Mélenchon comme premier ministre », écrit-elle.          Plus tôt dans la matinée, Lamia El Aaraje a déclaré que sa candidature n’était pas « une candidature de dissidence » arguant que « les instances démocratiques internes du Parti socialiste ont acté que cet accord de la Nupes ne s’appliquait pas sur la 15e circonscription de Paris ». En conséquence, le PS lui a accordé le droit d’utiliser le logo du parti et de retirer les droits de son utilisation à Mme Simonnet. Une décision dont l’élue parisienne « prend acte ».                    12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Notre interview d’un ancien conseiller au ministère de l’écologie        Ancien conseiller au ministère de l’écologie, Léo Cohen estime que l’enjeu pour le gouvernement d’Elisabeth Borne est, désormais, d’arriver à « faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles ».                    Lire aussi :  « Au ministère de l’écologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible »                       12:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Eléonore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment où des objectifs européens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fixés.                    Lire aussi :  L’ancienne cheffe de cabinet du ministre de l’agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides                       11:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Nouveau Parti anticapitaliste va « participer » à la campagne de la Nupes tout en présentant 12 candidatures        Le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), qui n’a pas rejoint la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), va cependant participer à la campagne et soutenir les candidatures de la Nupes « en rupture avec la politique libérale », a annoncé hier l’ex-candidat à la présidentielle, Philippe Poutou.          « Même si on n’est pas dans l’accord, on va s’inscrire dans cette campagne le mieux possible, partout où il y a des candidatures qui correspondent à ce que nous on pense être important aujourd’hui, (…) des candidatures qui ont ce profil de contestation du système capitaliste ou de contestation des idées libérales », a expliqué M. Poutou, lors d’une conférence de presse hier.          Le NPA ne présentera que 12 candidatures indépendantes dans « des circonscriptions gagnables »  pour le parti, et où il semblait impensable à ses militants de soutenir certains candidats de la Nupes, « loin d’avoir un profil antilibéral ».           « Notre politique, dans la majorité des circonscriptions où nous existons, c’est-à-dire dans 70 à 80 circonscriptions, c’est le soutien des candidats de la Nupes. Ça va du simple communiqué d’appel au vote, jusqu’à un investissement militant dans la campagne » , comme dans la 15e circonscription de Paris au côté de la LFI Danielle Simonnet, a précisé Philippe Poutou.                    11:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ensemble des candidats aux législatives à retrouver dans notre tableau        Retrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin avec les différentes dissidences.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronUn proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour être le directeur du cabinet de Pap NdiayeLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-25T15:17:44+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T03:17:44+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes\u00a0; le Rassembleme...","description":"Le candidat \u00e9cologiste d\u00e9\u00e7u de la pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes ; le Rassemblement national poursuit sa campagne a minima","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le candidat \u00e9cologiste d\u00e9\u00e7u de la pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/3/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-25T15:17:44+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T03:17:44+00:00"
  Le seul \u00e9lu important non affili\u00e9 au Rassemblement national (RN) \u00e0 avoir appel\u00e9 \u00e0 voter pour la fille de Jean-Marie Le\u00a0Pen d\u00e8s le premier tour, a sem\u00e9 le trouble tout au long de la campagne pr\u00e9sidentielle en prenant ses distances avec son camp et en adoucissant son discours avec le chef de l\u2019Etat. Il a rajout\u00e9 une couche de confusion en signant\u00a0une tribune dans\u00a0Le Figaro, d\u00e9but mai, intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 pour Macron, un moindre mal face \u00e0 M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre tu dans l\u2019entre deux-tours de la pr\u00e9sidentielle, il confie au Monde\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aurais peut-\u00eatre d\u00fb lire plus attentivement les livres de Zemmour et le programme de Marine Le Pen\u2026 \u00a0\u00bb. Mais \u00e0 quoi joue Robert M\u00e9nard\u00a0? R\u00e9cit de sa mue politique, par Ivanne Trippenbach et Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au flirt avec Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais \u00e0 quoi joue Robert M\u00e9nard\u00a0?","dateModified":"2022-05-25T16:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T16:13:21+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a affirm\u00e9 mercredi depuis Strasbourg vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner le secteur priv\u00e9 de la sant\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 Matignon au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives, anticipant \u00ab\u00a0un \u00e9t\u00e9 qui peut-\u00eatre meurtrier\u00a0\u00bb pour les h\u00f4pitaux en raison du manque de personnel.          \u00ab\u00a0C\u2019est eux [le secteur public] qui font tout, et les autres dans le secteur priv\u00e9 font ce qu\u2019ils peuvent. Ils le font plut\u00f4t bien, mais dans des conditions o\u00f9 ils ne s\u2019occupent que de ce qui les int\u00e9resse. L\u2019h\u00f4pital public, lui, s\u2019occupe de tout le monde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le leader de La France insoumise en marge d\u2019une rencontre avec une dizaine de soignants du Nouvel H\u00f4pital civil (NHC) de la capitale alsacienne.          Un mouvement de soignants en blouses blanches observant une minute de silence, commenc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier au NHC pour d\u00e9noncer la situation de l\u2019h\u00f4pital public en marge d\u2019une visite de Jean Castex, avait ensuite \u00e9t\u00e9 reproduit dans plusieurs villes de France.                Jean-Luc M\u00e9lenchon rencontre des membres du personnel soignant sur le parvis du Nouvel H\u00f4pital civil (NHC) de Strasbourg, le 25 mai, en marge d\u2019un d\u00e9placement en soutien aux candidats de la Nupes en Alsace. FREDERICK FLORIN \/ AFP           M.\u00a0M\u00e9lenchon a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que la mesure de r\u00e9quisition n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des a priori id\u00e9ologiques, mais par une situation d\u2019urgence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, quand la situation d\u2019urgence sera retomb\u00e9e, la r\u00e9quisition aussi\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          S\u2019\u00e9levant contre des \u00ab\u00a0logiques de march\u00e9 contraires aux logiques de soins\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon a affirm\u00e9 qu\u2019il nommerait \u00ab\u00a0un professionnel\u00a0\u00bb au minist\u00e8re de la sant\u00e9, \u00ab\u00a0car la crise est \u00e0 un tel point qu\u2019on a besoin de gens qui vont partir d\u2019une pratique\u00a0\u00bb, voyant cependant en Olivier V\u00e9ran, l\u2019ancien ministre charg\u00e9 de ce portefeuille, neurologue de formation, \u00ab\u00a0un mandarin arrogant\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui ambitionne d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aux l\u00e9gislatives de juin prochain, faisait \u00e9tape \u00e0 Strasbourg pour soutenir les candidats de la coalition de gauche.          Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec la maire \u00e9cologiste de la ville, Jeanne Barseghian, Jean-Luc M\u00e9lenchon a dit \u00ab\u00a0parler la m\u00eame langue\u00a0\u00bb que l\u2019\u00e9dile, saluant \u00ab\u00a0une rencontre tr\u00e8s stimulante\u00a0\u00bb ayant permis de se \u00ab\u00a0confronter sur un ou deux points\u00a0\u00bb sur lesquels les deux \u00e9lus ne voient pas les choses de la m\u00eame fa\u00e7on.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/272e9d7_5284941-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sant\u00e9\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner le secteur priv\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 Matignon, f...","dateModified":"2022-05-25T16:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:47:56+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat dans la 7e\u00a0circonscription de Paris, joue sur cette \u00e9lection son avenir au gouvernement Borne. Comme treize autres membres du gouvernement et la premi\u00e8re ministre elle-m\u00eame, il se devra de d\u00e9missionner s\u2019il \u00e9choue \u00e0 remporter le scrutin des 12 et 19\u00a0juin.          Sur le terrain de sa campagne mardi 24\u00a0mai, Cl\u00e9ment Beaune a, en tout cas, pu compter sur le soutien de l\u2019\u00e9cologiste et figure de Mai 68 Daniel Cohn-Bendit pour critiquer l\u2019alliance des partis de gauche sous la banni\u00e8re de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Un reportage de Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune critique la Nupes aux c\u00f4t\u00e9s de Daniel Cohn-Bendit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le ministre Cl\u00e9ment Beaune candidat \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection dans la 7e circonscription...","dateModified":"2022-05-25T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:32:20+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme cr\u00e9\u00e9 en f\u00e9vrier par des initiatrices du\u00a0collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a r\u00e9agi \u00e0 travers un communiqu\u00e9 post\u00e9\u00a0sur Twitter, \u00e0 l\u2019annonce du Parquet de Paris de ne pas \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb ouvrir d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire au sujet des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre du nouveau ministre Damien Abad, malgr\u00e9 le signalement effectu\u00e9 par l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles dimanche.          \u00ab\u00a0Nous nous \u00e9tonnons vivement de la d\u00e9cision rendue par le parquet\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019Observatoire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Le parquet ne nous a pas contact\u00e9es afin d\u2019en savoir plus sur Chlo\u00e9, sur ses d\u00e9marches et son \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0\u00bb. Ainsi, l\u2019organisme estime que \u00ab\u00a0cela traduit un faible souci pour les victimes, alors m\u00eame que l\u2019ampleur de l\u2019affaire ravive les traumatismes qu\u2019elles d\u00e9clarent avoir subis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 en contact avec Chlo\u00e9, qui d\u00e9clare ne pas se sentir\u00a0\u00bb capable de survivre \u00e0 un tourbillon judiciaire destin\u00e9 \u00e0 blanchir [s]on violeur. Ni d\u2019\u00eatre jet\u00e9e en p\u00e2ture \u00e0 la meute qui questionnera, d\u00e9cortiquera, moquera [s]on agression\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019Observatoire dans son communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9tonne\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-05-25T15:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:03:33+00:00","articleBody":"     L\u2019artisan boulanger, originaire de Besan\u00e7on, se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale dans la 2e\u00a0circonscription du d\u00e9partement du Doubs. Jean-Pierre Tenoux, correspondant du Monde, a rencontr\u00e9 le candidat en campagne mi-mai\u00a0:                    Lire aussi :  St\u00e9phane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: sur les pas de la campagne du boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat pour la gauche dans le...","dateModified":"2022-05-25T15:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:56:51+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste de la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien \u00e0 St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes, candidat \u00ab\u00a0atypique\u00a0\u00bb, \u00e0 la \u00ab\u00a0forte personnalit\u00e9\u00a0\u00bb, qu\u2019il esp\u00e8re voir \u00e9lu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0C\u2019est un privil\u00e8ge de venir soutenir St\u00e9phane. C\u2019est tr\u00e8s atypique, \u00e7a fait partie de notre ambition, nous \u00e9cologistes, dans ce grand rassemblement, de porter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale des voix particuli\u00e8res, qui se l\u00e8vent t\u00f4t. Il n\u2019y en a pas tellement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, donc c\u2019est important\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Jadot dans la boulangerie de M. Ravacley.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soutenu la perspective d\u2019une coalition, et je soutiens le fait qu\u2019il y ait le maximum de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui portent l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Jadot, qui a entam\u00e9 une tourn\u00e9e des circonscriptions sur lesquelles ont \u00e9t\u00e9 investis des candidats \u00e9cologistes, et M. Ravacley ont d\u00e9ambul\u00e9 avec bonne humeur dans les rues anim\u00e9es de Besan\u00e7on pour distribuer des tracts \u00e0 l\u2019effigie du \u00ab\u00a0boulanger candidat\u00a0\u00bb et convaincre les passants. St\u00e9phane Ravacley n\u2019est encart\u00e9 dans aucun parti, \u00ab\u00a0il [ne suit pas] les rails que parfois les formations politiques tentent de mettre en place\u00a0\u00bb, a encore relev\u00e9 M. Jadot.          \u00ab\u00a0Sa volont\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, c\u2019\u00e9tait de vouloir un rassemblement. Il l\u2019a fait facilement autour de sa forte personnalit\u00e9, de son engagement professionnel. Vous savez les valeurs qu\u2019il porte depuis longtemps, qui sont les valeurs \u00e9cologistes, et les valeurs de la gauche en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb. L\u2019artisan s\u2019est taill\u00e9 une stature nationale depuis qu\u2019il a obtenu la r\u00e9gularisation de son apprenti guin\u00e9en, au prix d\u2019une gr\u00e8ve de la faim l\u2019an dernier, et qu\u2019il a organis\u00e9 un spectaculaire convoi humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Les 12 et 19\u00a0juin, lors des l\u00e9gislatives, il sera notamment oppos\u00e9 \u00e0 Eric Alauzet, ex-EELV, d\u00e9put\u00e9 sortant Renaissance, \u00e9lu tr\u00e8s confortablement en\u00a02017 (plus de 62\u00a0% au second tour). \u00ab\u00a0C\u2019est important que M. Jadot se d\u00e9place pour nous\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Ravacley. \u00ab\u00a0On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l\u2019escalier. Mais je me dois aussi de rester dans l\u2019implantation de ma 2e\u00a0circonscription et de voir les gens. Moi, je pars avec mes v\u00e9rit\u00e9s, mon int\u00e9grit\u00e9, et on verra bien si \u00e7a passera les 12 et 19\u00a0juin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Yannick Jadot venu apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat sous la...","dateModified":"2022-05-25T15:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:48:16+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, \u00ab\u00a0faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 [l\u2019]audition circonstanci\u00e9e [de la victime]\u00a0\u00bb d\u00e9clar\u00e9e\u00a0:                    Lire aussi :  Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate ","dateModified":"2022-05-25T15:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:30:28+00:00","articleBody":"     Avec 21\u00a0% d\u2019intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des l\u00e9gislatives \u2013 d\u2019apr\u00e8s la onzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences\u00a0Po (Cevipof) et la Fondation Jean\u00a0Jaur\u00e8s pour\u00a0Le\u00a0Monde \u2013 et, en l\u2019\u00e9tat actuel, la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir de 20 \u00e0 45 si\u00e8ges \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l\u2019opinion, quelques semaines apr\u00e8s la deuxi\u00e8me qualification de Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle et un score historique\u00a0: 23,15\u00a0% au premier tour, 41,5\u00a0% au second et 2\u00a0650\u00a0000 suffrages de plus en\u00a02022 qu\u2019en\u00a02017.          Toutefois, il y a cinq ans, apr\u00e8s \u2013 l\u00e0 aussi \u2013 une belle performance pr\u00e9sidentielle (21,3\u00a0% au premier tour, 33,9\u00a0% au second), le Front national (anc\u00eatre du RN) \u00e9tait retomb\u00e9 \u00e0 13\u00a0% lors des l\u00e9gislatives, pour ne finalement obtenir que huit d\u00e9put\u00e9s. Ce sch\u00e9ma peut-il se reproduire\u00a0en\u00a02022\u00a0? Le colosse pr\u00e9sidentiel a-t-il toujours des pieds d\u2019argile aux l\u00e9gislatives\u00a0?          Une analyse de Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national, un colosse aux pieds d\u2019argile\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: pourquoi le parti de Marine Le Pen pourrait avoir du mal \u00e0 concr\u00e9tiser son score pr\u00e9si...","dateModified":"2022-05-25T15:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:13:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique et toute l\u2019info, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T14:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:04:55+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" du 5 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, l\u2019emploi revenait sur le devant de la sc\u00e8ne avec les l\u00e9gislatives, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 dans la campagne pr\u00e9sidentielle par les principaux postulants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Les annonces de suppressions d\u2019emplois ne diminuaient pas, bien au contraire. \u00ab\u00a0Sur le terrain, ces annonces empoisonnent la vie des candidats, de droite comme de gauche. Surtout, un certain nombre d\u2019entre elles concernent directement plusieurs personnalit\u00e9s en vue du nouveau pouvoir\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mercredi 5 juin 2002.          C\u2019\u00e9tait le cas, \u00e0 Amiens (Somme), dans le fief du ministre des transports et de l\u2019\u00e9quipement, Gilles de Robien, o\u00f9 le fabricant d\u2019\u00e9lectro-m\u00e9nager Whirpool confirmait, lundi 3\u00a0juin, le transfert d\u2019une partie de son activit\u00e9 en Slovaquie, entra\u00eenant la disparition de 360\u00a0emplois sur 860. A Soissons (Aisne), le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux petites et moyennes entreprises (PME), Renaud Dutreil, \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 la fermeture de quatre entreprises (623\u00a0postes menac\u00e9s). A Evreux (Eure), le pr\u00e9sident du groupe Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR) de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Jean-Louis Debr\u00e9, devait faire face au d\u00e9part brutal d\u2019une entreprise finlandaise, Aspocomp (circuits imprim\u00e9s), qui laissait sur le carreau 550\u00a0salari\u00e9s.          Le 24\u00a0mai 2002, Andr\u00e9 Gerin, d\u00e9put\u00e9 et maire Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) de V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), \u00e9crivait au nouveau ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de l\u2019industrie, Francis Mer, pour l\u2019alerter sur le cas de REP (presses \u00e0 caoutchouc), qui \u00ab\u00a0licencie 31\u00a0salari\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est inadmissible, expliquait-il \u00e0 nos journalistes Caroline Monnot et Isabelle Mandraud, l\u2019entreprise a touch\u00e9 de l\u2019argent public pour les 35\u00a0heures. Elle arrive en fin de p\u00e9riode d\u2019aides et elle dit \u00e0 31\u00a0mecs\u00a0:\u00a0\u201cciao\u201d.\u00a0\u00bb Il r\u00e9clamait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0la tol\u00e9rance z\u00e9ro en mati\u00e8re de ch\u00f4mage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens nous disent\u00a0: on est dans la merde et vous les politiques, vous ne bougez pas. Moi, j\u2019ai des jeunes en situation de pauvret\u00e9 absolue. Si on ne fait rien, on risque de se pr\u00e9parer des lendemains terribles\u00a0\u00bb, affirmait encore M.\u00a0Gerin.          \u00ab\u00a0Les multiples signaux d\u2019alarme tir\u00e9s dans les circonscriptions am\u00e8nent, pour l\u2019heure, la droite \u00e0 adopter un profil prudent sur le traitement des suppressions d\u2019emplois\u00a0\u00bb, analysaient nos journalistes, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le gouvernement, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 n\u2019est donc plus l\u2019unique pr\u00e9occupation affich\u00e9e, comme en t\u00e9moigne les d\u00e9placements entrepris par Jean-Pierre Raffarin sur les th\u00e8mes sociaux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pour les \u00e9lus de \u201cterrain\u201d, en tout cas, il y a urgence. Le \u201crefoul\u00e9\u201d pourrait, localement, une nouvelle fois, se traduire dans les urnes\u00a0\u00bb, terminaient Caroline Monnot et Isabelle Mandraud.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/05fd696_1653480536775-2002-06-05-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9... En 2002, les candidats red\u00e9couvraient l\u2019inqui\u00e9tude sociale lors de leur campagne pour l...","dateModified":"2022-05-25T14:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T13:35:28+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019El\u00e9onore Leprettre, ancienne cheffe de cabinet du ministre Marc Fesneau, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, la gauche critique l\u2019influence \u00ab\u00a0des lobbys\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les pratiques honteuses de pantouflage et r\u00e9tropantouflage de la macronie\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Leprettre a travaill\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du centriste lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement. Sp\u00e9cialiste des sujets agricoles, M.\u00a0Fesneau a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi dernier ministre de l\u2019agriculture.          Dans un tweet, Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat d\u00e9\u00e7u des \u00e9cologistes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0les lobbys au c\u0153ur du quinquennat saison 2\u00a0\u00bb et un d\u00e9part vers le \u00ab\u00a0lobby des pesticides\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0absolument scandaleux au regard des urgences environnementales, sanitaires et alimentaires\u00a0\u00bb.                    Aur\u00e9lien Tach\u00e9, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste du Val-d\u2019Oise et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nupes, a, quant \u00e0 lui, comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ni honte, ni honneur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Toujours ces habitudes honteuses de pantouflage et r\u00e9tropantouflage de la macronie. Les lobbyistes n\u2019ont pas l\u2019oreille attentive du gouvernement, ils sont le gouvernement\u00a0!\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise Lo\u00efc Prud\u2019homme, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection pour la Nupes en Gironde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part de l\u2019ancienne\u00a0directrice du cabinet\u00a0de Marc Fesneau vers le lobby des pesticides vivement c...","dateModified":"2022-05-25T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T13:14:59+00:00","articleBody":"     Les accusations de viol qui visent le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, perturbent la rentr\u00e9e du premier gouvernement Borne, deux jours seulement apr\u00e8s la nomination de celui-ci. Par Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019affaire Damien Abad place \u00e0 nouveau Emmanuel Macron sur la d\u00e9fensive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e du nouveau gouvernement perturb\u00e9e par les accusations de viol contre Damien Abad","dateModified":"2022-05-25T13:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:34:15+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb sur les accusations de violences sexuelles visant le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, estimant ne pas disposer \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9ments permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse (AFP) mercredi.          \u00ab\u00a0En l\u2019\u00e9tat, le parquet de Paris ne donne pas suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles\u00a0\u00bb, qui lui transmettait le t\u00e9moignage d\u2019une femme accusant M.\u00a0Abad de viol, \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s et, d\u00e8s lors, faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 son audition circonstanci\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet.          Samedi, Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l\u2019ancien patron des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et nouveau ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es a fait l\u2019objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s de LRM et LR pour des faits pr\u00e9sum\u00e9s de viols remontant \u00e0 2010 et 2011, reposant sur le t\u00e9moignage de deux femmes, dont l\u2019une a port\u00e9 plainte en\u00a02017 \u2013 plainte depuis class\u00e9e sans suite.          Ce signalement aux deux partis a \u00e9t\u00e9 fait par l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles apr\u00e8s qu\u2019il a re\u00e7u le t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 sa demande), le 13\u00a0mai. Dans un courrier, cette femme, \u00e2g\u00e9e aujourd\u2019hui de 41\u00a0ans, d\u00e9crit le viol par Damien Abad qu\u2019elle dit avoir subi en\u00a02010 et signale la plainte pour viol d\u00e9pos\u00e9e en\u00a02017 par une autre femme.          C\u2019est donc sur la base du t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb que l\u2019organisme a \u00e9galement adress\u00e9 le 20\u00a0mai un courrier \u00e0 la procureure de la R\u00e9publique, ce qu\u2019a confirm\u00e9 le parquet de Paris aupr\u00e8s de l\u2019AFP dimanche, faisant alors savoir que le signalement, \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb.          Avec cette d\u00e9cision de ne pas ouvrir d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris applique la politique p\u00e9nale qu\u2019il a mise en place depuis quelques ann\u00e9es en mati\u00e8re de violences sexuelles\u00a0: une enqu\u00eate est syst\u00e9matiquement ouverte d\u00e8s qu\u2019une victime mineure au moment des faits est \u00e9voqu\u00e9e, m\u00eame en l\u2019absence de plainte, afin notamment de v\u00e9rifier s\u2019il n\u2019en existe pas d\u2019autres. Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate uniquement si la ou les victimes le saisissent d\u2019une plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, faute \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9m...","dateModified":"2022-05-25T13:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:30:07+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella a fait le maximum, mercredi 11\u00a0mai, pour lancer des l\u00e9gislatives qui s\u2019annoncent en service minimal pour le Rassemblement national (RN). Le pr\u00e9sident du parti a livr\u00e9 la liste des 569 candidats, sans entrain ni surprises.          Il ne s\u2019est gu\u00e8re attard\u00e9 sur les chances des t\u00eates d\u2019affiche du RN. Un article d\u2019Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a0: les petites ambitions du RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne \u00e0 bas bruit du RN pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-25T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:21:39+00:00","articleBody":"     Le week-end de la Pentec\u00f4te sera plac\u00e9 sous le signe de la mobilisation au Rassemblement national (RN). Le parti a convi\u00e9 ses militants \u00e0 deux meetings de \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives autour de Marine Le Pen et de Jordan Bardella pour ce week-end prolong\u00e9 qui se tient du 4 au 6\u00a0juin, une semaine avant le premier tour.          Tandis que le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du parti, Jordan Bardella, tiendra une r\u00e9union publique le samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Cavaillon, dans le Vaucluse, le lendemain dimanche 5\u00a0juin, Marine Le Pen tiendra une autre r\u00e9union publique dans l\u2019apr\u00e8s-midi, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), o\u00f9 elle se repr\u00e9sente \u00e0 la d\u00e9putation.          \u00ab\u00a0Face au syst\u00e8me Macron et au danger M\u00e9lenchon, mobilisons-nous pour envoyer le maximum de d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, qui a r\u00e9uni au second tour 41,5\u00a0% des voix, en annon\u00e7ant la tenue de ce rendez-vous.          Le RN craint toujours l\u2019abstention, qui touche particuli\u00e8rement les cat\u00e9gories populaires et les jeunes, au c\u0153ur de son \u00e9lectorat, et l\u2019avait emp\u00each\u00e9 de remporter une seule r\u00e9gion en\u00a02021.          Contrairement \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui fait des l\u00e9gislatives \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidentielle et souhaite imposer une cohabitation au chef de l\u2019Etat, Marine Le Pen consid\u00e8re qu\u2019Emmanuel Macron obtiendra une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s lors du scrutin des 12 et 19\u00a0juin. Mais elle et son parti demandent aux \u00e9lecteurs de se donner \u00ab\u00a0les moyens de vous d\u00e9fendre des politiques d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, en \u00e9lisant un maximum de d\u00e9put\u00e9s RN, estimant qu\u2019elles sont l\u2019\u00ab\u00a0occasion de faire entrer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e la seule opposition \u00e0 Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le RN pr\u00e9voit un week-end de mobilisation pour la Pentec\u00f4te, une semaine avant le premi...","dateModified":"2022-05-25T12:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T11:36:13+00:00","articleBody":"     La 15e circonscription de Paris fait toujours l\u2019objet d\u2019une lutte entre le Parti socialiste et La France insoumise, malgr\u00e9 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Twitter, Danielle Simonnet, la conseill\u00e8re LFI de Paris et candidate d\u00e9sign\u00e9e dans la circonscription par la Nupes, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0regrette cette rupture de l\u2019accord national dans la 15e\u00a0circonscription de Paris ainsi, donc, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 unilat\u00e9ralement par le PS, qui contribue \u00e0 la division\u00a0\u00bb, selon elle.          \u00ab\u00a0La venue hier de Bernard Cazeneuve, ex-ministre de l\u2019int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande, qui a quitt\u00e9 le PS par d\u00e9saccord avec l\u2019alliance historique cr\u00e9\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon, ne fait que confirmer que la candidature de Lamia El Aaraje assume dans le fond un profond d\u00e9saccord avec la strat\u00e9gie de la Nupes d\u2019imposer \u00e0 Macron Jean-Luc M\u00e9lenchon comme premier ministre\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, Lamia El Aaraje a d\u00e9clar\u00e9 que sa candidature n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0une candidature de dissidence\u00a0\u00bb arguant que \u00ab\u00a0les instances d\u00e9mocratiques internes du Parti socialiste ont act\u00e9 que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15e\u00a0circonscription de Paris\u00a0\u00bb. En cons\u00e9quence, le PS lui a accord\u00e9 le droit d\u2019utiliser le logo du parti et de retirer les droits de son utilisation \u00e0 Mme\u00a0Simonnet. Une d\u00e9cision dont l\u2019\u00e9lue parisienne \u00ab\u00a0prend acte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danielle Simonnet \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0rupture de l\u2019accord national dans la 15e circonscription de Pa...","dateModified":"2022-05-25T11:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T10:45:27+00:00","articleBody":"     Ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, L\u00e9o Cohen estime que l\u2019enjeu pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne est, d\u00e9sormais, d\u2019arriver \u00e0 \u00ab\u00a0faire ruisseler l\u2019\u00e9cologie sur toutes les politiques sectorielles\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre interview d\u2019un ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie","dateModified":"2022-05-25T10:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T10:17:37+00:00","articleBody":"     El\u00e9onore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment o\u00f9 des objectifs europ\u00e9ens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fix\u00e9s.                    Lire aussi :  L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes\u00a0; le Rassembleme...","dateModified":"2022-05-25T10:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T09:54:50+00:00","articleBody":"     Le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), qui n\u2019a pas rejoint la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), va cependant\u00a0participer\u00a0\u00e0 la campagne et soutenir les candidatures de la Nupes\u00a0\u00ab\u00a0en rupture avec la politique lib\u00e9rale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 hier l\u2019ex-candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Philippe Poutou.          \u00ab\u00a0M\u00eame si on n\u2019est pas dans l\u2019accord, on va s\u2019inscrire dans cette campagne le mieux possible, partout o\u00f9 il y a des candidatures qui correspondent \u00e0 ce que nous on pense \u00eatre important aujourd\u2019hui, (\u2026) des candidatures qui ont ce profil de contestation du syst\u00e8me capitaliste ou de contestation des id\u00e9es lib\u00e9rales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Poutou, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse hier.          Le NPA ne pr\u00e9sentera que 12\u00a0candidatures ind\u00e9pendantes dans\u00a0\u00ab\u00a0des circonscriptions gagnables\u00a0\u00bb \u00a0pour le parti, et o\u00f9 il semblait impensable \u00e0 ses militants de soutenir certains candidats de la Nupes,\u00a0\u00ab\u00a0loin d\u2019avoir un profil antilib\u00e9ral\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Notre politique, dans la majorit\u00e9 des circonscriptions o\u00f9 nous existons, c\u2019est-\u00e0-dire dans 70 \u00e0 80\u00a0circonscriptions, c\u2019est le soutien des candidats de la Nupes. \u00c7a va du simple communiqu\u00e9 d\u2019appel au vote, jusqu\u2019\u00e0 un investissement militant dans la campagne\u00a0\u00bb , comme dans la 15e\u00a0circonscription de Paris au c\u00f4t\u00e9 de la LFI Danielle Simonnet, a pr\u00e9cis\u00e9 Philippe Poutou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nouveau Parti anticapitaliste va \u00ab\u00a0participer\u00a0\u00bb \u00e0 la campagne de la Nupes tout en pr\u00e9sentant 12\u00a0ca...","dateModified":"2022-05-25T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T09:13:01+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans ce tableau les noms d\u00e9voil\u00e9s des 6\u00a0293\u00a0candidats qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin avec les diff\u00e9rentes dissidences.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ensemble des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 retrouver dans notre tableau","dateModified":"2022-05-25T09:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:45:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une candidature de dissidence\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la socialiste Lamia El Aaraje, invit\u00e9 de Sud Radio ce matin, arguant que \u00ab\u00a0les instances d\u00e9mocratiques internes du Parti socialiste ont act\u00e9 que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15e circonscription de Paris\u00a0\u00bb.          L\u2019union des quatre principaux partis de gauche men\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a d\u00e9bouch\u00e9 que sur une candidature ind\u00e9pendante \u00e0 Paris pour les l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin, celle Mme El Aaraje dans la 15e\u00a0circonscription, qui couvre une partie du 20e\u00a0arrondissement.          D\u00e9put\u00e9e pendant un an avant que son \u00e9lection soit invalid\u00e9e en raison de la pr\u00e9sence d\u2019un imposteur parmi les candidats, cette proche d\u2019Anne Hidalgo a choisi de maintenir sa candidature bien que les accords conclus au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aient r\u00e9serv\u00e9 cette circonscription tr\u00e8s \u00e0 gauche \u00e0 Danielle Simonnet (La France insoumise).          \u00ab\u00a0Il y a onze mois, j\u2019ai battu la candidate investie par la Nupes. Aujourd\u2019hui, on vient expliquer que la candidate battue va \u00eatre investie en lieu et place de celle qui a gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a fait valoir la femme de 35 ans qui a re\u00e7u l\u2019appui de la maire de Paris, Anne Hidalgo, ainsi que celui des anciens premiers ministres Lionel Jospin et Bernard Cazeneuve. \u00ab\u00a0Je suis la candidate l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis la candidate l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, assure Lamia El Aaraje, candidate socialiste dans la 15e circonscr...","dateModified":"2022-05-25T08:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:20:23+00:00","articleBody":"     Alors que la Nouvelle Union populaire consacre sa journ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019h\u00f4pital public, avec le d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg de Jean-Luc M\u00e9lenchon et la manifestation de ses candidats \u00e0 Paris dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la ministre de la sant\u00e9 \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. \u00ab\u00a0Nous avons pris pleine conscience de cette crise, d\u00e8s maintenant. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fait de la sant\u00e9 le chantier prioritaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Brigitte Bourguignon.          \u00ab\u00a0La France souffre\u00a0\u00bb surtout d\u2019une p\u00e9nurie globale de personnels, pas seulement de m\u00e9decins, mais aussi d\u2019autres soignants. \u00ab\u00a0Ma m\u00e9thode va \u00eatre celle de la concertation, car les situations ne sont pas toutes les m\u00eames partout en France. Je ne vais pas vous donner les solutions qu\u2019on va trouver, car je vais les construire avec les gens qui sont sur le terrain\u00a0\u00bb, a dit la ministre.          \u00ab\u00a0Je vais les rencontrer, j\u2019ai quinze jours devant moi pour le faire, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 toutes ces rencontres pr\u00e9vues dans mon agenda\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant vouloir les \u00ab\u00a0\u00e9couter\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e sur la situation de Damien Abad, le ministre des solidarit\u00e9s mis en cause pour viols, Mme Bourguignon a refus\u00e9 de se prononcer. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas mon ministre, c\u2019est un ministre du gouvernement.\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 soutenir ou \u00e0 ne pas soutenir, je ne me prononcerai pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Bourguignon va \u00ab\u00a0rencontrer\u00a0\u00bb les personnels soignants sous \u00ab\u00a0quinze jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T08:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:04:31+00:00","articleBody":"     Isabelle Seguin, 60\u00a0ans, a fait beaucoup de m\u00e9tiers dans sa vie, et des exp\u00e9riences originales, comme sa participation \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019aventures \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb, qu\u2019elle a remport\u00e9 en\u00a02003. Mais l\u2019ancienne h\u00f4tesse de l\u2019air ne s\u2019attendait pas \u00e0 se pr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives \u00e0 la derni\u00e8re minute, dans la 4e\u00a0circonscription de l\u2019Ain. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu les circonstances qui ont d\u00e9cid\u00e9. Maintenant que j\u2019y suis, je m\u2019engage \u00e0 fond. Mon parcours d\u00e9montre que je sais m\u2019adapter\u00a0!\u00a0\u00bb, dit la candidate officiellement investie par Ensemble\u00a0!. La coalition pr\u00e9sidentielle l\u2019a d\u00e9sign\u00e9e quelques jours avant le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, pour remplacer celle du d\u00e9put\u00e9 sortant La R\u00e9publique en marche (LRM).          St\u00e9phane Trompille a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, \u00e0 cause d\u2019une condamnation aux prudhommes pour harc\u00e8lement, au pr\u00e9judice d\u2019une assistante parlementaire. Il a malgr\u00e9 tout d\u00e9cid\u00e9 de se maintenir, en dissident.          A ses tout d\u00e9buts, Isabelle Seguin a travaill\u00e9 \u00e0 Lyon dans les bureaux du pharmacien Charles M\u00e9rieux, pour cr\u00e9er Bio-force, \u00e9cole de l\u2019humanitaire. La descendante des c\u00e9l\u00e8bres inventeurs a ensuite \u00e9t\u00e9 cadre humanitaire, et, derni\u00e8rement, fondatrice d\u2019un organisme de formation pour public vuln\u00e9rable. La m\u00e8re de famille est entr\u00e9e en politique avec la grande vague macroniste, en\u00a02017. Militante active, elle a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement d\u2019En marche\u00a0! dans le d\u00e9partement, et \u0153uvr\u00e9 \u00e0 la victoire de St\u00e9phane Trompille. LRM a appel\u00e9 \u00e0 la rescousse la militante d\u00e9vou\u00e9e lorsque le d\u00e9put\u00e9 sortant a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l\u2019investiture. \u00ab\u00a0Je suis confiante, mon exp\u00e9rience dans la vie civile peut parler aux \u00e9lecteurs. Je vais me battre pour conforter une majorit\u00e9 dont a besoin le pr\u00e9sident pour transformer le pays\u00a0\u00bb, d\u00e9roule Isabelle Seguin.          \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb joue-t-il dans sa notori\u00e9t\u00e9\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai v\u00e9cu une aventure extraordinaire. \u00c7a m\u2019a appris qui j\u2019\u00e9tais. J\u2019aime transmettre cette id\u00e9e qu\u2019on peut trouver des ressources dans les moments les plus durs\u00a0\u00bb, confie la candidate, persuad\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019apporter des id\u00e9es et du bon sens\u00a0\u00bb au d\u00e9bat politique. L\u2019ancienne gagnante de \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb se maintient \u00e0 l\u2019\u00e9cart des temp\u00eates politiques. Dans son secteur, le d\u00e9put\u00e9 sortant en dissidence a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par le parti pr\u00e9sidentiel \u00e0 cause d\u2019une ancienne histoire de harc\u00e8lement, alors que dans la 5e\u00a0circonscription voisine, Damien Abad (ex-LR) est maintenu au gouvernement, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives, malgr\u00e9 les plaintes pour viols dont il fait l\u2019objet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Ain, l\u2019ancienne gagnante de \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb compte les candidats en mode survie","dateModified":"2022-05-25T11:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T07:54:27+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, Jean-Pierre Raffarin, ancien premier ministre et soutien d\u2019Emmanuel Macron, s\u2019est aussi prononc\u00e9 concernant l\u2019affaire Damien Abad. Il a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0tant qu\u2019on n\u2019a pas la v\u00e9rit\u00e9, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il n\u2019y a rien de plus cruel que d\u2019\u00eatre accus\u00e9 de terribles crimes de cette nature quand on est innocent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019est \u00e9galement prononc\u00e9 en faveur d\u2019une nouvelle loi pour ce cas de figure. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019il faut une r\u00e8gle de droit parce qu\u2019on ne peut avoir des r\u00e8gles qui rel\u00e8veraient d\u2019une justice politique ou d\u2019une justice m\u00e9diatique. Donc, il faut une r\u00e8gle de droit. Pour le moment, la r\u00e8gle de droit, c\u2019est la pr\u00e9somption d\u2019innocence. C\u2019est la proc\u00e9dure de justice.\u00a0\u00bb Selon lui, \u00ab\u00a0tant qu\u2019il n\u2019y a pas de proc\u00e9dure de justice, il ne faut pas d\u00e9missionner\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Pierre Raffarin est favorable \u00e0 \u00ab\u00a0une nouvelle loi\u00a0\u00bb pour savoir quand un ministre doit d\u00e9missi...","dateModified":"2022-05-25T08:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T07:09:33+00:00","articleBody":"     Comme Xavier Bertrand, Bruno Retailleau estime qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne \u00e9taient au courant des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre de Damien Abad avant sa nomination au poste de ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019ils \u00e9taient au courant, selon lui, puisque \u00ab\u00a0l\u2019article de Closer [qui fait mention de la plainte, sans nommer M.\u00a0Abad], c\u2019\u00e9tait courant mars ou en avril\u00a02017. C\u2019\u00e9tait juste avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Cet article avait \u00e9t\u00e9 public. Qu\u2019on ne me dise pas que quand on nomme un ministre qui a eu ce genre d\u2019article, la premi\u00e8re ministre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne sont pas au courant.\u00a0\u00bb          Il estime \u00e9galement que M. Abad \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque un peu \u201clav\u00e9\u201d, puisqu\u2019il avait eu un classement sans suite, je crois.\u00a0\u00bb Pour autant, M.\u00a0Retailleau appelle \u00e0 la prudence dans cette affaire. \u00ab\u00a0On ne peut pas, d\u00e8s lors qu\u2019il y a un soup\u00e7on, d\u00e9fenestrer, si j\u2019ose dire, quelqu\u2019un. Simplement, soyons extr\u00eamement prudents et faisons attention \u00e0 respecter aussi la parole des femmes, comme la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il affirme \u00e9galement qu\u2019il ne \u00ab\u00a0connaissait pas\u00a0\u00bb les \u00e9changes entre\u00a0Christian Jacob et\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 avec Damien Abad sur le sujet en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bruno Retailleau, l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb nomm\u00e9 Damien Abad en connaissance des faits qui lu...","dateModified":"2022-05-25T07:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T06:39:38+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, Bruno Retailleau, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains (LR) au S\u00e9nat a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 ce que la droite ne s\u2019efface pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le bloc autour d\u2019Emmanuel Macron et, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, ce que j\u2019appelle le bloc des radicalit\u00e9s, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9. Vous savez, la d\u00e9mocratie, c\u2019est la possibilit\u00e9, un jour d\u2019une alternance en France. Est-ce que les Fran\u00e7ais veulent que demain la porte de sortie, l\u2019alternative, ce soient les radicaux\u00a0?, a-t-il interrog\u00e9. Moi, je me bats pour que dans notre d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, il y ait une autre voie et que la droite \u2013 parce qu\u2019on dit souvent que jamais le pays, jamais la France, n\u2019a \u00e9t\u00e9 autant \u00e0 droite, la droite classique, mais qui doit profond\u00e9ment \u00e9voluer, profond\u00e9ment, reformuler son projet, se r\u00e9incarner \u2013 puisse \u00e0 nouveau exister.\u00a0\u00bb          Pour lui, les \u00e9lecteurs de droite qui ont vot\u00e9 Emmanuel Macron au cours de la pr\u00e9sidentielle ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tromp\u00e9s\u00a0\u00bb, car Emmanuel Macron a nomm\u00e9 \u00ab\u00a0une premi\u00e8re ministre de gauche\u00a0\u00bb. Par ailleurs, il note que la nomination de Pap Ndiaye, le ministre de l\u2019\u00e9ducation national, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les \u00e9lecteurs veulent vraiment que Macron m\u00e8ne une politique de droite, alors il faut qu\u2019ils votent pour des d\u00e9put\u00e9s LR, vraiment de droite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce que demain les Fran\u00e7ais veulent que l\u2019alternative, ce soient les radicaux\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Br...","dateModified":"2022-05-25T07:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T06:20:56+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de Public S\u00e9nat, Julien Bayou, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et candidat dans la 5e\u00a0circonscription de Paris est revenu sur l\u2019affaire Abad. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019on confond la pr\u00e9somption d\u2019innocence et le fait de promouvoir des personnes mises en cause. Quand je lis les diff\u00e9rents articles, apparemment tout le monde aux R\u00e9publicains d\u00e9non\u00e7aient son comportement et aussi des journalistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui on a un nombre de ministres mis en cause incroyable, a regrett\u00e9 Julien Bayou. Pour \u00eatre chauffeur de bus, enseignant\u2026, il faut pr\u00e9senter un casier [judiciaire] vierge. Pour \u00eatre candidat aux l\u00e9gislatives, ce n\u2019est pas le sujet (\u2026) l\u2019\u00e9lection n\u2019est pas un droit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9.          M.\u00a0Bayou s\u2019est \u00e9galement prononc\u00e9 concernant les promesses de l\u2019ex\u00e9cutif sur l\u2019\u00e9cologie et deux ministres d\u00e9di\u00e9es, en plus de la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Ce gouvernement n\u2019a rien fait et ne veut rien faire (\u2026) Ce ne sont que des mots, il pourrait avoir 15 ministres \u00e9cologiques. Ce pr\u00e9sident n\u2019est pas \u00e9colo (\u2026) Il est mieux inform\u00e9 que quiconque et il choisit de ne rien faire. Ont-ils annonc\u00e9 une date de sortie des pesticides\u00a0? Non. Qui peut croire ses promesses en termes d\u2019\u00e9cologie\u00a0? La liste des renoncements est trop longue\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          Le candidat aux l\u00e9gislatives s\u2019est aussi prononc\u00e9 sur l\u2019absence de Yannick Jadot, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de son parti. \u00ab\u00a0Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019il n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, a-t-il r\u00e9pondu. Yannick\u00a0Jadot est pr\u00e9sent en eurod\u00e9put\u00e9 \u00e0 Bruxelles et est en soutien avec les diff\u00e9rentes candidatures. Il s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 par deux fois pour soutenir les candidatures \u00e9cologistes de la Nupes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, on a un nombre de ministres mis en cause incroyable\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou","dateModified":"2022-05-25T06:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:54:55+00:00","articleBody":"     Op\u00e9ration s\u00e9duction en direction de l\u2019\u00e9lectorat de LR, de LFI, puis social-d\u00e9mocrate ou \u00e9cologiste mod\u00e9r\u00e9\u2026 En l\u2019espace de deux mois, le chef de l\u2019Etat a jou\u00e9 des partitions bien diff\u00e9rentes.                    Lire aussi :  D\u2019un \u00e9lectorat \u00e0 l\u2019autre, Emmanuel Macron ou la valse politique \u00e0 trois temps         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes\u00a0; le Rassembleme...","dateModified":"2022-05-25T05:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:42:55+00:00","articleBody":"     A 8\u00a0h\u00a020, Bruno Retailleau, pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat et s\u00e9nateur de la Vend\u00e9e est l\u2019invit\u00e9 de France Inter.          A 8\u00a0h\u00a030, Alexis Corbi\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Seine-Saint-Denis est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV.          Dans la matin\u00e9e, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rend \u00e0 Strabourg, o\u00f9 il va rencontrer un collectif de soignants. Il va tenir une conf\u00e9rence de presse \u00e0 11\u00a0h\u00a045. A 15\u00a0heures, les candidats de la Nupes se mobilisent \u00e0 Paris pour l\u2019h\u00f4pital public devant l\u2019h\u00f4pital Bichat.          A 11\u00a0heures, Christian Jacob, pr\u00e9sident des R\u00e9publicains se rend en Haute-Garonne pour soutenir les candidats locaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce mercredi 25\u00a0mai","dateModified":"2022-05-25T05:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:30:37+00:00","articleBody":"     Nous sommes mercredi 25\u00a0mai et il est 7\u00a0h\u00a030. Vous en avez l\u2019habitude, c\u2019est le d\u00e9but de notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T05:35:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/3/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/25/19-6">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour Matthew Kavanagh, directeur adjoint de l’Onusida, la stigmatisation d’un certain public est susceptible d’enrayer la lutte contre l’épidémie actuelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Santé-environnement             Variole du singe : « Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des conséquences en matière de santé publique »      Pour Matthew Kavanagh, directeur adjoint de l’Onusida, la stigmatisation d’un certain public est susceptible d’enrayer la lutte contre l’épidémie actuelle.          Propos recueillis par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 10h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Matthew Kavanagh lors d’une conférence à Bangkok, le 14 février 2020.  VINAI DITHAJOHN/UNAIDS               Matthew Kavanagh, directeur adjoint de l’Onusida, le Programme commun des Nations unies sur le VIH, s’inquiète de la rhétorique stigmatisante utilisée dans la couverture médiatique de l’épidémie de variole du singe déclarée début mai. Pour Le Monde, ce spécialiste de la santé mondiale explique les risques encourus par le public concerné et la population en général.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : plus de 180 cas confirmés hors d’Afrique, des pays se préparent à vacciner                 Pourquoi trouvez-vous problématique le fait de rappeler que la plupart des cas de variole du singe ont été identifiés chez des hommes ayant des relations sexuelles avec d’autres hommes ?          Nous assistons sur les réseaux sociaux, mais aussi dans certains médias, à une tentative d’assimiler la variole du singe à la communauté homosexuelle et de la présenter comme une maladie d’« origine africaine ». Il est remarquable, au passage, que l’endémie en cours dans certains pays d’Afrique n’ait jamais fait les gros titres, uniquement parce que cela ne touchait pas jusque-là les pays les plus riches du monde.          Ce que nous savons pour le moment, c’est que la variole du singe peut se transmettre à n’importe qui. Ce n’est pas une maladie qui touche particulièrement un type de personne ou un type de sexualité. Certes, un grand nombre des cas recensés jusqu’à présent concernait des hommes ayant des relations sexuelles avec d’autres hommes, mais il y a eu des cas chez de nombreux types de personnes différentes. Dire qu’il s’agit d’une maladie qui ne touche que les hommes homosexuels est inexact.          L’histoire nous a appris que ce genre de stigmatisation est susceptible de déboucher sur une mauvaise approche de la santé publique. Il incombe donc, selon nous, aux médias et aux gouvernements de contrer ces messages par des informations scientifiques sérieuses sur les risques réels liés à la maladie. Si nous laissons ce genre de messages stigmatisants se propager et s’installer, ils auront des conséquences à long terme. En nous basant sur la science, nous aurons beaucoup plus de chances de pouvoir contenir cette épidémie.          Concrètement, comment ce genre de message enraye-t-il la lutte contre l’épidémie actuelle ?          La première conséquence est que les gens évitent de consulter leur soignant, de peur d’être identifiés à un groupe. Par ailleurs, les ressources ne sont pas affectées à certains problèmes s’ils sont considérés comme concernant seulement certaines communautés. Enfin, ce phénomène empêche les responsables de santé publique de bien prendre l’ampleur d’une épidémie, par exemple en ne recherchant les cas qu’auprès d’une seule communauté. Il se peut qu’en se concentrant sur les centres de soins accueillant des personnes homosexuelles on ait raté un certain nombre de cas.        Il vous reste 61.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/25/variole-du-singe-si-nous-laissons-les-messages-stigmatisant-les-homosexuels-se-propager-ils-auront-des-consequences-en-termes-de-sante-publique_6127560_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des cons\u00e9quences en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T02:41:14+02:00","datePublished":"2022-05-25T02:41:14+02:00","dateModified":"2022-05-25T10:13:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Plan\u00e8te"],"description":"Pour Matthew Kavanagh, directeur adjoint de l\u2019Onusida, la stigmatisation d\u2019un certain public est susceptible d\u2019enrayer la lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie actuelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/470/0/5643/2821/1342/671/60/0/910cf46_1653407113576-img-9352.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-7">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La jeune Britannique, vainqueure surprise de l’US Open 2021, a été éliminée dès le deuxième tour du Grand Chelem parisien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Tennis       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Zverev et Djokovic poursuivent, Raducanu sortie, des Bleus à terre      La jeune Britannique, vainqueure surprise de l’US Open 2021, a été éliminée dès le deuxième tour du Grand Chelem parisien.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 13h40, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le deuxième tour du tournoi de Roland-Garros a débuté mercredi 25 mai. La journée a déjà été marquée par l’élimination de la Britannique Emma Raducanu. Cinq joueuses et joueurs français étaient au programme. Deux avaient déjà plié bagages en début d’après-midi : Elsa Jacquemot et Grégoire Barrère. Richard Gasquet, Diane Parry et Corentin Moutet sont attendus dans l’après-midi, ou en soirée pour le dernier, qui affrontera Rafael Nadal en session de nuit sur le court Philippe-Chatrier.            Le coup de chaud du jour                           Alexander Zverev peut exulter : il s’est fait une grosse frayeur mercredi 25 mai contre l’Argentin Sebastian Baez au deuxième tour de Roland-Garros.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Alexander Zverev a vu la porte de sortie de très près mercredi sur le court Philippe-Chatrier. L’Allemand a même sauvé une balle de match au cinquième set contre Sebastian Baez (36e) qui l’a surclassé lors des deux premières manches. Mais le troisième joueur mondial, champion olympique à Tokyo toujours en quête d’un premier titre en Grand Chelem, n’a pas tremblé au moment de servir.              Le lutin argentin (1,70), lui, avait laissé passer sa chance : dominateur, « Sascha » concluait dès sa première balle de match sur service adverse. Il sera opposé en 16es de finales au vainqueur de la rencontre entre l’Américain Nakashima et le Néerlandais Griekspoor.            Le bide du jour : Raducanu out !                           Emma Raducanu ne verra pas le troisième tour de Roland-Garros, éliminée par la Biélorusse Aliaksandra Sasnovich, mercredi 25 mai.  THOMAS SAMSON / AFP                 La France a toujours aimé bien voir les têtes tomber. Ce mercredi, c’est celle d’Emma Raducanu (12e au classement WTA) que s’est payée la Biélorusse Aliaksandra Sasnovich, 47e joueuse mondiale (3-6, 6-1, 6-4). La Britannique, vainqueure surprise de l’US Open 2021 après être sortie des qualifications – une première en Grand Chelem –, accumule, depuis, les désillusions sportives.            « J’attends avec une telle impatience ces gros événements », disait-elle pourtant, tout sourire, à son arrivée à la porte d’Auteuil, vendredi 20 mai. La jeune joueuse de 19 ans, dont c’était la première participation à Paris, aura tout le loisir d’ici à Wimbledon (du 27 juin au 11 juillet) d’honorer la dizaine de contrats publicitaires qui lui rapporterait aux alentours de 10 millions de livres par an (environ 11,7 millions d’euros).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : pour Emma Raducanu, la difficile confirmation                   Les têtes d’affiche de la journée            Novak Djokovic poursuit sa balade Porte d’Auteuil. Trois petits sets au premier tour, même tarif au deuxième contre le Slovaque Alex Molcan, 38e mondial, battu 6-2, 6-3, 7-6 sur le Suzanne-Lenglen malgré une petite alerte dans la dernière manche. Le numéro un mondial serbe poursuivra vendredi son « entraînement » sur la terre battue parisienne contre le Slovène Aljaz Bedene (195e mondial), qui a écarté l’Uruguayen Pablo Cuevas (4-6, 6-4, 7-6, 6-4).              Maria Sakkari, en forme cette saison sur terre battue (15 victoires pour quatre défaites sur la surface), a vu ses rêves de soulever la coupe Suzanne-Lenglen s’envoler après sa défaite contre la Tchèque Karolina Muchova (7-6, 7-6). Numéro 3 mondiale, la Grecque ne rééditera pas sa performance de l’an dernier à Roland-Garros où elle avait atteint les demi-finales (défaite contre Barbora Krejcikova qui soulèvera le trophée).            Félix Auger-Aliassime n’a fait qu’une bouchée de l’Argentin Camilo Ugo Carabelli (6-0, 6-3, 6-4). Il est vrai que, sur le papier, la lutte semblait inégale. Le jeune Canadien, qui s’était fait peur lors de sa mise en route sur l’ocre parisienne – qualification en cinq sets contre le Péruvien Varillas – n’a, cette fois, pas connu de retard à l’allumage : victoire nette et sans contestation. Auger-Aliassime, neuvième au classement ATP, se frottera en 16es de finale au vainqueur du match Gojo-Krajinovic. Bref, encore un tour de rodage pour la pépite québécoise.            Victoria Azarenka s’est défaite sans problème, mercredi, de l’Allemande Andrea Petkovic en deux sets (6-1, 7-6). La joueuse biélorusse, ancienne numéro un mondiale retombée à la 15e place au classement WTA, affrontera au prochain tour la Suisse Jil Teichman, vainqueure plus tôt dans la journée de la jeune Serbe Olga Danilovic (6-4, 6-1).            Des Bleus à terre                           Grégoire Barrère s’est incliné en quatre sets contre l’Américain John Isner, mercredi 25 mai, à Roland-Garros.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Victorieux au forceps contre le Japonais Taro Daniel au tour précédent, le Français Grégoire Barrère n’a, cette fois, pas fait de miracle contre l’Américain John Isner et son service surpuissant. Défaite avec les honneurs (4-6, 4-6, 6-3, 6-7) toutefois pour le 210e mondial, qui avait bénéficié Porte d’Auteuil, d’une invitation des organisateurs.              C’en est fini aussi pour Elsa Jacquemot sur les courts de Roland-Garros. La Lyonnaise de 19 ans a poussé l’Allemande Angélique Kerber, ex-numéro 1 mondiale, au jeu décisif dans le second set, mais a fini par s’incliner (6-1, 7-6) après plus de deux heures de jeu.            Le chiffre du jour             23            C’est le nombre d’aces « claqués » par John Isner contre le Français Grégoire Barrère mercredi. Tout sauf une surprise. Malgré ses 37 ans révolus, le géant américain, du haut de son 2,08 m, est le roi de l’exercice sur le circuit. Il en avait passé 27 au tour précédent, dont l’un flashé à 218 km/h, là aussi contre un Français, Quentin Halys, qui lui en avait rendu 22 en retour.            La déclaration du jour            « Cela [m’a fait] quelque chose parce que quand tu es petite, que tu la voies, qu’elle était numéro 1 mondiale et que tu te dis “C’est moi qui vais être en face d’elle”, forcément que cela ne fait pas rien »            Malgré sa défaite face à Angelique Kerber, la Française Elsa Jacquemot a trouvé qu’elle avait « plutôt bien su gérer » son match face à une ancienne numéro un mondiale qu’elle « [regardait] à la télé quand [elle était] petite ».            Les autres principaux résultats            2e tour simple hommes            Karen Khachanov (Russie) bat Hugo Dellien (Bolivie) 4-6, 6-4, 7-6, 6-3.            Cameron Norrie (Grande-Bretagne) bat Jason Kubler (Australie) 6-3, 6-4, 6-3            Bernabe Zapata (Espagne) bat Taylor Fritz (Etats-Unis) 3-6, 2-6, 2-6, 3-6            2e tour simple femmes            Cori Gauff (Etats-Unis) bat Alison Van Uytvanck (Belgique) 6-1, 7-6            Elise Mertens (Belgique) bat Marie Bouzková (Rép. tchèque) forfait.            Jil Teichmann (Suisse) bat Olga Danilovic (Serbie) 6-4, 6-1.            Amanda Anisimova (Etats-Unis) bat Donna Vekic (Croatie) 6-4, 6-1                             Lire aussi :  Roland-Garros : le programme de jeudi 26 mai                        Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/05/25/roland-garros-2022-raducanu-sortie-auger-aliassime-deroule_6127643_1616659.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a02022\u00a0: Zverev et Djokovic poursuivent, Raducanu sortie, des Bleus \u00e0 terre","dateCreated":"2022-05-25T13:40:07+02:00","datePublished":"2022-05-25T13:40:07+02:00","dateModified":"2022-05-25T18:52:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La jeune Britannique, vainqueure surprise de l\u2019US Open 2021, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour du Grand Chelem parisien.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/519/0/6235/3117/1342/671/60/0/35a744b_5287080-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-8">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés »      Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damien Abad, à la sortie du premier conseil des ministres du gouvernement d’Elisabeth Borne, le lundi 23 Mai 2022, dans la cour de l’Elysée, à Paris.  CYRIL BITTON POUR «LE MONDE»                 Pas d’enquête, pour l’instant. Le parquet de Paris a fait savoir mercredi 25 mai qu’il n’ouvre pas d’enquête préliminaire, « en l’état », sur les accusations de viol visant le nouveau ministre des solidarités, Damien Abad. « En l’état le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles », qui lui transmettait le témoignage de deux femmes accusant M. Abad de viol, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés et, dès lors, faute de possibilité de procéder à son audition circonstanciée », a précisé le parquet à l’Agence France-Presse (AFP).            Selon une enquête publiée par Mediapart, samedi 21 mai, un signalement pour des faits présumés de viol, remontant à 2010 et 2011, concernant l’ex-patron des députés Les Républicains (LR) et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, a été adressée par courriel aux partis La République en marche (LRM) et LR par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique entre le 16 et le 20 mai. Il s’appuie sur les témoignages de deux femmes.              Avec cette décision de ne pas ouvrir d’enquête « en l’état », le parquet de Paris applique la politique pénale qu’il a mise en place depuis quelques années en matière de violences sexuelles : une enquête est systématiquement ouverte dès qu’une victime mineure au moment des faits est évoquée, même en l’absence de plainte, afin notamment de vérifier s’il n’en existe pas d’autres.            Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se réserve la possibilité d’ouvrir une enquête uniquement si la ou les victimes le saisissent d’une plainte. La communication du parquet de Paris mercredi est rarissime lorsqu’il s’agit d’expliquer pourquoi il n’ouvre pas d’enquête.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes ; le Rassemblement national poursuit sa campagne a minima                   Classement sans suite de deux plaintes précédentes            C’est à la suite de la réception du témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai, que l’Observatoire avait transmis, selon sa volonté, son signalement aux directions des Républicains et de La République en marche. Cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, rapporte des faits qui se seraient déroulés lors d’une soirée à l’automne 2010. Ce sont les faits qu’elle a dénoncés qui étaient au cœur du signalement récent de l’Observatoire, sur lequel le parquet n’a pas souhaité ouvrir d’enquête à ce stade.              La seconde ayant témoigné auprès de Mediapart, Margaux, s’était rendue dans un commissariat pour témoigner en 2012, puis avait déposé une plainte en 2017. Elle a confirmé son récit à l’AFP. Le parquet avait fait savoir dimanche « qu’une première plainte déposée pour des faits de viol a été classée sans suite le 6 avril 2012 du fait de la carence de la plaignante ». Une deuxième plainte « pour les mêmes faits a été classée sans suite le 5 décembre 2017 » faute « d’infraction suffisamment caractérisée ».            L’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a réagi à travers un communiqué posté sur Twitter : « Nous nous étonnons vivement de la décision rendue par le parquet. » « Le parquet ne nous a pas contactées afin d’en savoir plus sur Chloé, sur ses démarches et son état de santé », déplore l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, estimant que « cela traduit un faible souci pour les victimes, alors même que l’ampleur de l’affaire ravive les traumatismes qu’elles déclarent avoir subis ».            « Nous avons été en contact avec Chloé, qui déclare ne pas se sentir “capable de survivre à un tourbillon judiciaire destiné à blanchir [s]on violeur. Ni d’être jetée en pâture à la meute qui questionnera, décortiquera, moquera [s]on agression” », ajoute par ailleurs le communiqué de l’organisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles                   Depuis la parution des articles, Damien Abad a rejeté les accusations. « Je n’ai jamais violé une seule femme de ma vie », s’est défendu lundi 23 mai Damien Abad, qui n’envisage pas de démissionner. « Un homme innocent doit-il démissionner ? Je ne crois pas », a-t-il ajouté. Dans une réponse écrite adressée à Mediapart, Damien Abad conteste également les accusations des deux femmes et « affirme avec force que les relations sexuelles qu’[il a] pu avoir ont toujours reposé sur le principe du consentement mutuel ». Le ministre assure n’avoir « évidemment jamais drogué qui que ce soit » ni « jamais accompagné de femme sans son consentement ».              Au sujet de la plainte dont il a fait l’objet, M. Abad fait valoir auprès de Mediapart qu’il lui est « impossible physiquement de commettre les actes décrits » en raison de son handicap – il est atteint d’arthrogrypose, maladie qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité.                             Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »                   « La lutte contre les violences faites aux femmes une priorité »            Questionnée sur le fait que l’exécutif était ou non au courant des accusations visant M. Abad, avant leur révélation, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a assuré lundi 23 mai, à la sortie du conseil des ministres, que ce n’était pas le cas : « A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits. Dans la composition d’un gouvernement par le président de la République et la première ministre la HATVP [Haute Autorité pour la transparence de la vie publique] et la direction générale des finances publiques sont consultées, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consultés. »            Mardi, sur le plateau des « Quatre Vérités », de France 2, Mme Grégoire avait fait valoir que « le président de la République et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorité » du second quinquennat de M. Macron. « Dans ces cas il y a l’enjeu du rétablissement de la vérité. La justice, par deux fois, s’est exprimée et a classé cette plainte sans suite », a-t-elle dit.              « S’il existait d’autres femmes, si le parquet était saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l’action du gouvernement, pas les hypothèses », a-t-elle poursuivi, avant d’ajouter : « En plus de la justice, Damien Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle dans le cadre des législatives. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-en-l-etat-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-faute-d-element-permettant-d-identifier-la-victime-des-faits-denonces_6127655_823448.html"},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T15:50:53+02:00","datePublished":"2022-05-25T15:50:53+02:00","dateModified":"2022-05-25T17:50:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, \u00ab\u00a0faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 [l\u2019]audition circonstanci\u00e9e [de la victime]\u00a0\u00bb d\u00e9clar\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/1103/0/6617/3308/1342/671/60/0/201f9ba_1653332875045-cbi1045062.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-9">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ « Beaucoup de ces événements n’auraient pas dû être autorisés à se produire », écrit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des fêtes illégales organisées malgré les restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Partygate             « Partygate » : l’enquête administrative pointe la « responsabilité » de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses      « Beaucoup de ces événements n’auraient pas dû être autorisés à se produire », écrit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des fêtes illégales organisées malgré les restrictions sanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h39, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson quitte le 10, Downing Street, à Londres, mercredi 25 mai.  MATT DUNHAM / AP                 Ses conclusions pèseront sur l’avenir politique de Boris Johnson : l’enquête administrative sur le « partygate », rendue public mercredi 25 mai, met directement en cause les dirigeants de Downing Street, appelés à « assumer la responsabilité » des fêtes tenues dans la résidence du premier ministre en violation des confinements anti-Covid-19.            « J’assume l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé sous ma direction », a déclaré le dirigeant conservateur devant les députés, renouvelant ses excuses, sans toutefois répondre aux appels à démissionner formulés par l’opposition.              Si Boris Johnson avait semblé lors de ces dernières semaines en position de surmonter ce scandale à même de le déloger du pouvoir, l’affaire a été relancée cette semaine par la publication de témoignages et photos accablants dans les médias.                             Lire aussi :  « Partygate » : de nouvelles photos montrent que Boris Johnson a participé à une fête pendant un confinement, selon la presse britannique                   Après des sanctions policières relatives à ce scandale infligées la semaine dernière, c’est la haut fonctionnaire Sue Gray, réputée intraitable, qui a rendu ses conclusions dans un rapport détaillant, événement par événement, e-mails et photos à l’appui, ce qui se déroulait dans les coulisses du pouvoir pendant que les Britanniques étaient contraints à de lourds sacrifices.            Sans nommer de responsables ni recommander de sanctions, elle met en cause le pouvoir au plus haut pour ces événements, qui « n’auraient pas dû être autorisés à se produire ».              « Il est également vrai que certains des fonctionnaires les moins expérimentés ont cru que leur participation à certains de ces événements était autorisée, étant donné la présence de hauts dirigeants. Les hauts dirigeants, qu’ils soient politiques ou officiels, doivent assumer la responsabilité de cette culture », estime-t-elle.            Le feuilleton est relancé            La question est maintenant de savoir si ces nouveaux éléments seront suffisants pour raviver la colère au sein de la majorité, un temps apaisée, voire de démontrer que le chef du gouvernement a menti au Parlement, ce qui pourrait précipiter son départ.            Boris Johnson s’exprime mercredi au Parlement sur le sujet, en plus de sa séance hebdomadaire de réponses aux questions des députés, et les médias évoquent une possible conférence de presse au cours de l’après-midi.              Après avoir vu sa popularité chuter pendant l’hiver en raison du « partygate », Boris Johnson est parvenu à redresser son image en se montrant en pointe du soutien occidental à l’Ukraine face à l’invasion russe.            Son parti a cependant essuyé de lourdes pertes lors d’élections locales au début de mai, écornant l’image de machine à gagner dans les urnes qui a longtemps protégé l’ancien maire de Londres, et l’inflation historique alimente le mécontentement. Le gouvernement doit annoncer un nouveau plan d’aide aux ménages, étranglés par la flambée des factures d’énergie, ce que l’opposition a lié à la volonté de faire oublier le « partygate ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                   Cent vingt-six amendes dont une pour Boris Johnson            Les explications de Boris Johnson s’annoncent délicates lors de cette journée qui marque la fin d’un long suspense autour des travaux de Sue Gray, longtemps retardés par le lancement parallèle d’une enquête de police. Cette dernière s’est achevée lors de la semaine dernière, révélant l’ampleur des violations aux règles anti-Covid-19 imposées par Downing Street en réponse à la pandémie qui a fait près de 180 000 morts au Royaume-Uni.              Au total, 126 amendes adressées pour infractions lors de huit événements, dont une à Boris Johnson lui-même, pour un pot d’anniversaire surprise en juin 2020.            Ce bilan a, malgré tout, été considéré comme relativement clément pour le premier ministre, qui avait participé à des rassemblements en apparence plus graves.            Boris Johnson s’est excusé lorsqu’il a reçu l’amende, mais a refusé de démissionner. Mais si les nouveaux éléments publiés convainquent plus d’une cinquantaine de députés de la majorité de le lâcher, il risque de se retrouver visé par une motion de défiance, près de trois ans après son arrivée triomphante à Downing Street en plein psychodrame du Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Le rapport pourrait aussi alimenter les accusations de mensonges, qui seront examinées par une autre enquête, celle-ci parlementaire. Si cette dernière conclut qu’il a menti sciemment à la tribune de la Chambre des communes en affirmant ne pas avoir enfreint les règles, il sera censé démissionner.              Les critiques de l’opposition, qui appelaient avec force à sa démission, ont cependant perdu en intensité depuis que la police a ouvert une enquête visant le chef des travaillistes, Keir Starmer. Ce dernier a promis de démissionner si la police lui inflige une amende pour avoir violé les règles anti-Covid-19 lors d’un déplacement de campagne en 2021, pendant lequel il avait commandé currys et bières pour son équipe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Beergate » : Keir Starmer, le chef des travaillistes britanniques, prêt à démissionner en cas d’amende                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La télévision publique en France  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/partygate-l-enquete-administrative-pointe-la-responsabilite-de-downing-street-boris-johnson-renouvelle-ses-excuses_6127649_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019enqu\u00eate administrative pointe la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses","dateCreated":"2022-05-25T14:39:46+02:00","datePublished":"2022-05-25T14:39:46+02:00","dateModified":"2022-05-25T14:55:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Partygate"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni","Partygate"],"description":"\u00ab\u00a0Beaucoup de ces \u00e9v\u00e9nements n\u2019auraient pas d\u00fb \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 se produire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des f\u00eates ill\u00e9gales organis\u00e9es malgr\u00e9 les restrictions sanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/311/0/4000/2000/1342/671/60/0/145c3e6_5284347-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Partygate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partygate/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-10">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, « Le Monde » suit les évolutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Le Monde & Vous       Guerre en Ukraine             Direct du « Monde » sur la guerre en Ukraine : les réponses à vos questions      Depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, « Le Monde » suit les évolutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations ?       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chaque jour depuis le 24 février – date du début de l’offensive russe – Le Monde suit en direct les évolutions de la guerre en Ukraine. Nombre de journalistes dédiés à ce live, équipe de nuit délocalisée à Los Angeles, source et vérification des informations… nous avons répondu à vos questions lors d’un tchat, mercredi 25 mai.            Paul : Combien de personnes sont chargées de votre live sur l’Ukraine et comment vous répartissez-vous ?            Solène L’Hénoret : Deux personnes sont chargées du live de 9 heures à 21 heures, et une seule de 21 heures à 9 heures. Pour permettre à l’équipe de tenir le live 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, une quinzaine de rédacteurs se succèdent organisés par tranche horaire. Mais, en réalité, tous les services participent à ce direct : journalistes du service International, correspondants, envoyés spéciaux, reporters et photographes, les services Infographie, Décodeurs, Pixels, Photo et Vidéo, mais aussi les « home editors », qui actualisent en permanence la page d’accueil et retitrent le live en fonction des dernières informations, les correcteurs et les « social media editors », qui sont en veille permanente quant à ce qui y est posté.            Louis : Comment vous organisez-vous pour relayer les informations la nuit ? Vos équipes se relaient-elles 24 heures sur 24 ?            Solène L’Hénoret : Ce direct permanent ne pourrait effectivement être assuré sans le bureau du Monde à Los Angeles, où une douzaine de journalistes se relaient pour vous tenir informés pendant qu’il fait nuit à Paris. A 23 heures, l’équipe parisienne transmet différentes informations et consignes par messagerie instantanée à celle de Los Angeles, qui continue ainsi d’alimenter le live avec les nouvelles actualités et les dernières photos, tout en préparant l’édition de La Matinale et la newsletter « Le Brief », envoyées chaque matin.            Hhyy : Ce relais par l’équipe de nuit, on le vit au plus près depuis maintenant quelques mois, avec les différents lives qui ont été proposés sur le site. Existe-t-il un article sur cette fameuse équipe de Los Angeles ? Ça m’intrigue cette manière de participer à un journal, mais en différé et à des milliers de kilomètres.            Solène L’Hénoret : Il n’y a pas d’article spécifique sur cette fameuse équipe de Los Angeles ! Nous avions publié en mars 2020 un article sur l’organisation de la rédaction confinée, dans lequel il était question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L’organisation là-bas est en réalité très proche de celle de Paris – le soleil et les palmiers en plus ! Une des différences concerne les horaires, puisque les journalistes à Los Angeles travaillent de 14 heures à 22 heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le même.            Ltn B. : Comment les ressources de la rédaction investies dans ce live ont-elles diminué avec la durée du conflit et la baisse de l’attention des lecteurs ? Comment voyez-vous l’avenir de ce live ?            Clémence Apetogbor : Les ressources de la rédaction consacrées à ce live sont toujours les mêmes depuis le début de la guerre ! Pour l’heure, nous continuons de suivre la situation en direct chaque jour. Nous aviserons en fonction de l’évolution de la situation sur le terrain.            Max : Avec quel décalage publiez-vous les informations que vous recevez ? Le temps de vérification est-il long ? Y en a-t-il que vous ne publiez pas ?            Solène L’Hénoret : C’est très variable. Nous reprenons rapidement et en priorité les informations des journalistes du Monde, notamment ceux du service International ayant réalisé des reportages en Ukraine, mais aussi des correspondants et reporters sur le terrain. Nous suivons également la multitude d’informations provenant de nombreuses sources.              La difficulté est alors de faire le tri dans ces informations : autorités russes et ukrainiennes dans un contexte de propagande importante, autres Etats oscillant entre sanctions et actions diplomatiques, monde économique, société civile, mais aussi les – très – nombreuses images publiées sur les réseaux sociaux. Le temps de vérification pour croiser les informations peut alors être plus long.            Et, bien sûr, nous ne publions pas certaines informations, notamment celles que nous ne pouvons pas vérifier, et n’hésitons pas à revenir dessus plus tard, lorsqu’un journaliste sur le terrain a pu les confirmer. En cas de doute, c’est toute la rédaction qui est en appui. La décision de publier ou non une information relève de la rédaction en chef et, pour les points les plus sensibles, de la direction de la rédaction (voir notre article sur l’organigramme du journal).                           Au service Web du « Monde », le 11 mars 2022.  LE MONDE                 Chechito : Les journalistes du « Monde » qui couvrent le conflit en Ukraine maîtrisent-ils le russe ou l’ukrainien ou bien faites-vous systématiquement appel à des traducteurs interprètes ?            Enora Ollivier : Certains journalistes sont russophones, mais les envoyés spéciaux en Ukraine travaillent sur place avec des « fixeurs », c’est-à-dire des locaux qui les accompagnent et les aident bien souvent à traduire et à entrer en contact avec les habitants. Nous faisons cependant aussi appel à des traducteurs, par exemple dans le cadre des « carnets d’exil », le suivi de familles ukrainiennes arrivées en France.            Mapiecascales : Combien avez-vous d’envoyés spéciaux et comment sont-ils répartis ?            Enora Ollivier : Le nombre d’envoyés spéciaux varie selon les semaines. Certains journalistes sont présents en Ukraine sur de longues périodes, d’autres effectuent des séjours plus courts, et se succèdent. La zone couverte est très large, pour saisir au mieux les multiples facettes de cette guerre : nous sommes présents à Kiev, mais les journalistes vont aussi dans le Donbass, à Odessa, à Tchernobyl… au gré de leurs reportages.            Lewan : Dans quel environnement de travail se trouvent les personnes qui alimentent ce live ? Sont-elles toutes en télétravail ou bien côte à côte au sein de vos locaux ?            Sandra Favier : Nous sommes une quinzaine de journalistes à nous relayer pour animer ce live. Nous faisons tous partie de la rédaction Web du Monde et travaillons la plupart du temps côte à côte dans notre habituel open space. Cela facilite grandement les échanges, qui sont nombreux dans le cadre d’un suivi en direct.              Toutefois, il arrive aussi régulièrement qu’un ou plusieurs membres de l’équipe soient en télétravail. A ce moment-là, les échanges se font par messagerie instantanée et fonctionnent tout aussi bien.            Gab : C’est le live le plus long ? Plus long que celui sur le Covid-19 ?            Solène L’Hénoret : Le live concernant la guerre en Ukraine est le plus long. Lors du premier confinement, le direct avait duré quatre-vingt-trois jours – mais s’arrêtait toutefois plusieurs heures au cours de la nuit. Ceux sur la catastrophe de Fukushima, en 2011, puis les attentats de janvier et novembre 2015 avaient été tenus plusieurs jours sans interruption.            Hugo : Il y a de moins en moins de publications sur vos lives. Est-ce une volonté de votre part ? Même chez vos confrères des chaînes d’information en continu, il parle un peu de la même chose depuis deux semaines.            Solène L’Hénoret : Ce n’est pas une volonté de notre part. Nos contraintes sont surtout pratiques ! Hier, par exemple, la rédaction de Los Angeles a été très occupée par la fusillade au Texas. Dans ce genre de situation, l’équipe s’adapte, quitte à être moins présente sur le reste de l’actualité.            Scepticus : Les informations de terrain étant presque exclusivement d’origine ukrainienne ou occidentale, ne craignez-vous pas d’être manipulés ou de relayer des infox ?            Sandra Favier : Nous nous appuyons effectivement sur des sources d’information ukrainiennes et occidentales, mais également sur des informations provenant de nos journalistes sur place, et nous relayons aussi, avec les précautions d’usage, les communications russes.              Avant de publier une information, nous nous efforçons de la vérifier pour, justement, tenter d’échapper le plus possible à la propagande, intimement liée au contexte de guerre et provenant des deux camps.            Si nous ne sommes pas en mesure de la vérifier de manière indépendante, nous le mentionnons, en précisant la source et en avertissant que ces stratégies de communication de guerre sont toujours à garder à l’esprit.            Holywood : Votre politique éditoriale a-t-elle évolué concernant la publication d’images choquantes, comme celles de cadavres ou d’autres atrocités ?            Enora Ollivier : La question de montrer ou non des images de personnes mortes est en effet sensible, et nous nous la sommes posée, en particulier au moment de la découverte du massacre de Boutcha, au début du mois d’avril. Nous avons fait le choix de diffuser des photos montrant des corps afin de ne pas occulter la réalité de la guerre. Les photos ont été sélectionnées avec beaucoup de soin, en veillant à respecter la dignité des personnes.                           Les effectifs se relayant sur un live du « Monde »       Une quinzaine de rédacteurs vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept ;6 rédacteurs en chef adjoints ;12 correcteurs pour relire le live ainsi que les articles du « desk » (lire notre article sur ce sujet) ;6 « home editors » (HE) pour actualiser en permanence la page d’accueil du Monde ;3 « social media editors » (SME) pour faire vivre Le Monde sur les réseaux sociaux ;2 iconographes pour faire le lien avec les photographes mobilisés et poster les dernières images du terrain ;6 journalistes du service Infographie (4 cartographes et 2 chercheurs), afin de produire des cartes de situation, postées chaque jour dans le live.                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/article/2022/05/25/direct-du-monde-sur-la-guerre-en-ukraine-les-reponses-a-vos-questions_6127664_6065879.html"},"headline":"Direct du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateCreated":"2022-05-25T17:39:45+02:00","datePublished":"2022-05-25T17:39:45+02:00","dateModified":"2022-05-25T18:27:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde & Vous","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde & Vous","Notre journalisme","La fabrique du \u00ab Monde \u00bb","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit les \u00e9volutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/113/0/3339/1669/1342/671/60/0/fb0c841_1647013274670-dsc00279-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde & Vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-11">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le réalisateur ukrainien qui présente « Pamfir », son premier long-métrage à la Quinzaine des réalisateurs, travaille à documenter la guerre qui frappe son pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Festival de Cannes 2022             Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk au Festival de Cannes : « Si on ne résiste pas aux attaques russes, nous serons exterminés »      Le réalisateur ukrainien qui présente « Pamfir », son premier long-métrage à la Quinzaine des réalisateurs, travaille à documenter la guerre qui frappe son pays.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk, réalisateur du film « Pamfir », au Festival de Cannes, photographié sur la plage de la Quinzaine des réalisateurs, le 21 mai 2022.  AUDOIN DESFORGES/PASCO POUR « LE MONDE »               A Cannes, tout le monde l’appelle par son prénom, Dmytro, car son nom paraît imprononçable : Sukholytkyy-Sobchuk. Mèches longues sur nuque rasée, le réalisateur et scénariste ukrainien, 39 ans, est assis sur une banquette de la plage de la Quinzaine des réalisateurs, à côté de la traductrice Anna Koriagina. Son premier long-métrage, le stupéfiant Pamfir, est présenté à la Quinzaine. Lundi 23 mai, le réalisateur et scénariste a monté les marches du Palais des festivals avec les autres cinéastes qui concourent à la Caméra d’or, récompensant les premières œuvres.          Tourné dans l’ouest de l’Ukraine, à la frontière avec la Roumanie, ce film de gangsters et de rédemption suit le destin brisé d’un homme qui vit de la contrebande, entraînant malgré lui son fils dans ses sombres combines. Un parrain, des petits mafieux à sa solde, une mise en scène virevoltante qui explose dans un carnaval : cette œuvre noire laisse toutefois entrevoir une lueur pour la nouvelle génération. La région du tournage, autour de Tchernivtsi,  est, aujourd’hui, « l’un des lieux les plus sûrs du pays, où affluent des réfugiés », explique le cinéaste.          Survie économique          Les acteurs principaux ont fait le déplacement à Cannes : le plus jeune d’entre eux, Stanislav Potiak, qui joue le fils de Pamfir, porte un tee-shirt barré du mot « Ukraine ». Le comédien principal, Oleksandr Yatsentyuk, et Solomiya Kyrylova, qui joue sa femme, sont assis les yeux dans le vague, dans leurs beaux vêtements, entre deux séances photos. Quand on lui demande pourquoi il a écrit ce scénario, le cinéaste parle de survie économique. « C’est l’histoire d’un homme qui se met hors la loi pour gagner plus d’argent, au prix de sa vie de famille, car la contrebande l’éloigne, l’envoie sur les chemins. Sa femme ne comprend pas, ne veut pas de ça. Son mari a beau lui dire “c’est la dernière fois”, elle sait que c’est un engrenage. » Il ajoute : « C’est ce qu’on appelle, en criminologie, la théorie des fenêtres non brisées. Si une personne brise une vitre, d’autres vont le faire, et la situation va dégénérer. D’où la nécessité de pénaliser même les plus petits délits. Dans le film, le fils incarne l’équilibre entre le bien et le mal. »                         Oleksandr Yatsentyuk, acteur dans le film « Pamfir », au Festival de Cannes, photographié sur la plage de la Quinzaine des réalisateurs, le 21 mai 2022.  AUDOIN DESFORGES/PASCO POUR « LE MONDE »               Les parents de Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk n’étaient pas cinéphiles : « Deux choses ont été déterminantes dans mon parcours, raconte-t-il. Il y a eu d’abord cette émission de télé qui s’appelait “Arguments du cinéma”, et ensuite le club vidéo – Le Renard d’argent ! –, où je dévorais le rayon art et essai et les films du Dogme 95 [un concept fondé en 1995 par Lars von Trier et Thomas Vinterberg, en vue de révolutionner les codes du cinéma]. Je croyais que j’allais prendre ma caméra et tourner un film comme ça, puis j’ai compris que c’était du travail. J’ai étudié le cinéma à l’université de Kiev, et j’ai aussi un diplôme d’architecture. »        Il vous reste 44.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/25/dmytro-sukholytkyy-sobchuk-au-festival-de-cannes-si-on-ne-resiste-pas-aux-attaques-russes-nous-serons-extermines_6127661_3246.html"},"headline":"Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk\u00a0au Festival de Cannes\u00a0: \u00ab\u00a0Si on ne r\u00e9siste pas aux attaques russes, nous serons extermin\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T17:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-25T17:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Le r\u00e9alisateur ukrainien qui pr\u00e9sente \u00ab\u00a0Pamfir\u00a0\u00bb, son premier long-m\u00e9trage \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, travaille \u00e0 documenter la guerre qui frappe son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/533/0/6400/3200/1342/671/60/0/92c955c_1653370197886-dmytro-9274-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-12">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les principales organisations syndicales ont lancé un appel à la grève pour dénoncer le sous-effectif chez les conducteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Économie              RATP : après le RER B, la grève sera étendue au RER A samedi, jour de finale de la Ligue des champions      Les principales organisations syndicales ont lancé un appel à la grève pour dénoncer le sous-effectif chez les conducteurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h04, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Préparatifs pour la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, au Stade de France, à Saint-Denis, mardi 24 mai 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les spectateurs de la finale de la Ligue des champions qui doit opposer, samedi 28 mai, Liverpool au Real Madrid pourraient rencontrer quelques difficultés pour aller assister à la rencontre.            Initialement prévue à Saint-Pétersbourg en Russie, elle a été délocalisée au Stade de France après l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Mais les principales organisations syndicales de la RATP, qui ont lancé un appel à la grève sur le RER B pour samedi afin de dénoncer le sous-effectif chez les conducteurs, ont aussi appelé à la grève sur le RER A.              Les syndicats CGT, FO, Unsa et La Base dénoncent « le manque d’effectifs entretenu depuis plusieurs années par la direction du RER » à la RATP. Ils protestent contre « l’optimisation des effectifs » et appellent à « impacter fortement » la finale de la Ligue des champions pour laquelle une « fan zone » censée accueillir des dizaines de milliers de supporters anglais va également être installée cours de Vincennes, dans l’est de Paris.            « La RATP va prendre toutes les mesures possibles pour permettre d’assurer la mobilité des Franciliens pour le match de samedi », a réagi un porte-parole de la Régie.            Conséquences limitées            La grève pourrait cependant avoir des conséquences limitées car la RATP n’exploite que la partie sud du RER B. A partir de la gare du Nord, c’est la SNCF qui gère la ligne en direction de Saint-Denis et du Stade de France. Concernant le RER A, la RATP gère l’essentiel de la ligne, sauf le tronçon allant de Nanterre-Préfecture à Cergy et Poissy.              La direction de la RATP impute les problèmes d’effectifs de conducteurs à un taux d’échec important aux « séries », sessions de formation à la conduite du RER, fin 2021 et début 2022.            Elle a donc proposé d’organiser deux « séries » supplémentaires sur le RER A ainsi que sur le B au second semestre 2022, « ce qui porte à huit le nombre de séries prévues durant l’année sur la ligne A et à cinq sur la ligne B », peut-on lire dans un document interne consulté par l’Agence France-Presse.            Les syndicats ont jugé la proposition insuffisante et souligné que 34 départs en retraite étaient prévus en 2022 sur la ligne A et 22 sur la ligne B. « Les dysfonctionnements (…) perdureront tant la proposition  [de la direction] est faible », soulignent-ils. La RATP a déjà été agitée cette semaine par trois jours de grève sur son réseau de bus et de tramways, tandis qu’un mouvement plus réduit affectait mercredi trois lignes de métro.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/ratp-apres-le-rer-b-la-greve-sera-etendue-au-rer-a-samedi-jour-de-finale-de-la-ligue-des-champions_6127652_3234.html"},"headline":"RATP\u00a0: apr\u00e8s le RER B, la gr\u00e8ve sera \u00e9tendue au RER A samedi, jour de finale de la Ligue des champions","dateCreated":"2022-05-25T15:04:23+02:00","datePublished":"2022-05-25T15:04:23+02:00","dateModified":"2022-05-25T15:10:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Les principales organisations syndicales ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer le sous-effectif chez les conducteurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/31c09fb_5285119-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-13">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Coincées entre les pistes et les zones passagers, les chambres de rétention ont reçu près de 200 personnes en 2021, dans des conditions d’hébergement non conformes, plusieurs fois signalées ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Immigration et diversité             A l’aéroport de Marseille, une zone d’attente « non acceptable » pour les étrangers      Coincées entre les pistes et les zones passagers, les chambres de rétention ont reçu près de 200 personnes en 2021, dans des conditions d’hébergement non conformes, plusieurs fois signalées ces dernières années.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h30, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le couloir est sombre et niché au sous-sol du hall 1 de l’aéroport Marseille-Provence. Un pan du faux plafond est tombé, laissant la vue sur des vannes récemment rafistolées. Au bout, deux lourdes portes gardent l’entrée de deux chambres : c’est ici que sont retenus les étrangers à qui l’on a refusé l’entrée sur le territoire français et qui doivent, s’ils ne demandent pas l’asile, reprendre un vol à destination de leur ville de provenance.          Une table, deux chaises, deux lits spartiates et un espace sanitaire avec douche, lavabo et toilettes mais sans miroir. Ces « chambres de maintien », prévues pour quatre personnes au maximum, ont des allures de cellules. Sur les alèses des matelas, des mains inconnues ont laissé des messages en arabe ou en bengali. Aux murs, dont la peinture s’écaille par endroits, certains détenus ont gravé leur nom et des dates… Un téléphone, fonctionnel et gratuit, jouxte l’entrée. La porte est couverte de feuilles où figurent, pêle-mêle, les numéros d’associations de défense des droits et d’avocats.                         Une chambre de la zone d'attente de l'aéroport de Marignane (Bouches-du-Rhône), le 8 avril 2022.  CLAIR RIVIÈRE / MARSACTU               L’ensemble est vétuste, oppressant sous son plafond bas et mal éclairé. Mais guère moins bien loti que la salle de repos des agents de la police de l’air et des frontières, juste à côté. Seule grande différence : les fenêtres ne laissent filtrer qu’une faible lumière. Elles ont été obstruées car elles donnent sur les pistes de l’aéroport et le passage, valise roulante derrière eux, des touristes qui débarquent là.          « Nous sommes très loin de prestations équivalentes à des conditions hôtelières comme l’imposent les textes », lâche Michel Croc, membre de l’Association nationale d’assistance aux frontières pour les étrangers (Anafé). Pour être conforme, la zone d’attente de Marseille-Provence devrait également proposer une salle de détente et un espace extérieur accessibles aux personnes retenues. « Ce n’est pas glorieux, même si je m’attendais à pire », complète Guy Benarroche, sénateur Europe Ecologie-Les Verts des Bouches-du-Rhône.          « Question hébergement, c’est la pire de France »          Membre de la mission d’étude sur la question migratoire lancée par la commission des lois du Sénat, le parlementaire fait valoir, en cet après-midi, son droit de visite. « Notre politique migratoire est une absurdité totale. Nous sommes dans une situation kafkaïenne, qui déclenche à la fois une sensation de rejet de la France pour les migrants et une perte de sens des personnes en charge de faire appliquer cette politique. Offre-t-on la possibilité aux personnes arrivant sur le territoire de voir leur dossier étudié normalement ? Ne crée-t-on pas finalement des conditions qui favorisent l’immigration illégale ? », interroge-t-il.        Il vous reste 60.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/25/a-l-aeroport-de-marseille-une-zone-d-attente-non-acceptable-pour-les-etrangers_6127559_3224.html"},"headline":"A l\u2019a\u00e9roport de Marseille, une zone d\u2019attente \u00ab\u00a0non acceptable\u00a0\u00bb pour les \u00e9trangers","dateCreated":"2022-05-25T01:30:58+02:00","datePublished":"2022-05-25T01:30:58+02:00","dateModified":"2022-05-25T11:39:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Coinc\u00e9es entre les pistes et les zones passagers, les chambres de r\u00e9tention ont re\u00e7u pr\u00e8s de 200\u00a0personnes en\u00a02021, dans des conditions d\u2019h\u00e9bergement non conformes, plusieurs fois signal\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/578/0/4028/2014/1342/671/60/0/7b0eeb6_1653384037000-la-premis-re-chambre-de-la-zone-d-attente-marignane-sous-un-autre-angle-8-avril.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-14">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Haute autorité de santé prévoit, dans un avis rendu public mercredi, un impact « moindre » de la circulation du virus, bien que « toujours active ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : la HAS recommande un rappel de vaccin à l’automne pour les plus fragiles      La Haute autorité de santé prévoit, dans un avis rendu public mercredi, un impact « moindre » de la circulation du virus, bien que « toujours active ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « Vous ne m’entendrez pas dire que la pandémie est derrière nous, il y a toujours ce risque », a prévenu Brigitte Bourguignon, mercredi 25 mai sur RTL. Si la ministre de la santé estime que « le plus dur est derrière nous », elle n’exclut pas une résurgence de l’épidémie de Covid-19 à l’automne. Un scénario également envisagé par la Haute autorité de santé qui recommande, dans un avis rendu public mercredi, un rappel de vaccin anti-Covid après l’été pour les personnes les plus à risques de développer des formes graves, comme les personnes de plus de 65 ans, ainsi que les immunodéprimés et leur entourage.            Le scénario d’évolution « le plus probable » de la crise sanitaire est, aux yeux de la HAS, celui d’un impact « moindre » de la circulation du virus, bien que « toujours active », « grâce à une immunité durable et suffisante permettant de limiter les formes graves et les décès ». Pour « des raisons de mobilisation et de logistique », la HAS suggère de coupler cette nouvelle campagne de vaccination contre la Covid-19 à celle contre la grippe.                             Lire le décryptage :  Fin du masque dans les transports : le point sur l’allégement quasi total des restrictions liées au Covid-19                   « Je demande aux personnes les plus fragiles de continuer à avoir les gestes barrière, de se vacciner », a insisté Mme Bourguignon, jugeant utile de « remettre ce sujet sur la table » alors que l’épidémie recule en France et que les restrictions sanitaires ont quasiment toutes été levées.            #Covid19 : "Vous ne m'entendrez pas dire que la pandémie est derrière nous, il y a toujours ce risque", estime la m… https://t.co/9Uu0YctX06— RTLFrance (@RTL France)              Vers des « pics de transmission périodiques »            Pour définir ses recommandations vaccinales, la HAS a travaillé à partir des trois scénarios décrits par l’Organisation mondiale de la santé sur la circulation du SARS-CoV-2 en France durant les prochains mois, du plus optimiste au plus pessimiste.              « Même si les données actuelles semblent montrer que l’épidémie se stabilise en France, il est fortement probable que la circulation du virus se réintensifie périodiquement », observe la HAS. Dans le scénario jugé le plus probable, « l’incidence et le nombre de cas graves sont découplés, ce qui conduirait à des vagues épidémiques de moins en moins graves ».            Mais « des pics de transmission périodiques pourraient se produire en raison de l’augmentation de la proportion de personnes ayant une baisse d’immunité, rendant nécessaire l’administration périodique d’une dose de rappel vaccinal pour les personnes les plus à risques de forme sévère », détaille-t-elle.            Ces pics de transmission pourraient suivre un schéma de reprises épidémiques périodiques, ajoute-t-elle. Cependant, vu les « nombreuses incertitudes » qui persistent sur l’évolution de l’épidémie (émergence possible de nouveaux variants, etc.), la HAS n’exclut pas de devoir faire évoluer ses recommandations.              « Il est donc nécessaire d’être prêts à anticiper le scénario pessimiste pour lequel une campagne de vaccination à large échelle devrait être rapidement organisée », prévient-elle.            Selon les derniers chiffres des autorités sanitaires, la France a recensé quelque 32 000 cas mardi, soit une moyenne de 22 579 cas quotidiens sur sept jours. Il y a un mois, la moyenne sur sept jours était de plus de 76 000.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/25/covid-19-la-has-recommande-un-rappel-de-vaccin-a-l-automne-pour-les-plus-fragiles_6127633_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la HAS recommande un rappel de vaccin \u00e0 l\u2019automne pour les plus fragiles","dateCreated":"2022-05-25T12:04:09+02:00","datePublished":"2022-05-25T12:04:09+02:00","dateModified":"2022-05-25T12:36:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"La Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 pr\u00e9voit, dans un avis rendu public mercredi, un impact \u00ab\u00a0moindre\u00a0\u00bb de la circulation du virus, bien que \u00ab\u00a0toujours active\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/07/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/666bad7_ggg-sam105-health-coronavirus-france-0707-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-15">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un collectif de quelque 500 agents du ministère des affaires étrangères explique, dans une tribune au « Monde », sa colère face à la « suppression brutale du corps diplomatique », qui motive un appel à la grève le 2 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Tribunes             L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »      Un collectif de quelque 500 agents du ministère des affaires étrangères explique, dans une tribune au « Monde », sa colère face à la « suppression brutale du corps diplomatique », qui motive un appel à la grève le 2 juin.          Par Collectif         Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A l’heure de la guerre en Ukraine, au lendemain d’une crise pandémique exceptionnelle, les agents du Quai d’Orsay ont décidé de faire grève le 2 juin à l’appel de l’intersyndicale regroupant la majorité des organisations syndicales et d’un collectif de quelque 500 agents dont de nombreux jeunes diplomates. Cette décision n’aura pas été facile à prendre tant elle n’est pas dans la culture maison.          Elle est l’expression d’une colère face à la suppression brutale du corps diplomatique, qui frappe non seulement les corps de conseillers des affaires étrangères et de ministres plénipotentiaires mais aura aussi des répercussions profondes sur l’avenir de tous les personnels, qu’ils soient secrétaires des affaires étrangères et de chancellerie, attachés et secrétaires des systèmes d’information et adjoints techniques et administratifs de chancellerie, qu’ils soient titulaires ou contractuels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève en vue au ministère des affaires étrangères                 De très nombreuses personnalités ont alerté sur les risques d’une telle décision qui permettra des nominations de complaisance au détriment de la compétence et aura pour conséquence la déstructuration des carrières, une perte de l’expertise et une crise des vocations. Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle. Les métiers du Quai d’Orsay s’apprennent en effet sur le temps long, par la multiplication d’expériences, notamment à l’étranger et dans des postes difficiles, et la transmission des savoirs et des expériences entre les agents.          Une remise en question du ministère          Surtout, s’engager au Quai d’Orsay est une vocation et un choix de vie, passionnant et riche d’opportunités bien sûr mais comportant également son lot de contraintes personnelles et familiales souvent sous-estimées. Les agents s’insurgent également face au soupçon, qui sous-tend cette réforme, d’un ministère replié sur lui-même. Et pour cause, car le ministère des affaires étrangères, par nature tourné vers la coordination interministérielle de l’action extérieure de l’Etat, est déjà très ouvert aux autres administrations : dans les ambassades et dans les services se côtoient des diplomates, des militaires, des policiers, des agents de Bercy, des membres des ministères de la culture, de l’éducation nationale, de l’agriculture, de l’écologie, etc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Epidémie de Covid-19, réchauffement climatique, risque terroriste… la diplomatie en quête de réinvention                 Le ministère accueille aussi, dans des conditions souvent précaires, des contractuels talentueux qui viennent d’horizons très divers : secteur privé, ONG, organisations internationales. Au-delà, c’est la question des moyens humains donnés à notre outil diplomatique que cette grève veut poser. Déjà, en 2010, les anciens ministres Hubert Védrine et Alain Juppé alertaient : « Cessez d’affaiblir le Quai d’Orsay ! »        Il vous reste 51.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/reforme-du-quai-d-orsay-nous-faisons-face-a-un-risque-de-disparition-de-notre-diplomatie-professionnelle_6127641_3232.html"},"headline":"L\u2019appel de 500 agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons face \u00e0 un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T13:19:10+02:00","datePublished":"2022-05-25T13:19:10+02:00","dateModified":"2022-05-25T14:44:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","Politique","International","Diplomatie"],"description":"Un collectif de quelque 500 agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sa col\u00e8re face \u00e0 la \u00ab\u00a0suppression brutale du corps diplomatique\u00a0\u00bb, qui motive un appel \u00e0 la gr\u00e8ve le 2\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/192/0/4928/2464/1342/671/60/0/5718eb3_1653472461556-frderd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-16">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Des centaines de sympathisants des Combattants pour la liberté économique, le parti de Julius Malema en Afrique du Sud, se sont rassemblés devant l’ambassade de France à Pretoria.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Afrique du Sud             La gauche radicale sud-africaine manifeste contre la présence de la France en Afrique      Des centaines de sympathisants des Combattants pour la liberté économique, le parti de Julius Malema en Afrique du Sud, se sont rassemblés devant l’ambassade de France à Pretoria.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation des Combattants pour la liberté économique (EFF) devant l’ambassade de France à Pretoria, le 25 mai 2020.  LUCA SOLA / AFP                 Quelques centaines de sympathisants de la gauche radicale sud-africaine ont manifesté à Pretoria, mercredi 25 mai, pour que la France, taxée d’impérialisme postcolonial, quitte le continent africain, a constaté l’AFP. Aux couleurs du parti mené par Julius Malema, les Combattants pour la liberté économique (EFF), tee-shirts et casquettes rouges avec un logo en forme d’Afrique, ont brandi des pancartes « La France dehors », « La richesse de la France sur le dos des Africains » ou encore « Réparations pour les crimes coloniaux ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nathalie Yamb, l’influenceuse qui veut chasser la France d’Afrique                   Les manifestants ont débarqué dans la matinée dans la capitale sud-africaine à bord de bus affrétés par le parti et se sont rassemblés à quelques rues de l’ambassade de France, a constaté une équipe de l’AFP. « Va te faire foutre la France, va te faire foutre ! », a scandé un militant sur une scène aménagée sur un camion ouvert, la petite foule reprenant les slogans en chœur, avant de se rapprocher des grilles de l’ambassade, protégées par un cordon de policiers armés.            « Un partenaire solide »            « La France a ses sales petits doigts encore profondément enfoncés dans ses anciennes colonies françaises. Les pays africains ne peuvent pas respirer, a affirmé à l’AFP Leigh-Ann Mathys, une porte-parole des EFF. Il n’y a pas que la France, mais la France est là en première ligne. Aujourd’hui, nous disons à la France de laisser l’Afrique gérer ses affaires de manière indépendante. » Les EFF lutteront « toujours contre l’impérialisme de l’Occident », a avancé un autre porte-parole, Sinawo Thambo : « La relation France-Afrique doit changer, les pays africains doivent être considérés comme des partenaires et pas seulement comme des fournisseurs de matières premières. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rapport Mbembe préconise une « refondation » des relations entre la France et l’Afrique                   L’ambassade a indiqué dans un communiqué que « la France est un partenaire solide de l’Afrique du Sud » et qu’elle « respecte pleinement l’intégrité, la souveraineté et l’indépendance de toutes les nations africaines ». La France et l’Afrique du Sud « travaillent ensemble » dans de nombreux secteurs. « Nous continuerons de renforcer nos liens et notre coopération », promet-elle.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La télévision publique en France  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/25/la-gauche-radicale-sud-africaine-manifeste-contre-la-presence-de-la-france-en-afrique_6127653_3212.html"},"headline":"La gauche radicale sud-africaine manifeste contre la pr\u00e9sence de la France en Afrique","dateCreated":"2022-05-25T15:09:14+02:00","datePublished":"2022-05-25T15:09:14+02:00","dateModified":"2022-05-25T16:21:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Des centaines de sympathisants des Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique, le parti de Julius Malema en Afrique du Sud, se sont rassembl\u00e9s devant l\u2019ambassade de France \u00e0 Pretoria.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/a492961_1653483900704-000-32b27nm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-17">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les personnes atteintes de cette maladie fragilisant les os, principalement liée à l’âge, ne doivent pas craindre de pratiquer une activité physique. Les risques de blessures sont infimes face aux bénéfices de l’exercice, soulignent des experts britanniques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Sport         Ostéoporose : dépasser la peur de bouger   Chronique            Pascale Santi        Les personnes atteintes de cette maladie fragilisant les os, principalement liée à l’âge, ne doivent pas craindre de pratiquer une activité physique. Les risques de blessures sont infimes face aux bénéfices de l’exercice, soulignent des experts britanniques.   Publié aujourd’hui à 11h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Une aide-soignante aide un homme âgé à faire de l’exercice dans un Ehpad à Tarnos, le 24 mars 2022.  GAIZKA IROZ/AFP               Dix mille pas et plus. N’ayez pas peur de faire de l’exercice régulièrement. Tel est le message adressé aux personnes touchées par l’ostéoporose par un groupe d’experts britanniques, issu d’une déclaration de consensus publiée dans le British Journal of Sports Medicine, lundi 16 mai, et approuvée par la Royal Osteoporosis Society. « C’est la meilleure façon de maximiser la santé osseuse, d’éviter le risque de chute, et d’améliorer la posture des personnes atteintes », poursuivent ces experts. « Cette démarche est particulièrement intéressante parce qu’elle implique les différentes parties prenantes avec un volet basé sur les articles scientifiques mais aussi l’expertise de terrain, qu’elle soit clinique ou vécue par le patient », indique Anne Vuillemin, professeure à l’université Côte d’Azur, qui n’a pas participé à l’étude.          L’ostéoporose est une maladie osseuse caractérisée par une réduction de la résistance osseuse conduisant à une augmentation du risque de fracture. Elle augmente avec l’âge et touche davantage les femmes. Le traitement vise à prévenir la survenue de fractures (col du fémur, vertèbres, poignet…).          « Les patients ostéoporotiques devraient être encouragés à faire plutôt plus que moins », rappellent les auteurs, avec des exercices de renforcement musculaire deux à trois jours par semaine et d’autres à impact modéré (jogging, aérobic…) plusieurs fois par semaine. Et « même un faible niveau d’activité devrait apporter certains avantages », indique l’article.          « Une grande impression de fragilité »          Les auteurs distinguent les personnes qui ont déjà subi des fractures vertébrales, et/ou fragiles ou âgées. Pour celles-ci, il est préconisé de faire des exercices à faible impact, sans dépasser le niveau de la marche rapide, vingt minutes par jour. Le seul exercice interdit étant de se pencher en avant pour soulever un objet lourd.          « Ces recommandations sont utiles car les patients ostéoporotiques, fracturés ou non, ont souvent une grande impression de fragilité, ont peur de tomber, de se blesser, d’avoir mal au dos, et cette peur entraîne bien souvent une réduction importante de l’activité physique », constate Christian Roux, chef du service de rhumatologie de l’hôpital Cochin, qui commente l’étude. Les fractures du col du fémur représentent souvent une rupture dans la vie. Cet article va donc apporter au spécialiste une aide pour les patients, lui qui passe beaucoup de temps en consultation, depuis vingt ans, à leur dire que « c’est important de ne pas rester immobile, que l’immobilisation est un facteur de chronicité, etc. »        Il vous reste 35.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/25/osteoporose-depasser-la-peur-de-bouger_6127619_1650684.html"},"headline":"Ost\u00e9oporose\u00a0: d\u00e9passer la peur de bouger","dateCreated":"2022-05-25T11:14:05+02:00","datePublished":"2022-05-25T11:14:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sport","Sciences"],"description":"Les personnes atteintes de cette maladie fragilisant les os, principalement li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge, ne doivent pas craindre de pratiquer une activit\u00e9 physique. Les risques de blessures sont infimes face aux b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019exercice, soulignent des experts britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/201/0/4049/2024/1342/671/60/0/2812375_1653314637009-000-326t8y3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-18">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Dans le numéro en kiosque ce mercredi, le journal satirique se demande « comment faire du second degré avec une guerre au premier degré », et publie une vingtaine de dessins humoristiques signés d’artistes ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Médias             L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »      Dans le numéro en kiosque ce mercredi, le journal satirique se demande « comment faire du second degré avec une guerre au premier degré », et publie une vingtaine de dessins humoristiques signés d’artistes ukrainiens.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dessin d’Olexi Kastovskyi publié dans « Holos Oukraïni », le journal du Parlement ukrainien, et repris par « Charlie Hebdo ».                 Des soldats russes trépanés, qui regardent avidement Vladimir Poutine filer des barbes à papa en forme de cerveaux destinés à remplir leur boîte crânienne. Des enfants réunis au bac à sable, circonspects devant des soldats russes sur le point de lâcher un obus du haut d’un toboggan. La plupart des dessins publiés sur deux doubles pages par Charlie Hebdo, ce mercredi 25 mai, se passent de commentaires. Pas de phylactères, ou si peu, dans cette vingtaine d’œuvres signées d’artistes ukrainiens que le journal satirique (25 000 ventes en kiosque hebdomadaires, environ 37 000 abonnés) a choisi de mettre en avant dans un numéro spécial. « Un dessin sans parole, tout le monde peut le comprendre, justifie Riss, le directeur de publication. Le message étant purement visuel, il est plus “universalisable” . Or les dessinateurs ukrainiens ont envie de s’adresser au monde. » En situation de guerre, « les comportements excessifs deviennent caricaturaux, et offrent un boulevard aux dessins satiriques », analyse-t-il.            « La seule cible, c’est l’agresseur »            Antonio Fischetti est allé les chercher sur place, lors d’un reportage qui a semblé démarrer sur un échec. « Au départ, j’avais entendu parler d’humoristes qui faisaient du stand-up et des sketchs sur Internet, raconte le journaliste scientifique. Mais l’un de mes interlocuteurs avait vu un dessin de Riss inspiré du bombardement de la maternité de Marioupol [on y voit une rangée de femmes, jambes en l’air, des obus russes dans le vagin]. Il le trouvait scandaleux, pas humoristique, voire méprisant – alors qu’il visait à dénoncer l’inaction des Occidentaux. Il a passé le message à tous ses potes à Kiev, et il a fallu que je trouve autre chose. »                           Dessin de Pavel Shulyak (exposition « Navire russe, va te faire foutre » à Odessa, en Ukraine), repris par « Charlie Hebdo ».                 Outre Kusto, dessinateur pour le journal du Parlement ukrainien, c’est à Odessa qu’Antonio Fischetti a trouvé les auteurs et les œuvres qu’il cherchait ; rassemblées à l’occasion d’une exposition lancée à l’initiative d’un club de caricaturistes, celles-ci seront vendues au profit de l’armée ukrainienne et de la défense territoriale de la ville portuaire. « J’ai rencontré une culture populaire de résistance, importante pour le moral, reprend le journaliste. Avant la guerre, l’humour traditionnel était plutôt bienveillant. Aujourd’hui, il est devenu plus féroce, plus trash. La seule cible, c’est l’agresseur. » Les souffrances de la guerre, des pertes humaines quotidiennes et des destructions en cours empêchent tout humour noir vis-à-vis de Volodymyr Zelensky et des Ukrainiens eux-mêmes, constate-t-il.                              Lire aussi   La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                   Pour Riss, la publication de ces vignettes dans le journal qui, le 7 janvier 2015, s’est vu ravir 12 vies et ravager 11 dans une attaque terroriste islamiste, allait évidemment de soi. « Quand on est confronté à l’arbitraire, le dessin est un moyen de protéger son territoire de liberté. »                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/l-humour-ukrainien-en-temps-de-guerre-mis-a-l-honneur-par-charlie-hebdo_6127626_3234.html"},"headline":"L\u2019humour ukrainien en temps de guerre mis \u00e0 l\u2019honneur par \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T11:37:57+02:00","datePublished":"2022-05-25T11:37:57+02:00","dateModified":"2022-05-25T11:42:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Dans le num\u00e9ro en kiosque ce mercredi, le journal satirique se demande \u00ab\u00a0comment faire du second degr\u00e9 avec une guerre au premier degr\u00e9\u00a0\u00bb, et publie une vingtaine de dessins humoristiques sign\u00e9s d\u2019artistes ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/125/0/1214/607/1342/671/60/0/315aa0c_1653470676176-brief-dessins-190522-1-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-19">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le candidat malheureux au rachat de 89 % du capital du quotidien marseillais a formé différents modes de recours contre l’agrément prononcé le 9 mai en faveur de son concurrent, l’armateur CMA-CGM.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:37    Donald Trump NRA : pourquoi le lobby des armes est devenu si puissant aux Etats-Unis                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Médias             Dans le dossier « La Provence », Xavier Niel ne désarme pas      Le candidat malheureux au rachat de 89 % du capital du quotidien marseillais a formé différents modes de recours contre l’agrément prononcé le 9 mai en faveur de son concurrent, l’armateur CMA-CGM.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A La Provence, le rebondissement du 9 mai ne pouvait pas rester sans suite. Mardi 24 mai, Xavier Niel a déposé une requête auprès du tribunal de commerce de Marseille en vue de suspendre et d’annuler l’agrément donné ce jour-là par le conseil d’administration, à la surprise générale et au terme d’une réunion rocambolesque, à l’offre de rachat de la CMA-CGM.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Provence » annonce avoir validé l’offre de rachat de la CMA CGM                   Le temps commence à presser : l’audience destinée à entériner la cession du journal devrait avoir lieu le 7 juin, au tribunal de Bobigny. Déjà titulaire de 11 % du capital du quotidien marseillais, le fondateur de Free (et actionnaire à titre individuel du Monde) souhaite acquérir les 89 % restants détenus par le groupe Bernard Tapie, en liquidation judiciaire.              Un droit d’agrément, négocié du vivant de l’ancien ministre et précédent propriétaire du journal (contesté en janvier par les liquidateurs, mais récupéré en justice le 9 avril), aurait dû lui permettre de prendre l’avantage sur son concurrent, la CMA-CGM.            Processus retardé            Mais, lors de ce conseil d’administration, le PDG du journal, Jean-Christophe Serfati, avait refusé de prendre en compte les votes s’opposant au désir de rachat de l’armateur, premier employeur de la cité phocéenne. Dénonçant un « passage en force grossier », Xavier Niel avait immédiatement fait savoir qu’il n’en resterait pas là. Selon une information de La Lettre A, que Le Monde est en mesure de confirmer, c’est désormais chose faite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rachat de « La Provence » : la justice replace Xavier Niel et Rodolphe Saadé sur la même ligne                   L’action vise évidemment à empêcher Rodolphe Saadé, le patron de CMA-CGM, de s’emparer du journal, quand bien même les liquidateurs et l’ensemble des représentants des salariés du groupe n’ont jamais caché une nette préférence pour son offre, mieux-disante (81 millions d’euros, contre 20 millions pour NJJ, la holding de M. Niel).              Elle pourrait, au minimum, retarder le processus. « Si Xavier Niel (…) a le temps du jusqu’au-boutisme juridique pour satisfaire ses désirs, protestent les syndicats CGT et FO dans un communiqué commun diffusé mercredi 25 mai, La Provence, Corse Matin, les 850 salariés du groupe et la santé des six entreprises qui composent ce dernier, eux, n’ont plus le temps de ces procédures qui mettent en danger leur avenir. »                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/dans-le-dossier-la-provence-xavier-niel-ne-desarme-pas_6127657_3234.html"},"headline":"Dans le dossier \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb, Xavier Niel ne d\u00e9sarme pas","dateCreated":"2022-05-25T16:07:39+02:00","datePublished":"2022-05-25T16:07:39+02:00","dateModified":"2022-05-25T16:28:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Le candidat malheureux au rachat de 89\u00a0% du capital du quotidien marseillais a form\u00e9 diff\u00e9rents modes de recours contre l\u2019agr\u00e9ment prononc\u00e9 le 9\u00a0mai en faveur de son concurrent, l\u2019armateur CMA-CGM.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/413/0/4962/2481/1342/671/60/0/91735bd_1653487499432-000-322j84j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
  
