<FILE-date="2022/05/25/19">

<article-nb="2022/05/25/19-1">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?      Si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 18h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         LE MONDE D’APRÈS AFP                 Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du premier tour des élections législatives qui aura lieu le 12 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.            Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean-Jaurès, pour Le Monde, l’intention d’aller voter au premier tour se situe entre 45 % et 49 %, soit un poids moyen de 47 %. Les moins de 25 ans sont ceux le moins enclins à aller voter (32 % chez les 18-24 ans et 34 % chez 25-34 ans) quand 66 % des 70 ans et plus iront placer un bulletin dans l’urne le 12 juin.              Il y a cinq ans, la participation finale au premier tour des législatives de 2017 s’était élevée à 48,7 % et n’avait jamais été aussi basse. On se dirige donc encore une fois vers un scrutin marqué par une importante abstention.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ?            Pour voter aux élections législatives, il est nécessaire d’avoir la nationalité française, de ne pas avoir été privé par la justice de ses droits civils et politiques et d’être majeur. Les électeurs qui viennent d’avoir 18 ans sont inscrits automatiquement sur la liste électorale de la commune où ils ont été recensés. Si le passage à la majorité tombe entre les deux tours, ils peuvent voter pour le second tour.            Le ministère de l’intérieur a mis en place un outil sur son site Internet permettant d’interroger votre situation électorale, accessible à tous sauf aux électeurs et électrices de Nouvelle-Calédonie.              Il suffit d’y entrer vos nom, prénoms, sexe, date de naissance et commune de vote (la dernière commune dans laquelle vous avez été inscrit, si vous avez déménagé) pour consulter votre numéro national d’électeur et télécharger votre attestation d’inscription sur les listes électorales. Cette démarche vous permet aussi de vérifier que vous êtes bien inscrit à l’endroit où vous pensez l’être : si ce n’est pas le cas, vous faites partie des électeurs dits « mal inscrits ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 28 propositions des députés pour lutter contre l’abstention                   Vous êtes « mal inscrit », que faire ?            En France, la possibilité de voter aux élections législatives est légalement liée au lieu de résidence de l’électeur : impossible de se rendre dans n’importe quel bureau de vote, le jour de scrutin, si vous n’y avez pas été préalablement inscrit. Etudiants encore inscrits à l’adresse de leurs parents, jeunes actifs mutés dans le cadre de leur activité professionnelle ou personnes précaires expulsées de leur domicile… 7,6 millions de personnes, dont 51 % des 25-29 ans, étaient concernées en 2017, selon un rapport d’information sur la question à l’Assemblée nationale.            Si c’est votre cas, le site service-public.fr propose un service de changement de liste électorale. Un justificatif d’identité, un justificatif du lien avec la commune où vous souhaitez voter (par exemple votre facture d’électricité comme justificatif de domicile) vous seront demandés.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Vous ne pouvez pas voter le jour de l’élection, comment faire ?            Si vous êtes indisponible les 12 et 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site maprocuration.gouv.fr. Il est possible de s’y prendre le jour même du scrutin mais il faut avoir en tête le temps de prise en compte de votre demande. « En cas de demande tardive, compte tenu des délais d’acheminement et de prise en compte par la mairie de votre procuration, il est possible que votre mandataire ne puisse pas voter à votre place », rappelle le ministère de l’intérieur.              Une fois la demande terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous pouvez sélectionner une personne en droit de voter, sans qu’elle soit inscrite sur la même liste que la vôtre (c’est une nouveauté de l’année 2022). Attention : le mandataire devra toujours, en votre nom, se présenter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au même endroit).            Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Là encore, il vous faudra fournir un justificatif d’identité.            Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, il vous est possible d’utiliser le service de vérification d’inscription aux listes électorales présenté au début de cet article pour vous procurer votre numéro national d’électeur et le communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la démocratie athénienne à la Ve République, qu’est-ce qui nous pousse à voter ?                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/legislatives-2022-comment-verifier-son-inscription-sur-les-listes-electorales-comment-voter-par-procuration_6127674_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?","dateCreated":"2022-05-25T18:37:32+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:37:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a813c59_1651242830404-vote.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-2">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le maire de Béziers, passé de la gauche socialiste aux positions les plus extrêmes, brouille les repères en adressant des signes au chef de l’Etat. Et caresse l’espoir d’« aider » au niveau national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Politique              Robert Ménard, de l’extrême droite au flirt avec Macron      Le maire de Béziers, passé de la gauche socialiste aux positions les plus extrêmes, brouille les repères en adressant des signes au chef de l’Etat. Et caresse l’espoir d’« aider » au niveau national.          Par Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Robert Ménard, lors d’un déplacement de Marine Le Pen à Béziers (Hérault), le 7 janvier 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               A 68 ans, Robert Ménard refuse d’être un « vieux con ». Il aime être surpris et, plus encore, dérouter. Ce soir du 10 mai, c’est Marine Le Pen qui est perplexe. « Robert, tu es en faveur d’une alliance avec Macron ? », lui écrit, par texto, la représentante du Rassemblement national (RN). Le maire de Béziers (Hérault) s’agace. « Les gens pensent que vous êtes fait d’un bloc », soufflera-t-il plus tard, fin mai, dans une brasserie parisienne près de l’Assemblée nationale.          Le seul élu important non affilié au RN à avoir appelé à voter pour la fille de Jean-Marie Le Pen dès le premier tour a semé le trouble en signant une tribune dans Le Figaro, intitulée « Une majorité pour Macron, un moindre mal face à Mélenchon ». « Soutenons le chef de l’Etat quand il prend des décisions courageuses, critiquons-le quand il en prend de néfastes. C’est l’intérêt de notre nation », écrit-il, pour contrer la Nouvelle Union populaire écologiste et sociale menée par le leader de la gauche radicale. Soit. Mais le camp nationaliste s’étrangle de lire : « Nous ne voulons pas non plus d’un pays dirigé par ces patriotes de pacotille qui fantasment sur Poutine ou sur Pétain. Car cette droite confite de nostalgie est un repoussoir qui n’a aucune chance de remporter un jour la majorité des suffrages. Une impasse idéologique. Un désastre politique. » Une charge directe contre Marine Le Pen et Eric Zemmour.                            Lire aussi   Emmanuelle Duverger, la tête pensante de Robert Ménard                 Ce 10 mai, le voici donc qui arrondit les angles. A « Marine », il répond qu’il a appelé à voter pour elle malgré leurs désaccords : « Mais je ne confonds pas Mélenchon et Macron. J’imagine que toi non plus. » Marine Le Pen prend acte d’un « O.-K. » lapidaire. Elle ne l’appellera plus, mais le maire a apaisé in extremis la colère rentrée de son alliée. Aux élections législatives des 12 et 19 juin, le RN ne présente pas de candidat face à Emmanuelle Ménard, son épouse, qu’il aime « éperdument ». La députée de la 6e circonscription de l’Hérault, élue en 2017, affrontera une candidate Renaissance (ex-La République en marche), investie le 7 mai.          « Le masque tombe »          A quoi joue Robert Ménard ? Le sexagénaire, natif d’Oran, fils d’un militant de l’OAS, flirte avec le pouvoir. Trop, estime-t-on à Béziers, où on raille l’élu qui serait, comme d’autres, tombé sous le charme d’Emmanuel Macron. A la mairie, sa majorité est en émoi. Quatre conseillers ont claqué la porte depuis le début de l’année, dont un, Victor Alzingre, au lendemain de cette tribune vécue comme une infamie. « Robert Ménard appelle à rejoindre tous ceux qui, depuis quarante-cinq ou cinquante ans, détruisent la France, ceux contre lesquels il disait s’opposer jusqu’en 2020-2021. Là, le masque tombe ! », s’offusque, dans Midi libre, le jeune élu municipal, en décrivant le couple Ménard comme « une imposture ».        Il vous reste 72.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/robert-menard-de-l-extreme-droite-au-flirt-avec-macron_6127671_823448.html"},"headline":"Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au flirt avec Macron","dateCreated":"2022-05-25T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9ric Zemmour","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le maire de B\u00e9ziers, pass\u00e9 de la gauche socialiste aux positions les plus extr\u00eames, brouille les rep\u00e8res en adressant des signes au chef de l\u2019Etat. Et caresse l\u2019espoir d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb au niveau national.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/89c96bb_1653458573956-choix-sum-cbi0969031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-3">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Quatre représentantes de Femu a Corsica et du Partitu di a nazione corsa se présentent à Marseille et Gardanne pour permettre à leurs formations de respecter l’équilibre hommes-femmes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Corse             Elections législatives 2022 : les nationalistes corses viennent assurer leur parité dans les Bouches-du-Rhône      Quatre représentantes de Femu a Corsica et du Partitu di a nazione corsa se présentent à Marseille et Gardanne pour permettre à leurs formations de respecter l’équilibre hommes-femmes.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Elles sont quatre. Quatre femmes, militantes nationalistes corses, membres des mouvements autonomistes Femu a Corsica ou Partitu di a nazione corsa (PNC), qui se présentent dans autant de circonscriptions des Bouches-du-Rhône aux législatives des 12 et 19 juin. Un exil étonnant, même s’il n’est pas inédit, qui prend ses racines dans l’obligation faite aux formations politiques de respecter l’équilibre entre candidats féminins et masculins, sous peine de voir leurs aides publiques considérablement rognées tout au long de la mandature.          A Marseille, Marie Lanzalavi, membre de Femu a Corsica et conseillère à l’Assemblée des jeunes de la collectivité de Corse, est candidate dans la 1re circonscription qui couvre les quartiers est de la ville. Sa camarade de parti, Clara-Maria Laredo, 18 ans, se présente dans la circonscription voisine (6e), détenue jusqu’alors par le député Les Républicains (LR) Guy Teissier. Dans le pays d’Aix, autour de l’ex-bastion communiste de Gardanne, Magali Gozzi, membre elle du PNC, part dans la 10e circonscription. Enfin, Lea Manicacci, soutenue par Femu a Corsica, affronte l’« insoumis » Manuel Bompard, candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et socialiste (Nupes) en plein centre-ville de Marseille, dans la 4e circonscription jusqu’alors détenue par Jean-Luc Mélenchon.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Toutes s’alignent sous la double bannière de Régions et Peuples solidaires (R&PS), cette fédération régionaliste dont leurs partis sont membres, et de Oui la Provence, mouvement né du Parti occitan lors des régionales de 2021, où il a obtenu 2,18 % des suffrages. Mais c’est bien leurs formations corses qui ont proposé à ces quatre militantes de se transporter sur le continent.          Equilibrer ses comptes          « Nous avons une règle que tout le monde s’est engagé à suivre : chaque parti membre de notre alliance est tenu de respecter la parité stricte de ses candidats titulaires. Même en cas de nombre impair de circonscriptions sur son territoire », explique Pèire Costa, directeur de la fédération Régions et Peuples solidaires, qui présente près de 300 candidats à travers la France. Ainsi, pour équilibrer ses comptes, le parti basque EHBai, lui aussi membre de R&PS, a choisi de présenter une candidate dans la 5e circonscription des Français de l’étranger qui couvre Espagne et Portugal. Garbiñe Eraso y affrontera l’ancien premier ministre Manuel Valls (Ensemble !).           Le casting de ces législatives 2022 sur l’île, pour Femu a Corsica et le PNC, est exclusivement masculin.          Le but de ces transferts ? « Eviter de passer sous la barre des 2 % de déséquilibre entre hommes et femmes, au-delà de laquelle les financements publics sont réduits », rappelle Pèire Costa, également directeur de campagne de Oui la Provence. Avec ses quatre circonscriptions, la Corse aurait pu, sans souffrance arithmétique, résoudre l’exigence de parité des candidatures. Mais le casting de ces législatives 2022, pour Femu a Corsica et le PNC, y est exclusivement masculin.        Il vous reste 39.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/25/elections-legislatives-2022-les-nationalistes-corses-viennent-assurer-leur-parite-dans-les-bouches-du-rhone_6127660_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les nationalistes corses viennent assurer leur parit\u00e9 dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateCreated":"2022-05-25T16:55:53+02:00","datePublished":"2022-05-25T16:55:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Corse"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Quatre repr\u00e9sentantes de Femu a Corsica et du Partitu di a nazione corsa se pr\u00e9sentent \u00e0 Marseille et Gardanne pour permettre \u00e0 leurs formations de respecter l\u2019\u00e9quilibre hommes-femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/0c797e3_1653488370439-000-1u90jf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-4">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés »      Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damien Abad, à la sortie du premier conseil des ministres du gouvernement d’Elisabeth Borne, le lundi 23 Mai 2022, dans la cour de l’Elysée, à Paris.  CYRIL BITTON POUR «LE MONDE»                 Pas d’enquête, pour l’instant. Le parquet de Paris a fait savoir mercredi 25 mai qu’il n’ouvre pas d’enquête préliminaire, « en l’état », sur les accusations de viol visant le nouveau ministre des solidarités, Damien Abad. « En l’état le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles », qui lui transmettait le témoignage de deux femmes accusant M. Abad de viol, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés et, dès lors, faute de possibilité de procéder à son audition circonstanciée », a précisé le parquet à l’Agence France-Presse (AFP).            Selon une enquête publiée par Mediapart, samedi 21 mai, un signalement pour des faits présumés de viol, remontant à 2010 et 2011, concernant l’ex-patron des députés Les Républicains (LR) et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, a été adressée par courriel aux partis La République en marche (LRM) et LR par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique entre le 16 et le 20 mai. Il s’appuie sur les témoignages de deux femmes.              Avec cette décision de ne pas ouvrir d’enquête « en l’état », le parquet de Paris applique la politique pénale qu’il a mise en place depuis quelques années en matière de violences sexuelles : une enquête est systématiquement ouverte dès qu’une victime mineure au moment des faits est évoquée, même en l’absence de plainte, afin notamment de vérifier s’il n’en existe pas d’autres.            Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se réserve la possibilité d’ouvrir une enquête uniquement si la ou les victimes le saisissent d’une plainte. La communication du parquet de Paris mercredi est rarissime lorsqu’il s’agit d’expliquer pourquoi il n’ouvre pas d’enquête.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes ; le Rassemblement national poursuit sa campagne a minima                   Classement sans suite de deux plaintes précédentes            C’est à la suite de la réception du témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai, que l’Observatoire avait transmis, selon sa volonté, son signalement aux directions des Républicains et de La République en marche. Cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, rapporte des faits qui se seraient déroulés lors d’une soirée à l’automne 2010. Ce sont les faits qu’elle a dénoncés qui étaient au cœur du signalement récent de l’Observatoire, sur lequel le parquet n’a pas souhaité ouvrir d’enquête à ce stade.              La seconde ayant témoigné auprès de Mediapart, Margaux, s’était rendue dans un commissariat pour témoigner en 2012, puis avait déposé une plainte en 2017. Elle a confirmé son récit à l’AFP. Le parquet avait fait savoir dimanche « qu’une première plainte déposée pour des faits de viol a été classée sans suite le 6 avril 2012 du fait de la carence de la plaignante ». Une deuxième plainte « pour les mêmes faits a été classée sans suite le 5 décembre 2017 » faute « d’infraction suffisamment caractérisée ».            L’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a réagi à travers un communiqué posté sur Twitter : « Nous nous étonnons vivement de la décision rendue par le parquet. » « Le parquet ne nous a pas contactées afin d’en savoir plus sur Chloé, sur ses démarches et son état de santé », déplore l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, estimant que « cela traduit un faible souci pour les victimes, alors même que l’ampleur de l’affaire ravive les traumatismes qu’elles déclarent avoir subis ».            « Nous avons été en contact avec Chloé, qui déclare ne pas se sentir “capable de survivre à un tourbillon judiciaire destiné à blanchir [s]on violeur. Ni d’être jetée en pâture à la meute qui questionnera, décortiquera, moquera [s]on agression” », ajoute par ailleurs le communiqué de l’organisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles                   Depuis la parution des articles, Damien Abad a rejeté les accusations. « Je n’ai jamais violé une seule femme de ma vie », s’est défendu lundi 23 mai Damien Abad, qui n’envisage pas de démissionner. « Un homme innocent doit-il démissionner ? Je ne crois pas », a-t-il ajouté. Dans une réponse écrite adressée à Mediapart, Damien Abad conteste également les accusations des deux femmes et « affirme avec force que les relations sexuelles qu’[il a] pu avoir ont toujours reposé sur le principe du consentement mutuel ». Le ministre assure n’avoir « évidemment jamais drogué qui que ce soit » ni « jamais accompagné de femme sans son consentement ».              Au sujet de la plainte dont il a fait l’objet, M. Abad fait valoir auprès de Mediapart qu’il lui est « impossible physiquement de commettre les actes décrits » en raison de son handicap – il est atteint d’arthrogrypose, maladie qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité.                             Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »                   « La lutte contre les violences faites aux femmes une priorité »            Questionnée sur le fait que l’exécutif était ou non au courant des accusations visant M. Abad, avant leur révélation, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a assuré lundi 23 mai, à la sortie du conseil des ministres, que ce n’était pas le cas : « A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits. Dans la composition d’un gouvernement par le président de la République et la première ministre la HATVP [Haute Autorité pour la transparence de la vie publique] et la direction générale des finances publiques sont consultées, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consultés. »            Mardi, sur le plateau des « Quatre Vérités », de France 2, Mme Grégoire avait fait valoir que « le président de la République et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorité » du second quinquennat de M. Macron. « Dans ces cas il y a l’enjeu du rétablissement de la vérité. La justice, par deux fois, s’est exprimée et a classé cette plainte sans suite », a-t-elle dit.              « S’il existait d’autres femmes, si le parquet était saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l’action du gouvernement, pas les hypothèses », a-t-elle poursuivi, avant d’ajouter : « En plus de la justice, Damien Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle dans le cadre des législatives. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-en-l-etat-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-faute-d-element-permettant-d-identifier-la-victime-des-faits-denonces_6127655_823448.html"},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T15:50:53+02:00","datePublished":"2022-05-25T15:50:53+02:00","dateModified":"2022-05-25T17:50:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, \u00ab\u00a0faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 [l\u2019]audition circonstanci\u00e9e [de la victime]\u00a0\u00bb d\u00e9clar\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/1103/0/6617/3308/1342/671/60/0/201f9ba_1653332875045-cbi1045062.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-5">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le candidat écologiste déçu de la présidentielle Yannick Jadot est venu mercredi à Besançon apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes ; le Rassemblement national poursuit sa campagne a minima Le candidat écologiste déçu de la présidentielle Yannick Jadot est venu mercredi à Besançon apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mais à quoi joue Robert Ménard ?        Le seul élu important non affilié au Rassemblement national (RN) à avoir appelé à voter pour la fille de Jean-Marie Le Pen dès le premier tour, a semé le trouble tout au long de la campagne présidentielle en prenant ses distances avec son camp et en adoucissant son discours avec le chef de l’Etat. Il a rajouté une couche de confusion en signant une tribune dans Le Figaro, début mai, intitulée « Une majorité pour Macron, un moindre mal face à Mélenchon ».          Après s’être tu dans l’entre deux-tours de la présidentielle, il confie au Monde : « J’aurais peut-être dû lire plus attentivement les livres de Zemmour et le programme de Marine Le Pen…  ». Mais à quoi joue Robert Ménard ? Récit de sa mue politique, par Ivanne Trippenbach et Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Robert Ménard, de l’extrême droite au flirt avec Macron                       18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Santé : Jean-Luc Mélenchon veut « réquisitionner le secteur privé » s’il accède à Matignon, face au manque de personnel à l’hôpital public        Jean-Luc Mélenchon a affirmé mercredi depuis Strasbourg vouloir « réquisitionner le secteur privé de la santé » s’il accède à Matignon au terme des élections législatives, anticipant « un été qui peut-être meurtrier » pour les hôpitaux en raison du manque de personnel.          « C’est eux [le secteur public] qui font tout, et les autres dans le secteur privé font ce qu’ils peuvent. Ils le font plutôt bien, mais dans des conditions où ils ne s’occupent que de ce qui les intéresse. L’hôpital public, lui, s’occupe de tout le monde », a expliqué le leader de La France insoumise en marge d’une rencontre avec une dizaine de soignants du Nouvel Hôpital civil (NHC) de la capitale alsacienne.          Un mouvement de soignants en blouses blanches observant une minute de silence, commencé en décembre dernier au NHC pour dénoncer la situation de l’hôpital public en marge d’une visite de Jean Castex, avait ensuite été reproduit dans plusieurs villes de France.                Jean-Luc Mélenchon rencontre des membres du personnel soignant sur le parvis du Nouvel Hôpital civil (NHC) de Strasbourg, le 25 mai, en marge d’un déplacement en soutien aux candidats de la Nupes en Alsace. FREDERICK FLORIN / AFP           M. Mélenchon a tenu à préciser que la mesure de réquisition n’était pas « motivée par des a priori idéologiques, mais par une situation d’urgence ». « Par conséquent, quand la situation d’urgence sera retombée, la réquisition aussi », a-t-il précisé.          S’élevant contre des « logiques de marché contraires aux logiques de soins », M. Mélenchon a affirmé qu’il nommerait « un professionnel » au ministère de la santé, « car la crise est à un tel point qu’on a besoin de gens qui vont partir d’une pratique », voyant cependant en Olivier Véran, l’ancien ministre chargé de ce portefeuille, neurologue de formation, « un mandarin arrogant ».          L’ancien candidat à l’élection présidentielle, qui ambitionne d’être nommé premier ministre en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) aux législatives de juin prochain, faisait étape à Strasbourg pour soutenir les candidats de la coalition de gauche.          Au cours d’une conférence de presse commune avec la maire écologiste de la ville, Jeanne Barseghian, Jean-Luc Mélenchon a dit « parler la même langue » que l’édile, saluant « une rencontre très stimulante » ayant permis de se « confronter sur un ou deux points » sur lesquels les deux élus ne voient pas les choses de la même façon.                    17:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le ministre Clément Beaune candidat à sa première élection dans la 7e circonscription de Paris        Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Comme treize autres membres du gouvernement et la première ministre elle-même, il se devra de démissionner s’il échoue à remporter le scrutin des 12 et 19 juin.          Sur le terrain de sa campagne mardi 24 mai, Clément Beaune a, en tout cas, pu compter sur le soutien de l’écologiste et figure de Mai 68 Daniel Cohn-Bendit pour critiquer l’alliance des partis de gauche sous la bannière de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes). Un reportage de Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Clément Beaune critique la Nupes aux côtés de Daniel Cohn-Bendit                       17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles « s’étonne » de l’annonce du parquet de Paris de ne pas ouvrir d’enquête préliminaire « en l’état »        L’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a réagi à travers un communiqué posté sur Twitter, à l’annonce du Parquet de Paris de ne pas « en l’état » ouvrir d’enquête préliminaire au sujet des accusations de viols à l’encontre du nouveau ministre Damien Abad, malgré le signalement effectué par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles dimanche.          « Nous nous étonnons vivement de la décision rendue par le parquet », fait valoir l’Observatoire, avant d’ajouter : « Le parquet ne nous a pas contactées afin d’en savoir plus sur Chloé, sur ses démarches et son état de santé ». Ainsi, l’organisme estime que « cela traduit un faible souci pour les victimes, alors même que l’ampleur de l’affaire ravive les traumatismes qu’elles déclarent avoir subis ».          « Nous avons été en contact avec Chloé, qui déclare ne pas se sentir » capable de survivre à un tourbillon judiciaire destiné à blanchir [s]on violeur. Ni d’être jetée en pâture à la meute qui questionnera, décortiquera, moquera [s]on agression », précise l’Observatoire dans son communiqué.                              17:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : sur les pas de la campagne du boulanger Stéphane Ravacley, candidat pour la gauche dans le Doubs        L’artisan boulanger, originaire de Besançon, se présente aux élections législatives sous l’étiquette de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale dans la 2e circonscription du département du Doubs. Jean-Pierre Tenoux, correspondant du Monde, a rencontré le candidat en campagne mi-mai :                    Lire aussi :  Stéphane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs                       16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Yannick Jadot venu apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, candidat sous la bannière de la Nupes        Le candidat écologiste de la présidentielle, Yannick Jadot, est venu mercredi à Besançon apporter son soutien à Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes, candidat « atypique », à la « forte personnalité », qu’il espère voir élu à l’Assemblée nationale.          « C’est un privilège de venir soutenir Stéphane. C’est très atypique, ça fait partie de notre ambition, nous écologistes, dans ce grand rassemblement, de porter à l’Assemblée nationale des voix particulières, qui se lèvent tôt. Il n’y en a pas tellement à l’Assemblée nationale, donc c’est important », a lancé M. Jadot dans la boulangerie de M. Ravacley.          « J’ai soutenu la perspective d’une coalition, et je soutiens le fait qu’il y ait le maximum de députés à l’Assemblée nationale qui portent l’écologie », a-t-il ajouté. M. Jadot, qui a entamé une tournée des circonscriptions sur lesquelles ont été investis des candidats écologistes, et M. Ravacley ont déambulé avec bonne humeur dans les rues animées de Besançon pour distribuer des tracts à l’effigie du « boulanger candidat » et convaincre les passants. Stéphane Ravacley n’est encarté dans aucun parti, « il [ne suit pas] les rails que parfois les formations politiques tentent de mettre en place », a encore relevé M. Jadot.          « Sa volonté dès le début, c’était de vouloir un rassemblement. Il l’a fait facilement autour de sa forte personnalité, de son engagement professionnel. Vous savez les valeurs qu’il porte depuis longtemps, qui sont les valeurs écologistes, et les valeurs de la gauche en général ». L’artisan s’est taillé une stature nationale depuis qu’il a obtenu la régularisation de son apprenti guinéen, au prix d’une grève de la faim l’an dernier, et qu’il a organisé un spectaculaire convoi humanitaire pour l’Ukraine.          Les 12 et 19 juin, lors des législatives, il sera notamment opposé à Eric Alauzet, ex-EELV, député sortant Renaissance, élu très confortablement en 2017 (plus de 62 % au second tour). « C’est important que M. Jadot se déplace pour nous », a réagi M. Ravacley. « On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l’escalier. Mais je me dois aussi de rester dans l’implantation de ma 2e circonscription et de voir les gens. Moi, je pars avec mes vérités, mon intégrité, et on verra bien si ça passera les 12 et 19 juin. »                    16:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête         Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée :                    Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés »                       16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : pourquoi le parti de Marine Le Pen pourrait avoir du mal à concrétiser son score présidentiel ?        Avec 21 % d’intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des législatives – d’après la onzième vague de l’enquête électorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde – et, en l’état actuel, la possibilité d’obtenir de 20 à 45 sièges à l’Assemblée nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l’opinion, quelques semaines après la deuxième qualification de Marine Le Pen au second tour de la présidentielle et un score historique : 23,15 % au premier tour, 41,5 % au second et 2 650 000 suffrages de plus en 2022 qu’en 2017.          Toutefois, il y a cinq ans, après – là aussi – une belle performance présidentielle (21,3 % au premier tour, 33,9 % au second), le Front national (ancêtre du RN) était retombé à 13 % lors des législatives, pour ne finalement obtenir que huit députés. Ce schéma peut-il se reproduire en 2022 ? Le colosse présidentiel a-t-il toujours des pieds d’argile aux législatives ?          Une analyse de Brice Teinturier, directeur général délégué d’Ipsos :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                       16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité politique et toute l’info, abonnez-vous au « Monde » !                                 16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où... En 2002, les candidats redécouvraient l’inquiétude sociale lors de leur campagne pour les législatives              Archive du "Monde" du 5 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, l’emploi revenait sur le devant de la scène avec les législatives, après avoir été refoulé dans la campagne présidentielle par les principaux postulants à l’Elysée. Les annonces de suppressions d’emplois ne diminuaient pas, bien au contraire. « Sur le terrain, ces annonces empoisonnent la vie des candidats, de droite comme de gauche. Surtout, un certain nombre d’entre elles concernent directement plusieurs personnalités en vue du nouveau pouvoir », pouvait-on lire dans Le Monde daté du mercredi 5 juin 2002.          C’était le cas, à Amiens (Somme), dans le fief du ministre des transports et de l’équipement, Gilles de Robien, où le fabricant d’électro-ménager Whirpool confirmait, lundi 3 juin, le transfert d’une partie de son activité en Slovaquie, entraînant la disparition de 360 emplois sur 860. A Soissons (Aisne), le secrétaire d’Etat aux petites et moyennes entreprises (PME), Renaud Dutreil, était confronté à la fermeture de quatre entreprises (623 postes menacés). A Evreux (Eure), le président du groupe Rassemblement pour la République (RPR) de l’Assemblée nationale, Jean-Louis Debré, devait faire face au départ brutal d’une entreprise finlandaise, Aspocomp (circuits imprimés), qui laissait sur le carreau 550 salariés.          Le 24 mai 2002, André Gerin, député et maire Parti communiste français (PCF) de Vénissieux (Rhône), écrivait au nouveau ministre de l’économie, des finances et de l’industrie, Francis Mer, pour l’alerter sur le cas de REP (presses à caoutchouc), qui « licencie 31 salariés ». « C’est inadmissible, expliquait-il à nos journalistes Caroline Monnot et Isabelle Mandraud, l’entreprise a touché de l’argent public pour les 35 heures. Elle arrive en fin de période d’aides et elle dit à 31 mecs : “ciao”. » Il réclamait désormais « la tolérance zéro en matière de chômage ». « Les gens nous disent : on est dans la merde et vous les politiques, vous ne bougez pas. Moi, j’ai des jeunes en situation de pauvreté absolue. Si on ne fait rien, on risque de se préparer des lendemains terribles », affirmait encore M. Gerin.          « Les multiples signaux d’alarme tirés dans les circonscriptions amènent, pour l’heure, la droite à adopter un profil prudent sur le traitement des suppressions d’emplois », analysaient nos journalistes, poursuivant : « Pour le gouvernement, l’insécurité n’est donc plus l’unique préoccupation affichée, comme en témoigne les déplacements entrepris par Jean-Pierre Raffarin sur les thèmes sociaux. » « Pour les élus de “terrain”, en tout cas, il y a urgence. Le “refoulé” pourrait, localement, une nouvelle fois, se traduire dans les urnes », terminaient Caroline Monnot et Isabelle Mandraud.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le départ de l’ancienne directrice du cabinet de Marc Fesneau vers le lobby des pesticides vivement critiqué à gauche        Alors qu’Eléonore Leprettre, ancienne cheffe de cabinet du ministre Marc Fesneau, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, la gauche critique l’influence « des lobbys » et « les pratiques honteuses de pantouflage et rétropantouflage de la macronie ».          Mme Leprettre a travaillé au côté du centriste lorsqu’il était ministre délégué aux relations avec le Parlement. Spécialiste des sujets agricoles, M. Fesneau a été nommé vendredi dernier ministre de l’agriculture.          Dans un tweet, Yannick Jadot, eurodéputé Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat déçu des écologistes à la présidentielle, a fustigé « les lobbys au cœur du quinquennat saison 2 » et un départ vers le « lobby des pesticides », « absolument scandaleux au regard des urgences environnementales, sanitaires et alimentaires ».                    Aurélien Taché, député écologiste du Val-d’Oise et candidat à sa réélection sous l’étiquette de la Nupes, a, quant à lui, commenté : « Ni honte, ni honneur. »          « Toujours ces habitudes honteuses de pantouflage et rétropantouflage de la macronie. Les lobbyistes n’ont pas l’oreille attentive du gouvernement, ils sont le gouvernement ! », a commenté, de son côté, le député de La France insoumise Loïc Prud’homme, candidat à sa réélection pour la Nupes en Gironde.                    15:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La rentrée du nouveau gouvernement perturbée par les accusations de viol contre Damien Abad        Les accusations de viol qui visent le nouveau ministre des solidarités, révélées dimanche, perturbent la rentrée du premier gouvernement Borne, deux jours seulement après la nomination de celui-ci. Par Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                       14:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « en l’état », faute « d’éléments permettant d’identifier la victime des faits dénoncés »        Le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête préliminaire « en l’état » sur les accusations de violences sexuelles visant le nouveau ministre des solidarités, Damien Abad, estimant ne pas disposer « d’éléments permettant d’identifier la victime des faits dénoncés », rapporte l’Agence France-Presse (AFP) mercredi.          « En l’état, le parquet de Paris ne donne pas suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles », qui lui transmettait le témoignage d’une femme accusant M. Abad de viol, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés et, dès lors, faute de possibilité de procéder à son audition circonstanciée », a précisé le parquet.          Samedi, Mediapart a révélé que l’ancien patron des députés Les Républicains et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées a fait l’objet d’un signalement auprès de LRM et LR pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, reposant sur le témoignage de deux femmes, dont l’une a porté plainte en 2017 – plainte depuis classée sans suite.          Ce signalement aux deux partis a été fait par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles après qu’il a reçu le témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai. Dans un courrier, cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, décrit le viol par Damien Abad qu’elle dit avoir subi en 2010 et signale la plainte pour viol déposée en 2017 par une autre femme.          C’est donc sur la base du témoignage de « Chloé » que l’organisme a également adressé le 20 mai un courrier à la procureure de la République, ce qu’a confirmé le parquet de Paris auprès de l’AFP dimanche, faisant alors savoir que le signalement, était « en cours d’analyse ».          Avec cette décision de ne pas ouvrir d’enquête « en l’état », le parquet de Paris applique la politique pénale qu’il a mise en place depuis quelques années en matière de violences sexuelles : une enquête est systématiquement ouverte dès qu’une victime mineure au moment des faits est évoquée, même en l’absence de plainte, afin notamment de vérifier s’il n’en existe pas d’autres. Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se réserve la possibilité d’ouvrir une enquête uniquement si la ou les victimes le saisissent d’une plainte.                    14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne à bas bruit du RN pour les législatives        Jordan Bardella a fait le maximum, mercredi 11 mai, pour lancer des législatives qui s’annoncent en service minimal pour le Rassemblement national (RN). Le président du parti a livré la liste des 569 candidats, sans entrain ni surprises.          Il ne s’est guère attardé sur les chances des têtes d’affiche du RN. Un article d’Ivanne Trippenbach et Franck Johannès, à retrouver ici :                    Lire aussi :  Législatives : les petites ambitions du RN                       14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le RN prévoit un week-end de mobilisation pour la Pentecôte, une semaine avant le premier tour         Le week-end de la Pentecôte sera placé sous le signe de la mobilisation au Rassemblement national (RN). Le parti a convié ses militants à deux meetings de « mobilisation » pour les élections législatives autour de Marine Le Pen et de Jordan Bardella pour ce week-end prolongé qui se tient du 4 au 6 juin, une semaine avant le premier tour.          Tandis que le président par intérim du parti, Jordan Bardella, tiendra une réunion publique le samedi après-midi à Cavaillon, dans le Vaucluse, le lendemain dimanche 5 juin, Marine Le Pen tiendra une autre réunion publique dans l’après-midi, à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), où elle se représente à la députation.          « Face au système Macron et au danger Mélenchon, mobilisons-nous pour envoyer le maximum de députés RN à l’Assemblée nationale », a tweeté la finaliste de la présidentielle, qui a réuni au second tour 41,5 % des voix, en annonçant la tenue de ce rendez-vous.          Le RN craint toujours l’abstention, qui touche particulièrement les catégories populaires et les jeunes, au cœur de son électorat, et l’avait empêché de remporter une seule région en 2021.          Contrairement à Jean-Luc Mélenchon, qui fait des législatives « le troisième tour » de la présidentielle et souhaite imposer une cohabitation au chef de l’Etat, Marine Le Pen considère qu’Emmanuel Macron obtiendra une majorité de députés lors du scrutin des 12 et 19 juin. Mais elle et son parti demandent aux électeurs de se donner « les moyens de vous défendre des politiques d’Emmanuel Macron », en élisant un maximum de députés RN, estimant qu’elles sont l’« occasion de faire entrer à l’Assemblée la seule opposition à Macron ».                    13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Danielle Simonnet « regrette » la « rupture de l’accord national dans la 15e circonscription de Paris » et la candidature de Lamia El Aaraje        La 15e circonscription de Paris fait toujours l’objet d’une lutte entre le Parti socialiste et La France insoumise, malgré l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale. Dans un communiqué publié aujourd’hui sur Twitter, Danielle Simonnet, la conseillère LFI de Paris et candidate désignée dans la circonscription par la Nupes, a déclaré qu’elle « regrette cette rupture de l’accord national dans la 15e circonscription de Paris ainsi, donc, décrété unilatéralement par le PS, qui contribue à la division », selon elle.          « La venue hier de Bernard Cazeneuve, ex-ministre de l’intérieur de François Hollande, qui a quitté le PS par désaccord avec l’alliance historique créée par Jean-Luc Mélenchon, ne fait que confirmer que la candidature de Lamia El Aaraje assume dans le fond un profond désaccord avec la stratégie de la Nupes d’imposer à Macron Jean-Luc Mélenchon comme premier ministre », écrit-elle.          Plus tôt dans la matinée, Lamia El Aaraje a déclaré que sa candidature n’était pas « une candidature de dissidence » arguant que « les instances démocratiques internes du Parti socialiste ont acté que cet accord de la Nupes ne s’appliquait pas sur la 15e circonscription de Paris ». En conséquence, le PS lui a accordé le droit d’utiliser le logo du parti et de retirer les droits de son utilisation à Mme Simonnet. Une décision dont l’élue parisienne « prend acte ».                    12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Notre interview d’un ancien conseiller au ministère de l’écologie        Ancien conseiller au ministère de l’écologie, Léo Cohen estime que l’enjeu pour le gouvernement d’Elisabeth Borne est, désormais, d’arriver à « faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles ».                    Lire aussi :  « Au ministère de l’écologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible »                       12:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Eléonore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment où des objectifs européens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fixés.                    Lire aussi :  L’ancienne cheffe de cabinet du ministre de l’agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides                       11:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Nouveau Parti anticapitaliste va « participer » à la campagne de la Nupes tout en présentant 12 candidatures        Le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), qui n’a pas rejoint la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), va cependant participer à la campagne et soutenir les candidatures de la Nupes « en rupture avec la politique libérale », a annoncé hier l’ex-candidat à la présidentielle, Philippe Poutou.          « Même si on n’est pas dans l’accord, on va s’inscrire dans cette campagne le mieux possible, partout où il y a des candidatures qui correspondent à ce que nous on pense être important aujourd’hui, (…) des candidatures qui ont ce profil de contestation du système capitaliste ou de contestation des idées libérales », a expliqué M. Poutou, lors d’une conférence de presse hier.          Le NPA ne présentera que 12 candidatures indépendantes dans « des circonscriptions gagnables »  pour le parti, et où il semblait impensable à ses militants de soutenir certains candidats de la Nupes, « loin d’avoir un profil antilibéral ».           « Notre politique, dans la majorité des circonscriptions où nous existons, c’est-à-dire dans 70 à 80 circonscriptions, c’est le soutien des candidats de la Nupes. Ça va du simple communiqué d’appel au vote, jusqu’à un investissement militant dans la campagne » , comme dans la 15e circonscription de Paris au côté de la LFI Danielle Simonnet, a précisé Philippe Poutou.                    11:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ensemble des candidats aux législatives à retrouver dans notre tableau        Retrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin avec les différentes dissidences.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronUn proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour être le directeur du cabinet de Pap NdiayeLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-25T15:17:44+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T03:17:44+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes\u00a0; le Rassembleme...","description":"Le candidat \u00e9cologiste d\u00e9\u00e7u de la pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes ; le Rassemblement national poursuit sa campagne a minima","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le candidat \u00e9cologiste d\u00e9\u00e7u de la pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/3/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-25T15:17:44+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T03:17:44+00:00"
  Le seul \u00e9lu important non affili\u00e9 au Rassemblement national (RN) \u00e0 avoir appel\u00e9 \u00e0 voter pour la fille de Jean-Marie Le\u00a0Pen d\u00e8s le premier tour, a sem\u00e9 le trouble tout au long de la campagne pr\u00e9sidentielle en prenant ses distances avec son camp et en adoucissant son discours avec le chef de l\u2019Etat. Il a rajout\u00e9 une couche de confusion en signant\u00a0une tribune dans\u00a0Le Figaro, d\u00e9but mai, intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 pour Macron, un moindre mal face \u00e0 M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre tu dans l\u2019entre deux-tours de la pr\u00e9sidentielle, il confie au Monde\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aurais peut-\u00eatre d\u00fb lire plus attentivement les livres de Zemmour et le programme de Marine Le Pen\u2026 \u00a0\u00bb. Mais \u00e0 quoi joue Robert M\u00e9nard\u00a0? R\u00e9cit de sa mue politique, par Ivanne Trippenbach et Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au flirt avec Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais \u00e0 quoi joue Robert M\u00e9nard\u00a0?","dateModified":"2022-05-25T16:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T16:13:21+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a affirm\u00e9 mercredi depuis Strasbourg vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner le secteur priv\u00e9 de la sant\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 Matignon au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives, anticipant \u00ab\u00a0un \u00e9t\u00e9 qui peut-\u00eatre meurtrier\u00a0\u00bb pour les h\u00f4pitaux en raison du manque de personnel.          \u00ab\u00a0C\u2019est eux [le secteur public] qui font tout, et les autres dans le secteur priv\u00e9 font ce qu\u2019ils peuvent. Ils le font plut\u00f4t bien, mais dans des conditions o\u00f9 ils ne s\u2019occupent que de ce qui les int\u00e9resse. L\u2019h\u00f4pital public, lui, s\u2019occupe de tout le monde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le leader de La France insoumise en marge d\u2019une rencontre avec une dizaine de soignants du Nouvel H\u00f4pital civil (NHC) de la capitale alsacienne.          Un mouvement de soignants en blouses blanches observant une minute de silence, commenc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier au NHC pour d\u00e9noncer la situation de l\u2019h\u00f4pital public en marge d\u2019une visite de Jean Castex, avait ensuite \u00e9t\u00e9 reproduit dans plusieurs villes de France.                Jean-Luc M\u00e9lenchon rencontre des membres du personnel soignant sur le parvis du Nouvel H\u00f4pital civil (NHC) de Strasbourg, le 25 mai, en marge d\u2019un d\u00e9placement en soutien aux candidats de la Nupes en Alsace. FREDERICK FLORIN \/ AFP           M.\u00a0M\u00e9lenchon a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que la mesure de r\u00e9quisition n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des a priori id\u00e9ologiques, mais par une situation d\u2019urgence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, quand la situation d\u2019urgence sera retomb\u00e9e, la r\u00e9quisition aussi\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          S\u2019\u00e9levant contre des \u00ab\u00a0logiques de march\u00e9 contraires aux logiques de soins\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon a affirm\u00e9 qu\u2019il nommerait \u00ab\u00a0un professionnel\u00a0\u00bb au minist\u00e8re de la sant\u00e9, \u00ab\u00a0car la crise est \u00e0 un tel point qu\u2019on a besoin de gens qui vont partir d\u2019une pratique\u00a0\u00bb, voyant cependant en Olivier V\u00e9ran, l\u2019ancien ministre charg\u00e9 de ce portefeuille, neurologue de formation, \u00ab\u00a0un mandarin arrogant\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui ambitionne d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aux l\u00e9gislatives de juin prochain, faisait \u00e9tape \u00e0 Strasbourg pour soutenir les candidats de la coalition de gauche.          Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec la maire \u00e9cologiste de la ville, Jeanne Barseghian, Jean-Luc M\u00e9lenchon a dit \u00ab\u00a0parler la m\u00eame langue\u00a0\u00bb que l\u2019\u00e9dile, saluant \u00ab\u00a0une rencontre tr\u00e8s stimulante\u00a0\u00bb ayant permis de se \u00ab\u00a0confronter sur un ou deux points\u00a0\u00bb sur lesquels les deux \u00e9lus ne voient pas les choses de la m\u00eame fa\u00e7on.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/272e9d7_5284941-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sant\u00e9\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner le secteur priv\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 Matignon, f...","dateModified":"2022-05-25T16:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:47:56+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat dans la 7e\u00a0circonscription de Paris, joue sur cette \u00e9lection son avenir au gouvernement Borne. Comme treize autres membres du gouvernement et la premi\u00e8re ministre elle-m\u00eame, il se devra de d\u00e9missionner s\u2019il \u00e9choue \u00e0 remporter le scrutin des 12 et 19\u00a0juin.          Sur le terrain de sa campagne mardi 24\u00a0mai, Cl\u00e9ment Beaune a, en tout cas, pu compter sur le soutien de l\u2019\u00e9cologiste et figure de Mai 68 Daniel Cohn-Bendit pour critiquer l\u2019alliance des partis de gauche sous la banni\u00e8re de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Un reportage de Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune critique la Nupes aux c\u00f4t\u00e9s de Daniel Cohn-Bendit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le ministre Cl\u00e9ment Beaune candidat \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection dans la 7e circonscription...","dateModified":"2022-05-25T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:32:20+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme cr\u00e9\u00e9 en f\u00e9vrier par des initiatrices du\u00a0collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a r\u00e9agi \u00e0 travers un communiqu\u00e9 post\u00e9\u00a0sur Twitter, \u00e0 l\u2019annonce du Parquet de Paris de ne pas \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb ouvrir d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire au sujet des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre du nouveau ministre Damien Abad, malgr\u00e9 le signalement effectu\u00e9 par l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles dimanche.          \u00ab\u00a0Nous nous \u00e9tonnons vivement de la d\u00e9cision rendue par le parquet\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019Observatoire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Le parquet ne nous a pas contact\u00e9es afin d\u2019en savoir plus sur Chlo\u00e9, sur ses d\u00e9marches et son \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0\u00bb. Ainsi, l\u2019organisme estime que \u00ab\u00a0cela traduit un faible souci pour les victimes, alors m\u00eame que l\u2019ampleur de l\u2019affaire ravive les traumatismes qu\u2019elles d\u00e9clarent avoir subis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 en contact avec Chlo\u00e9, qui d\u00e9clare ne pas se sentir\u00a0\u00bb capable de survivre \u00e0 un tourbillon judiciaire destin\u00e9 \u00e0 blanchir [s]on violeur. Ni d\u2019\u00eatre jet\u00e9e en p\u00e2ture \u00e0 la meute qui questionnera, d\u00e9cortiquera, moquera [s]on agression\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019Observatoire dans son communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9tonne\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-05-25T15:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:03:33+00:00","articleBody":"     L\u2019artisan boulanger, originaire de Besan\u00e7on, se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale dans la 2e\u00a0circonscription du d\u00e9partement du Doubs. Jean-Pierre Tenoux, correspondant du Monde, a rencontr\u00e9 le candidat en campagne mi-mai\u00a0:                    Lire aussi :  St\u00e9phane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: sur les pas de la campagne du boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat pour la gauche dans le...","dateModified":"2022-05-25T15:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:56:51+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste de la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien \u00e0 St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes, candidat \u00ab\u00a0atypique\u00a0\u00bb, \u00e0 la \u00ab\u00a0forte personnalit\u00e9\u00a0\u00bb, qu\u2019il esp\u00e8re voir \u00e9lu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0C\u2019est un privil\u00e8ge de venir soutenir St\u00e9phane. C\u2019est tr\u00e8s atypique, \u00e7a fait partie de notre ambition, nous \u00e9cologistes, dans ce grand rassemblement, de porter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale des voix particuli\u00e8res, qui se l\u00e8vent t\u00f4t. Il n\u2019y en a pas tellement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, donc c\u2019est important\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Jadot dans la boulangerie de M. Ravacley.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soutenu la perspective d\u2019une coalition, et je soutiens le fait qu\u2019il y ait le maximum de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui portent l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Jadot, qui a entam\u00e9 une tourn\u00e9e des circonscriptions sur lesquelles ont \u00e9t\u00e9 investis des candidats \u00e9cologistes, et M. Ravacley ont d\u00e9ambul\u00e9 avec bonne humeur dans les rues anim\u00e9es de Besan\u00e7on pour distribuer des tracts \u00e0 l\u2019effigie du \u00ab\u00a0boulanger candidat\u00a0\u00bb et convaincre les passants. St\u00e9phane Ravacley n\u2019est encart\u00e9 dans aucun parti, \u00ab\u00a0il [ne suit pas] les rails que parfois les formations politiques tentent de mettre en place\u00a0\u00bb, a encore relev\u00e9 M. Jadot.          \u00ab\u00a0Sa volont\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, c\u2019\u00e9tait de vouloir un rassemblement. Il l\u2019a fait facilement autour de sa forte personnalit\u00e9, de son engagement professionnel. Vous savez les valeurs qu\u2019il porte depuis longtemps, qui sont les valeurs \u00e9cologistes, et les valeurs de la gauche en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb. L\u2019artisan s\u2019est taill\u00e9 une stature nationale depuis qu\u2019il a obtenu la r\u00e9gularisation de son apprenti guin\u00e9en, au prix d\u2019une gr\u00e8ve de la faim l\u2019an dernier, et qu\u2019il a organis\u00e9 un spectaculaire convoi humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Les 12 et 19\u00a0juin, lors des l\u00e9gislatives, il sera notamment oppos\u00e9 \u00e0 Eric Alauzet, ex-EELV, d\u00e9put\u00e9 sortant Renaissance, \u00e9lu tr\u00e8s confortablement en\u00a02017 (plus de 62\u00a0% au second tour). \u00ab\u00a0C\u2019est important que M. Jadot se d\u00e9place pour nous\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Ravacley. \u00ab\u00a0On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l\u2019escalier. Mais je me dois aussi de rester dans l\u2019implantation de ma 2e\u00a0circonscription et de voir les gens. Moi, je pars avec mes v\u00e9rit\u00e9s, mon int\u00e9grit\u00e9, et on verra bien si \u00e7a passera les 12 et 19\u00a0juin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Yannick Jadot venu apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat sous la...","dateModified":"2022-05-25T15:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:48:16+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, \u00ab\u00a0faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 [l\u2019]audition circonstanci\u00e9e [de la victime]\u00a0\u00bb d\u00e9clar\u00e9e\u00a0:                    Lire aussi :  Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate ","dateModified":"2022-05-25T15:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#469009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:30:28+00:00","articleBody":"     Avec 21\u00a0% d\u2019intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des l\u00e9gislatives \u2013 d\u2019apr\u00e8s la onzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences\u00a0Po (Cevipof) et la Fondation Jean\u00a0Jaur\u00e8s pour\u00a0Le\u00a0Monde \u2013 et, en l\u2019\u00e9tat actuel, la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir de 20 \u00e0 45 si\u00e8ges \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l\u2019opinion, quelques semaines apr\u00e8s la deuxi\u00e8me qualification de Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle et un score historique\u00a0: 23,15\u00a0% au premier tour, 41,5\u00a0% au second et 2\u00a0650\u00a0000 suffrages de plus en\u00a02022 qu\u2019en\u00a02017.          Toutefois, il y a cinq ans, apr\u00e8s \u2013 l\u00e0 aussi \u2013 une belle performance pr\u00e9sidentielle (21,3\u00a0% au premier tour, 33,9\u00a0% au second), le Front national (anc\u00eatre du RN) \u00e9tait retomb\u00e9 \u00e0 13\u00a0% lors des l\u00e9gislatives, pour ne finalement obtenir que huit d\u00e9put\u00e9s. Ce sch\u00e9ma peut-il se reproduire\u00a0en\u00a02022\u00a0? Le colosse pr\u00e9sidentiel a-t-il toujours des pieds d\u2019argile aux l\u00e9gislatives\u00a0?          Une analyse de Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national, un colosse aux pieds d\u2019argile\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: pourquoi le parti de Marine Le Pen pourrait avoir du mal \u00e0 concr\u00e9tiser son score pr\u00e9si...","dateModified":"2022-05-25T15:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:13:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique et toute l\u2019info, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T14:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:04:55+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" du 5 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, l\u2019emploi revenait sur le devant de la sc\u00e8ne avec les l\u00e9gislatives, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 dans la campagne pr\u00e9sidentielle par les principaux postulants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Les annonces de suppressions d\u2019emplois ne diminuaient pas, bien au contraire. \u00ab\u00a0Sur le terrain, ces annonces empoisonnent la vie des candidats, de droite comme de gauche. Surtout, un certain nombre d\u2019entre elles concernent directement plusieurs personnalit\u00e9s en vue du nouveau pouvoir\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mercredi 5 juin 2002.          C\u2019\u00e9tait le cas, \u00e0 Amiens (Somme), dans le fief du ministre des transports et de l\u2019\u00e9quipement, Gilles de Robien, o\u00f9 le fabricant d\u2019\u00e9lectro-m\u00e9nager Whirpool confirmait, lundi 3\u00a0juin, le transfert d\u2019une partie de son activit\u00e9 en Slovaquie, entra\u00eenant la disparition de 360\u00a0emplois sur 860. A Soissons (Aisne), le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux petites et moyennes entreprises (PME), Renaud Dutreil, \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 la fermeture de quatre entreprises (623\u00a0postes menac\u00e9s). A Evreux (Eure), le pr\u00e9sident du groupe Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR) de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Jean-Louis Debr\u00e9, devait faire face au d\u00e9part brutal d\u2019une entreprise finlandaise, Aspocomp (circuits imprim\u00e9s), qui laissait sur le carreau 550\u00a0salari\u00e9s.          Le 24\u00a0mai 2002, Andr\u00e9 Gerin, d\u00e9put\u00e9 et maire Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) de V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), \u00e9crivait au nouveau ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de l\u2019industrie, Francis Mer, pour l\u2019alerter sur le cas de REP (presses \u00e0 caoutchouc), qui \u00ab\u00a0licencie 31\u00a0salari\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est inadmissible, expliquait-il \u00e0 nos journalistes Caroline Monnot et Isabelle Mandraud, l\u2019entreprise a touch\u00e9 de l\u2019argent public pour les 35\u00a0heures. Elle arrive en fin de p\u00e9riode d\u2019aides et elle dit \u00e0 31\u00a0mecs\u00a0:\u00a0\u201cciao\u201d.\u00a0\u00bb Il r\u00e9clamait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0la tol\u00e9rance z\u00e9ro en mati\u00e8re de ch\u00f4mage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens nous disent\u00a0: on est dans la merde et vous les politiques, vous ne bougez pas. Moi, j\u2019ai des jeunes en situation de pauvret\u00e9 absolue. Si on ne fait rien, on risque de se pr\u00e9parer des lendemains terribles\u00a0\u00bb, affirmait encore M.\u00a0Gerin.          \u00ab\u00a0Les multiples signaux d\u2019alarme tir\u00e9s dans les circonscriptions am\u00e8nent, pour l\u2019heure, la droite \u00e0 adopter un profil prudent sur le traitement des suppressions d\u2019emplois\u00a0\u00bb, analysaient nos journalistes, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le gouvernement, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 n\u2019est donc plus l\u2019unique pr\u00e9occupation affich\u00e9e, comme en t\u00e9moigne les d\u00e9placements entrepris par Jean-Pierre Raffarin sur les th\u00e8mes sociaux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pour les \u00e9lus de \u201cterrain\u201d, en tout cas, il y a urgence. Le \u201crefoul\u00e9\u201d pourrait, localement, une nouvelle fois, se traduire dans les urnes\u00a0\u00bb, terminaient Caroline Monnot et Isabelle Mandraud.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/05fd696_1653480536775-2002-06-05-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9... En 2002, les candidats red\u00e9couvraient l\u2019inqui\u00e9tude sociale lors de leur campagne pour l...","dateModified":"2022-05-25T14:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T13:35:28+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019El\u00e9onore Leprettre, ancienne cheffe de cabinet du ministre Marc Fesneau, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, la gauche critique l\u2019influence \u00ab\u00a0des lobbys\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les pratiques honteuses de pantouflage et r\u00e9tropantouflage de la macronie\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Leprettre a travaill\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du centriste lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement. Sp\u00e9cialiste des sujets agricoles, M.\u00a0Fesneau a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi dernier ministre de l\u2019agriculture.          Dans un tweet, Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat d\u00e9\u00e7u des \u00e9cologistes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0les lobbys au c\u0153ur du quinquennat saison 2\u00a0\u00bb et un d\u00e9part vers le \u00ab\u00a0lobby des pesticides\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0absolument scandaleux au regard des urgences environnementales, sanitaires et alimentaires\u00a0\u00bb.                    Aur\u00e9lien Tach\u00e9, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste du Val-d\u2019Oise et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nupes, a, quant \u00e0 lui, comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ni honte, ni honneur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Toujours ces habitudes honteuses de pantouflage et r\u00e9tropantouflage de la macronie. Les lobbyistes n\u2019ont pas l\u2019oreille attentive du gouvernement, ils sont le gouvernement\u00a0!\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise Lo\u00efc Prud\u2019homme, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection pour la Nupes en Gironde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part de l\u2019ancienne\u00a0directrice du cabinet\u00a0de Marc Fesneau vers le lobby des pesticides vivement c...","dateModified":"2022-05-25T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T13:14:59+00:00","articleBody":"     Les accusations de viol qui visent le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, perturbent la rentr\u00e9e du premier gouvernement Borne, deux jours seulement apr\u00e8s la nomination de celui-ci. Par Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019affaire Damien Abad place \u00e0 nouveau Emmanuel Macron sur la d\u00e9fensive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e du nouveau gouvernement perturb\u00e9e par les accusations de viol contre Damien Abad","dateModified":"2022-05-25T13:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:34:15+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb sur les accusations de violences sexuelles visant le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, estimant ne pas disposer \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9ments permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse (AFP) mercredi.          \u00ab\u00a0En l\u2019\u00e9tat, le parquet de Paris ne donne pas suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles\u00a0\u00bb, qui lui transmettait le t\u00e9moignage d\u2019une femme accusant M.\u00a0Abad de viol, \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s et, d\u00e8s lors, faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 son audition circonstanci\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet.          Samedi, Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l\u2019ancien patron des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et nouveau ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es a fait l\u2019objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s de LRM et LR pour des faits pr\u00e9sum\u00e9s de viols remontant \u00e0 2010 et 2011, reposant sur le t\u00e9moignage de deux femmes, dont l\u2019une a port\u00e9 plainte en\u00a02017 \u2013 plainte depuis class\u00e9e sans suite.          Ce signalement aux deux partis a \u00e9t\u00e9 fait par l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles apr\u00e8s qu\u2019il a re\u00e7u le t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 sa demande), le 13\u00a0mai. Dans un courrier, cette femme, \u00e2g\u00e9e aujourd\u2019hui de 41\u00a0ans, d\u00e9crit le viol par Damien Abad qu\u2019elle dit avoir subi en\u00a02010 et signale la plainte pour viol d\u00e9pos\u00e9e en\u00a02017 par une autre femme.          C\u2019est donc sur la base du t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb que l\u2019organisme a \u00e9galement adress\u00e9 le 20\u00a0mai un courrier \u00e0 la procureure de la R\u00e9publique, ce qu\u2019a confirm\u00e9 le parquet de Paris aupr\u00e8s de l\u2019AFP dimanche, faisant alors savoir que le signalement, \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb.          Avec cette d\u00e9cision de ne pas ouvrir d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris applique la politique p\u00e9nale qu\u2019il a mise en place depuis quelques ann\u00e9es en mati\u00e8re de violences sexuelles\u00a0: une enqu\u00eate est syst\u00e9matiquement ouverte d\u00e8s qu\u2019une victime mineure au moment des faits est \u00e9voqu\u00e9e, m\u00eame en l\u2019absence de plainte, afin notamment de v\u00e9rifier s\u2019il n\u2019en existe pas d\u2019autres. Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate uniquement si la ou les victimes le saisissent d\u2019une plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, faute \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9m...","dateModified":"2022-05-25T13:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:30:07+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella a fait le maximum, mercredi 11\u00a0mai, pour lancer des l\u00e9gislatives qui s\u2019annoncent en service minimal pour le Rassemblement national (RN). Le pr\u00e9sident du parti a livr\u00e9 la liste des 569 candidats, sans entrain ni surprises.          Il ne s\u2019est gu\u00e8re attard\u00e9 sur les chances des t\u00eates d\u2019affiche du RN. Un article d\u2019Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a0: les petites ambitions du RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne \u00e0 bas bruit du RN pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-25T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:21:39+00:00","articleBody":"     Le week-end de la Pentec\u00f4te sera plac\u00e9 sous le signe de la mobilisation au Rassemblement national (RN). Le parti a convi\u00e9 ses militants \u00e0 deux meetings de \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives autour de Marine Le Pen et de Jordan Bardella pour ce week-end prolong\u00e9 qui se tient du 4 au 6\u00a0juin, une semaine avant le premier tour.          Tandis que le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du parti, Jordan Bardella, tiendra une r\u00e9union publique le samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Cavaillon, dans le Vaucluse, le lendemain dimanche 5\u00a0juin, Marine Le Pen tiendra une autre r\u00e9union publique dans l\u2019apr\u00e8s-midi, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), o\u00f9 elle se repr\u00e9sente \u00e0 la d\u00e9putation.          \u00ab\u00a0Face au syst\u00e8me Macron et au danger M\u00e9lenchon, mobilisons-nous pour envoyer le maximum de d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, qui a r\u00e9uni au second tour 41,5\u00a0% des voix, en annon\u00e7ant la tenue de ce rendez-vous.          Le RN craint toujours l\u2019abstention, qui touche particuli\u00e8rement les cat\u00e9gories populaires et les jeunes, au c\u0153ur de son \u00e9lectorat, et l\u2019avait emp\u00each\u00e9 de remporter une seule r\u00e9gion en\u00a02021.          Contrairement \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui fait des l\u00e9gislatives \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidentielle et souhaite imposer une cohabitation au chef de l\u2019Etat, Marine Le Pen consid\u00e8re qu\u2019Emmanuel Macron obtiendra une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s lors du scrutin des 12 et 19\u00a0juin. Mais elle et son parti demandent aux \u00e9lecteurs de se donner \u00ab\u00a0les moyens de vous d\u00e9fendre des politiques d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, en \u00e9lisant un maximum de d\u00e9put\u00e9s RN, estimant qu\u2019elles sont l\u2019\u00ab\u00a0occasion de faire entrer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e la seule opposition \u00e0 Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le RN pr\u00e9voit un week-end de mobilisation pour la Pentec\u00f4te, une semaine avant le premi...","dateModified":"2022-05-25T12:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T11:36:13+00:00","articleBody":"     La 15e circonscription de Paris fait toujours l\u2019objet d\u2019une lutte entre le Parti socialiste et La France insoumise, malgr\u00e9 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Twitter, Danielle Simonnet, la conseill\u00e8re LFI de Paris et candidate d\u00e9sign\u00e9e dans la circonscription par la Nupes, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0regrette cette rupture de l\u2019accord national dans la 15e\u00a0circonscription de Paris ainsi, donc, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 unilat\u00e9ralement par le PS, qui contribue \u00e0 la division\u00a0\u00bb, selon elle.          \u00ab\u00a0La venue hier de Bernard Cazeneuve, ex-ministre de l\u2019int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande, qui a quitt\u00e9 le PS par d\u00e9saccord avec l\u2019alliance historique cr\u00e9\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon, ne fait que confirmer que la candidature de Lamia El Aaraje assume dans le fond un profond d\u00e9saccord avec la strat\u00e9gie de la Nupes d\u2019imposer \u00e0 Macron Jean-Luc M\u00e9lenchon comme premier ministre\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, Lamia El Aaraje a d\u00e9clar\u00e9 que sa candidature n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0une candidature de dissidence\u00a0\u00bb arguant que \u00ab\u00a0les instances d\u00e9mocratiques internes du Parti socialiste ont act\u00e9 que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15e\u00a0circonscription de Paris\u00a0\u00bb. En cons\u00e9quence, le PS lui a accord\u00e9 le droit d\u2019utiliser le logo du parti et de retirer les droits de son utilisation \u00e0 Mme\u00a0Simonnet. Une d\u00e9cision dont l\u2019\u00e9lue parisienne \u00ab\u00a0prend acte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danielle Simonnet \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0rupture de l\u2019accord national dans la 15e circonscription de Pa...","dateModified":"2022-05-25T11:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T10:45:27+00:00","articleBody":"     Ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, L\u00e9o Cohen estime que l\u2019enjeu pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne est, d\u00e9sormais, d\u2019arriver \u00e0 \u00ab\u00a0faire ruisseler l\u2019\u00e9cologie sur toutes les politiques sectorielles\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre interview d\u2019un ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie","dateModified":"2022-05-25T10:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T10:17:37+00:00","articleBody":"     El\u00e9onore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment o\u00f9 des objectifs europ\u00e9ens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fix\u00e9s.                    Lire aussi :  L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes\u00a0; le Rassembleme...","dateModified":"2022-05-25T10:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T09:54:50+00:00","articleBody":"     Le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), qui n\u2019a pas rejoint la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), va cependant\u00a0participer\u00a0\u00e0 la campagne et soutenir les candidatures de la Nupes\u00a0\u00ab\u00a0en rupture avec la politique lib\u00e9rale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 hier l\u2019ex-candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Philippe Poutou.          \u00ab\u00a0M\u00eame si on n\u2019est pas dans l\u2019accord, on va s\u2019inscrire dans cette campagne le mieux possible, partout o\u00f9 il y a des candidatures qui correspondent \u00e0 ce que nous on pense \u00eatre important aujourd\u2019hui, (\u2026) des candidatures qui ont ce profil de contestation du syst\u00e8me capitaliste ou de contestation des id\u00e9es lib\u00e9rales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Poutou, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse hier.          Le NPA ne pr\u00e9sentera que 12\u00a0candidatures ind\u00e9pendantes dans\u00a0\u00ab\u00a0des circonscriptions gagnables\u00a0\u00bb \u00a0pour le parti, et o\u00f9 il semblait impensable \u00e0 ses militants de soutenir certains candidats de la Nupes,\u00a0\u00ab\u00a0loin d\u2019avoir un profil antilib\u00e9ral\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Notre politique, dans la majorit\u00e9 des circonscriptions o\u00f9 nous existons, c\u2019est-\u00e0-dire dans 70 \u00e0 80\u00a0circonscriptions, c\u2019est le soutien des candidats de la Nupes. \u00c7a va du simple communiqu\u00e9 d\u2019appel au vote, jusqu\u2019\u00e0 un investissement militant dans la campagne\u00a0\u00bb , comme dans la 15e\u00a0circonscription de Paris au c\u00f4t\u00e9 de la LFI Danielle Simonnet, a pr\u00e9cis\u00e9 Philippe Poutou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nouveau Parti anticapitaliste va \u00ab\u00a0participer\u00a0\u00bb \u00e0 la campagne de la Nupes tout en pr\u00e9sentant 12\u00a0ca...","dateModified":"2022-05-25T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T09:13:01+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans ce tableau les noms d\u00e9voil\u00e9s des 6\u00a0293\u00a0candidats qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin avec les diff\u00e9rentes dissidences.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ensemble des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 retrouver dans notre tableau","dateModified":"2022-05-25T09:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:45:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une candidature de dissidence\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la socialiste Lamia El Aaraje, invit\u00e9 de Sud Radio ce matin, arguant que \u00ab\u00a0les instances d\u00e9mocratiques internes du Parti socialiste ont act\u00e9 que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15e circonscription de Paris\u00a0\u00bb.          L\u2019union des quatre principaux partis de gauche men\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a d\u00e9bouch\u00e9 que sur une candidature ind\u00e9pendante \u00e0 Paris pour les l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin, celle Mme El Aaraje dans la 15e\u00a0circonscription, qui couvre une partie du 20e\u00a0arrondissement.          D\u00e9put\u00e9e pendant un an avant que son \u00e9lection soit invalid\u00e9e en raison de la pr\u00e9sence d\u2019un imposteur parmi les candidats, cette proche d\u2019Anne Hidalgo a choisi de maintenir sa candidature bien que les accords conclus au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aient r\u00e9serv\u00e9 cette circonscription tr\u00e8s \u00e0 gauche \u00e0 Danielle Simonnet (La France insoumise).          \u00ab\u00a0Il y a onze mois, j\u2019ai battu la candidate investie par la Nupes. Aujourd\u2019hui, on vient expliquer que la candidate battue va \u00eatre investie en lieu et place de celle qui a gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a fait valoir la femme de 35 ans qui a re\u00e7u l\u2019appui de la maire de Paris, Anne Hidalgo, ainsi que celui des anciens premiers ministres Lionel Jospin et Bernard Cazeneuve. \u00ab\u00a0Je suis la candidate l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis la candidate l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, assure Lamia El Aaraje, candidate socialiste dans la 15e circonscr...","dateModified":"2022-05-25T08:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:20:23+00:00","articleBody":"     Alors que la Nouvelle Union populaire consacre sa journ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019h\u00f4pital public, avec le d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg de Jean-Luc M\u00e9lenchon et la manifestation de ses candidats \u00e0 Paris dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la ministre de la sant\u00e9 \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. \u00ab\u00a0Nous avons pris pleine conscience de cette crise, d\u00e8s maintenant. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fait de la sant\u00e9 le chantier prioritaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Brigitte Bourguignon.          \u00ab\u00a0La France souffre\u00a0\u00bb surtout d\u2019une p\u00e9nurie globale de personnels, pas seulement de m\u00e9decins, mais aussi d\u2019autres soignants. \u00ab\u00a0Ma m\u00e9thode va \u00eatre celle de la concertation, car les situations ne sont pas toutes les m\u00eames partout en France. Je ne vais pas vous donner les solutions qu\u2019on va trouver, car je vais les construire avec les gens qui sont sur le terrain\u00a0\u00bb, a dit la ministre.          \u00ab\u00a0Je vais les rencontrer, j\u2019ai quinze jours devant moi pour le faire, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 toutes ces rencontres pr\u00e9vues dans mon agenda\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant vouloir les \u00ab\u00a0\u00e9couter\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e sur la situation de Damien Abad, le ministre des solidarit\u00e9s mis en cause pour viols, Mme Bourguignon a refus\u00e9 de se prononcer. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas mon ministre, c\u2019est un ministre du gouvernement.\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 soutenir ou \u00e0 ne pas soutenir, je ne me prononcerai pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Bourguignon va \u00ab\u00a0rencontrer\u00a0\u00bb les personnels soignants sous \u00ab\u00a0quinze jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T08:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:04:31+00:00","articleBody":"     Isabelle Seguin, 60\u00a0ans, a fait beaucoup de m\u00e9tiers dans sa vie, et des exp\u00e9riences originales, comme sa participation \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019aventures \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb, qu\u2019elle a remport\u00e9 en\u00a02003. Mais l\u2019ancienne h\u00f4tesse de l\u2019air ne s\u2019attendait pas \u00e0 se pr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives \u00e0 la derni\u00e8re minute, dans la 4e\u00a0circonscription de l\u2019Ain. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu les circonstances qui ont d\u00e9cid\u00e9. Maintenant que j\u2019y suis, je m\u2019engage \u00e0 fond. Mon parcours d\u00e9montre que je sais m\u2019adapter\u00a0!\u00a0\u00bb, dit la candidate officiellement investie par Ensemble\u00a0!. La coalition pr\u00e9sidentielle l\u2019a d\u00e9sign\u00e9e quelques jours avant le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, pour remplacer celle du d\u00e9put\u00e9 sortant La R\u00e9publique en marche (LRM).          St\u00e9phane Trompille a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, \u00e0 cause d\u2019une condamnation aux prudhommes pour harc\u00e8lement, au pr\u00e9judice d\u2019une assistante parlementaire. Il a malgr\u00e9 tout d\u00e9cid\u00e9 de se maintenir, en dissident.          A ses tout d\u00e9buts, Isabelle Seguin a travaill\u00e9 \u00e0 Lyon dans les bureaux du pharmacien Charles M\u00e9rieux, pour cr\u00e9er Bio-force, \u00e9cole de l\u2019humanitaire. La descendante des c\u00e9l\u00e8bres inventeurs a ensuite \u00e9t\u00e9 cadre humanitaire, et, derni\u00e8rement, fondatrice d\u2019un organisme de formation pour public vuln\u00e9rable. La m\u00e8re de famille est entr\u00e9e en politique avec la grande vague macroniste, en\u00a02017. Militante active, elle a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement d\u2019En marche\u00a0! dans le d\u00e9partement, et \u0153uvr\u00e9 \u00e0 la victoire de St\u00e9phane Trompille. LRM a appel\u00e9 \u00e0 la rescousse la militante d\u00e9vou\u00e9e lorsque le d\u00e9put\u00e9 sortant a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l\u2019investiture. \u00ab\u00a0Je suis confiante, mon exp\u00e9rience dans la vie civile peut parler aux \u00e9lecteurs. Je vais me battre pour conforter une majorit\u00e9 dont a besoin le pr\u00e9sident pour transformer le pays\u00a0\u00bb, d\u00e9roule Isabelle Seguin.          \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb joue-t-il dans sa notori\u00e9t\u00e9\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai v\u00e9cu une aventure extraordinaire. \u00c7a m\u2019a appris qui j\u2019\u00e9tais. J\u2019aime transmettre cette id\u00e9e qu\u2019on peut trouver des ressources dans les moments les plus durs\u00a0\u00bb, confie la candidate, persuad\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019apporter des id\u00e9es et du bon sens\u00a0\u00bb au d\u00e9bat politique. L\u2019ancienne gagnante de \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb se maintient \u00e0 l\u2019\u00e9cart des temp\u00eates politiques. Dans son secteur, le d\u00e9put\u00e9 sortant en dissidence a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par le parti pr\u00e9sidentiel \u00e0 cause d\u2019une ancienne histoire de harc\u00e8lement, alors que dans la 5e\u00a0circonscription voisine, Damien Abad (ex-LR) est maintenu au gouvernement, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives, malgr\u00e9 les plaintes pour viols dont il fait l\u2019objet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Ain, l\u2019ancienne gagnante de \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb compte les candidats en mode survie","dateModified":"2022-05-25T11:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T07:54:27+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, Jean-Pierre Raffarin, ancien premier ministre et soutien d\u2019Emmanuel Macron, s\u2019est aussi prononc\u00e9 concernant l\u2019affaire Damien Abad. Il a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0tant qu\u2019on n\u2019a pas la v\u00e9rit\u00e9, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il n\u2019y a rien de plus cruel que d\u2019\u00eatre accus\u00e9 de terribles crimes de cette nature quand on est innocent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019est \u00e9galement prononc\u00e9 en faveur d\u2019une nouvelle loi pour ce cas de figure. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019il faut une r\u00e8gle de droit parce qu\u2019on ne peut avoir des r\u00e8gles qui rel\u00e8veraient d\u2019une justice politique ou d\u2019une justice m\u00e9diatique. Donc, il faut une r\u00e8gle de droit. Pour le moment, la r\u00e8gle de droit, c\u2019est la pr\u00e9somption d\u2019innocence. C\u2019est la proc\u00e9dure de justice.\u00a0\u00bb Selon lui, \u00ab\u00a0tant qu\u2019il n\u2019y a pas de proc\u00e9dure de justice, il ne faut pas d\u00e9missionner\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Pierre Raffarin est favorable \u00e0 \u00ab\u00a0une nouvelle loi\u00a0\u00bb pour savoir quand un ministre doit d\u00e9missi...","dateModified":"2022-05-25T08:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T07:09:33+00:00","articleBody":"     Comme Xavier Bertrand, Bruno Retailleau estime qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne \u00e9taient au courant des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre de Damien Abad avant sa nomination au poste de ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019ils \u00e9taient au courant, selon lui, puisque \u00ab\u00a0l\u2019article de Closer [qui fait mention de la plainte, sans nommer M.\u00a0Abad], c\u2019\u00e9tait courant mars ou en avril\u00a02017. C\u2019\u00e9tait juste avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Cet article avait \u00e9t\u00e9 public. Qu\u2019on ne me dise pas que quand on nomme un ministre qui a eu ce genre d\u2019article, la premi\u00e8re ministre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne sont pas au courant.\u00a0\u00bb          Il estime \u00e9galement que M. Abad \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque un peu \u201clav\u00e9\u201d, puisqu\u2019il avait eu un classement sans suite, je crois.\u00a0\u00bb Pour autant, M.\u00a0Retailleau appelle \u00e0 la prudence dans cette affaire. \u00ab\u00a0On ne peut pas, d\u00e8s lors qu\u2019il y a un soup\u00e7on, d\u00e9fenestrer, si j\u2019ose dire, quelqu\u2019un. Simplement, soyons extr\u00eamement prudents et faisons attention \u00e0 respecter aussi la parole des femmes, comme la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il affirme \u00e9galement qu\u2019il ne \u00ab\u00a0connaissait pas\u00a0\u00bb les \u00e9changes entre\u00a0Christian Jacob et\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 avec Damien Abad sur le sujet en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bruno Retailleau, l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb nomm\u00e9 Damien Abad en connaissance des faits qui lu...","dateModified":"2022-05-25T07:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#468013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T06:39:38+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, Bruno Retailleau, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains (LR) au S\u00e9nat a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 ce que la droite ne s\u2019efface pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le bloc autour d\u2019Emmanuel Macron et, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, ce que j\u2019appelle le bloc des radicalit\u00e9s, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9. Vous savez, la d\u00e9mocratie, c\u2019est la possibilit\u00e9, un jour d\u2019une alternance en France. Est-ce que les Fran\u00e7ais veulent que demain la porte de sortie, l\u2019alternative, ce soient les radicaux\u00a0?, a-t-il interrog\u00e9. Moi, je me bats pour que dans notre d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, il y ait une autre voie et que la droite \u2013 parce qu\u2019on dit souvent que jamais le pays, jamais la France, n\u2019a \u00e9t\u00e9 autant \u00e0 droite, la droite classique, mais qui doit profond\u00e9ment \u00e9voluer, profond\u00e9ment, reformuler son projet, se r\u00e9incarner \u2013 puisse \u00e0 nouveau exister.\u00a0\u00bb          Pour lui, les \u00e9lecteurs de droite qui ont vot\u00e9 Emmanuel Macron au cours de la pr\u00e9sidentielle ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tromp\u00e9s\u00a0\u00bb, car Emmanuel Macron a nomm\u00e9 \u00ab\u00a0une premi\u00e8re ministre de gauche\u00a0\u00bb. Par ailleurs, il note que la nomination de Pap Ndiaye, le ministre de l\u2019\u00e9ducation national, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les \u00e9lecteurs veulent vraiment que Macron m\u00e8ne une politique de droite, alors il faut qu\u2019ils votent pour des d\u00e9put\u00e9s LR, vraiment de droite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce que demain les Fran\u00e7ais veulent que l\u2019alternative, ce soient les radicaux\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Br...","dateModified":"2022-05-25T07:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T06:20:56+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de Public S\u00e9nat, Julien Bayou, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et candidat dans la 5e\u00a0circonscription de Paris est revenu sur l\u2019affaire Abad. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019on confond la pr\u00e9somption d\u2019innocence et le fait de promouvoir des personnes mises en cause. Quand je lis les diff\u00e9rents articles, apparemment tout le monde aux R\u00e9publicains d\u00e9non\u00e7aient son comportement et aussi des journalistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui on a un nombre de ministres mis en cause incroyable, a regrett\u00e9 Julien Bayou. Pour \u00eatre chauffeur de bus, enseignant\u2026, il faut pr\u00e9senter un casier [judiciaire] vierge. Pour \u00eatre candidat aux l\u00e9gislatives, ce n\u2019est pas le sujet (\u2026) l\u2019\u00e9lection n\u2019est pas un droit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9.          M.\u00a0Bayou s\u2019est \u00e9galement prononc\u00e9 concernant les promesses de l\u2019ex\u00e9cutif sur l\u2019\u00e9cologie et deux ministres d\u00e9di\u00e9es, en plus de la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Ce gouvernement n\u2019a rien fait et ne veut rien faire (\u2026) Ce ne sont que des mots, il pourrait avoir 15 ministres \u00e9cologiques. Ce pr\u00e9sident n\u2019est pas \u00e9colo (\u2026) Il est mieux inform\u00e9 que quiconque et il choisit de ne rien faire. Ont-ils annonc\u00e9 une date de sortie des pesticides\u00a0? Non. Qui peut croire ses promesses en termes d\u2019\u00e9cologie\u00a0? La liste des renoncements est trop longue\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          Le candidat aux l\u00e9gislatives s\u2019est aussi prononc\u00e9 sur l\u2019absence de Yannick Jadot, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de son parti. \u00ab\u00a0Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019il n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, a-t-il r\u00e9pondu. Yannick\u00a0Jadot est pr\u00e9sent en eurod\u00e9put\u00e9 \u00e0 Bruxelles et est en soutien avec les diff\u00e9rentes candidatures. Il s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 par deux fois pour soutenir les candidatures \u00e9cologistes de la Nupes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, on a un nombre de ministres mis en cause incroyable\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou","dateModified":"2022-05-25T06:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:54:55+00:00","articleBody":"     Op\u00e9ration s\u00e9duction en direction de l\u2019\u00e9lectorat de LR, de LFI, puis social-d\u00e9mocrate ou \u00e9cologiste mod\u00e9r\u00e9\u2026 En l\u2019espace de deux mois, le chef de l\u2019Etat a jou\u00e9 des partitions bien diff\u00e9rentes.                    Lire aussi :  D\u2019un \u00e9lectorat \u00e0 l\u2019autre, Emmanuel Macron ou la valse politique \u00e0 trois temps         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Yannick Jadot sur le terrain pour soutenir un candidat de la Nupes\u00a0; le Rassembleme...","dateModified":"2022-05-25T05:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:42:55+00:00","articleBody":"     A 8\u00a0h\u00a020, Bruno Retailleau, pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat et s\u00e9nateur de la Vend\u00e9e est l\u2019invit\u00e9 de France Inter.          A 8\u00a0h\u00a030, Alexis Corbi\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Seine-Saint-Denis est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV.          Dans la matin\u00e9e, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rend \u00e0 Strabourg, o\u00f9 il va rencontrer un collectif de soignants. Il va tenir une conf\u00e9rence de presse \u00e0 11\u00a0h\u00a045. A 15\u00a0heures, les candidats de la Nupes se mobilisent \u00e0 Paris pour l\u2019h\u00f4pital public devant l\u2019h\u00f4pital Bichat.          A 11\u00a0heures, Christian Jacob, pr\u00e9sident des R\u00e9publicains se rend en Haute-Garonne pour soutenir les candidats locaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce mercredi 25\u00a0mai","dateModified":"2022-05-25T05:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html#467951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-preliminaire-en-l-etat_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:30:37+00:00","articleBody":"     Nous sommes mercredi 25\u00a0mai et il est 7\u00a0h\u00a030. Vous en avez l\u2019habitude, c\u2019est le d\u00e9but de notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/60/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T05:35:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1050/1342/671/3/0/d885db2_524836705-jadot3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/25/19-6">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Un collectif de quelque 500 agents du ministère des affaires étrangères explique, dans une tribune au « Monde », sa colère face à la « suppression brutale du corps diplomatique », qui motive un appel à la grève le 2 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Tribunes             L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »      Un collectif de quelque 500 agents du ministère des affaires étrangères explique, dans une tribune au « Monde », sa colère face à la « suppression brutale du corps diplomatique », qui motive un appel à la grève le 2 juin.          Par Collectif         Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A l’heure de la guerre en Ukraine, au lendemain d’une crise pandémique exceptionnelle, les agents du Quai d’Orsay ont décidé de faire grève le 2 juin à l’appel de l’intersyndicale regroupant la majorité des organisations syndicales et d’un collectif de quelque 500 agents dont de nombreux jeunes diplomates. Cette décision n’aura pas été facile à prendre tant elle n’est pas dans la culture maison.          Elle est l’expression d’une colère face à la suppression brutale du corps diplomatique, qui frappe non seulement les corps de conseillers des affaires étrangères et de ministres plénipotentiaires mais aura aussi des répercussions profondes sur l’avenir de tous les personnels, qu’ils soient secrétaires des affaires étrangères et de chancellerie, attachés et secrétaires des systèmes d’information et adjoints techniques et administratifs de chancellerie, qu’ils soient titulaires ou contractuels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève en vue au ministère des affaires étrangères                 De très nombreuses personnalités ont alerté sur les risques d’une telle décision qui permettra des nominations de complaisance au détriment de la compétence et aura pour conséquence la déstructuration des carrières, une perte de l’expertise et une crise des vocations. Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle. Les métiers du Quai d’Orsay s’apprennent en effet sur le temps long, par la multiplication d’expériences, notamment à l’étranger et dans des postes difficiles, et la transmission des savoirs et des expériences entre les agents.          Une remise en question du ministère          Surtout, s’engager au Quai d’Orsay est une vocation et un choix de vie, passionnant et riche d’opportunités bien sûr mais comportant également son lot de contraintes personnelles et familiales souvent sous-estimées. Les agents s’insurgent également face au soupçon, qui sous-tend cette réforme, d’un ministère replié sur lui-même. Et pour cause, car le ministère des affaires étrangères, par nature tourné vers la coordination interministérielle de l’action extérieure de l’Etat, est déjà très ouvert aux autres administrations : dans les ambassades et dans les services se côtoient des diplomates, des militaires, des policiers, des agents de Bercy, des membres des ministères de la culture, de l’éducation nationale, de l’agriculture, de l’écologie, etc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Epidémie de Covid-19, réchauffement climatique, risque terroriste… la diplomatie en quête de réinvention                 Le ministère accueille aussi, dans des conditions souvent précaires, des contractuels talentueux qui viennent d’horizons très divers : secteur privé, ONG, organisations internationales. Au-delà, c’est la question des moyens humains donnés à notre outil diplomatique que cette grève veut poser. Déjà, en 2010, les anciens ministres Hubert Védrine et Alain Juppé alertaient : « Cessez d’affaiblir le Quai d’Orsay ! »        Il vous reste 51.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/reforme-du-quai-d-orsay-nous-faisons-face-a-un-risque-de-disparition-de-notre-diplomatie-professionnelle_6127641_3232.html"},"headline":"L\u2019appel de 500 agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons face \u00e0 un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T13:19:10+02:00","datePublished":"2022-05-25T13:19:10+02:00","dateModified":"2022-05-25T14:44:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","Politique","International","Diplomatie"],"description":"Un collectif de quelque 500 agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sa col\u00e8re face \u00e0 la \u00ab\u00a0suppression brutale du corps diplomatique\u00a0\u00bb, qui motive un appel \u00e0 la gr\u00e8ve le 2\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/192/0/4928/2464/1342/671/60/0/5718eb3_1653472461556-frderd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-7">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Eléonore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment où des objectifs européens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fixés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Politique             L’ancienne cheffe de cabinet du ministre de l’agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides      Eléonore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment où des objectifs européens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fixés.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marc Fesneau lors de sa première visite officielle depuis sa nomination en tant que ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, dans une ferme du Cher, près de Massay, le 21 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Dans ses prochaines interactions avec l’association professionnelle des fabricants de pesticides, le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, se retrouvera-t-il face à son ancienne cheffe de cabinet ? Comme l’a révélé le journal en ligne Contexte, l’intéressée quitte en effet le giron de l’ancien ministre délégué aux relations avec le Parlement pour rejoindre Phyteis (anciennement connu comme l’Union des industries de la protection des plantes), le lobby des entreprises agrochimiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : derrière la question des pesticides, deux visions antagonistes de l’agriculture                 Phyteis confirme au Monde l’arrivée d’Eléonore Leprettre au poste de directrice de la communication et des affaires publiques, à compter du 1er juin. Egalement conseillère régionale (MoDem) en Provence-Alpes-Côte d’Azur depuis 2016, elle travaillait avec M. Fesneau depuis octobre 2018. Elle n’a pas répondu aux sollicitations du Monde.          La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a été saisie le 26 avril de la demande de Mme Leprettre de quitter le service public pour la principale organisation du lobby des pesticides, c’est-à-dire immédiatement après la réélection d’Emmanuel Macron. La HATVP a rendu un avis favorable le 16 mai. Celui-ci n’a pas été rendu public, mais les réserves habituelles formulées par l’autorité interdisent généralement, pour une durée de deux à trois ans, à tout agent public reconverti dans le privé d’intervenir auprès de son ancienne administration ou ses anciens collègues, tant que ceux-ci appartiennent au service public.          Objectif non tenu          Phyteis jouera dans les prochains mois un rôle-clé pour ses entreprises membres. Alors que les effets délétères pour la santé et l’environnement des pesticides sont de plus en plus précisément documentés par les scientifiques, la stratégie de Bruxelles dite « de la Ferme à la fourchette » (« Farm to Fork ») a fixé un objectif très ambitieux de baisse du recours à ces produits par l’agriculture européenne : 50 % de réduction d’ici à 2030.          Une ambition d’autant plus fragile qu’au cours de la campagne, Emmanuel Macron a déjà estimé, sans plus de précisions, que ces objectifs européens de verdissement de l’agriculture devaient être « adaptés » pour tenir compte de la guerre en Ukraine. Jusqu’à présent l’objectif national, fixé en 2008 par le plan Ecophyto, a visé à réduire de moitié les usages de pesticides en dix ans. Non seulement cet objectif n’a pas été tenu mais le recours à ces produits a augmenté depuis le lancement du plan.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pesticides : les objectifs du Pacte vert européen sont menacés                 Le départ de Mme Leprettre pour Phyteis n’est pas un cas isolé, dans le parti du président de la République, de reconversion dans l’agro-industrie. Mickaël Nogal, député (LRM) de Haute-Garonne, avait annoncé au cours de son mandat, auquel il a mis fin le 1er mars, son embauche à la direction générale de l’Association nationale des industries alimentaires. Contacté, M. Nogal explique qu’il n’a fait que retourner vers son secteur d’origine et assure s’être « déporté » des sujets en lien avec l’alimentation au cours de son mandat. Et ce bien qu’il ait soutenu des amendements en lien avec ces sujets.        Il vous reste 13.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/25/l-ancienne-cheffe-de-cabinet-du-ministre-de-l-agriculture-marc-fesneau-rejoint-le-lobby-des-pesticides_6127615_3244.html"},"headline":"L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides","dateCreated":"2022-05-25T10:45:15+02:00","datePublished":"2022-05-25T10:45:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Politique"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Agriculture","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"El\u00e9onore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment o\u00f9 des objectifs europ\u00e9ens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fix\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6043/3021/1342/671/60/0/ddab4fb_1653465148346-577314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-8">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Pour le soutenir, il peut compter sur « Dany », très critique envers l’alliance des gauches.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Législatives 2022 : Clément Beaune critique la Nupes aux côtés de Daniel Cohn-Bendit      Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Pour le soutenir, il peut compter sur « Dany », très critique envers l’alliance des gauches.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 09h22, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Clément Beaune (de dos) lors d’une réunion publique dans un café du 12e arrondissement, avec Daniel Cohn-Bendit, à Paris, le 24 mai 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»               A 77 ans, Daniel Cohn-Bendit le reconnaît, il a « passé l’âge de faire des campagnes ». Mais pour « Clément », et « pour l’Europe », l’ancien député écologiste au Parlement européen, figure de Mai 68, a fait une exception. A l’« happy hour », ce mardi 24 mai, au Bota Bastoch’, dans le 12e arrondissement de Paris, il est venu soutenir Clément Beaune, le candidat du parti présidentiel, Renaissance (ex-La République en marche), pour les législatives des 12 et 19 juin, dans la 7ecirconscription de la capitale. Le premier scrutin auquel se frotte ce proche d’Emmanuel Macron. Un « combat rude », selon l’intéressé qui joue sa légitimité et son avenir de ministre délégué chargé de l’Europe. En cas d’échec, la règle a été rappelée par le chef de l’Etat : les candidats devront quitter le gouvernement. « C’est une étape de ma jeune vie politique. Soit je franchis la haie, soit je ne la franchis pas et dans ce cas il y aura des conséquences, résume-t-il, combatif. Je veux être un élu de quelque part. »          Le haut fonctionnaire, énarque, ancien du Parti socialiste et spécialiste de l’Europe, est décrit par sa concurrente de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), l’avocate Caroline Mécary comme un « technocrate biberonné au néolibéralisme qui est là où on lui dit d’aller ». Lui cogne aussi d’entrée son adversaire qu’il qualifie « d’extrême gauche » en vantant point par point le programme du chef de l’Etat. Le scrutin, martèle-t-il, vise à donner une majorité à Emmanuel Macron pour que ce projet soit mené à bien.          « On entend beaucoup de bruit et d’agitation. Cette élection n’est pas un troisième tour à l’élection présidentielle, ce n’est pas une revanche politique », attaque-t-il, en visant le leader de La France insoumise et de la Nupes. « Jean-Luc Mélenchon qui a perdu trois fois l’élection présidentielle nous explique maintenant qu’il a gagné et qu’il a tellement gagné qu’il va être “élu” premier ministre », dénonce-t-il.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : pourquoi Jean-Luc Mélenchon parle-t-il de « troisième tour » de la présidentielle ?                 Ambassadeur critique          Mais Clément Beaune le sait. Son sujet de prédilection, l’Europe, est souvent « ennuyeux ». C’est à ce moment-là que « Dany le Rouge » entre en scène pour défendre celui qui « représente le meilleur de ce qui existe dans le macronisme ». « Y a des tas de choses dans le macronisme dans les positions d’Emmanuel Macron qui m’irritent. Je me dis, “Bon Dieu tu peux pas la fermer !” », reconnaît le septuagénaire. Mais, « sur l’Europe, c’est construit ».          Pendant près de vingt minutes, Daniel Cohn-Bendit se fait l’ambassadeur critique du chef de l’Etat. Et en profite pour torpiller ses amis ralliés à LFI pour former la Nupes. « Cette volonté d’une opposition de gauche je la comprends », mais cet accord c’est « une trahison », lâche-t-il. Le rebelle d’hier a rejoint le « camp de la raison », prôné par Clément Beaune au nom aussi de l’urgence écologique. « Ce que je ne comprends pas chez les écologistes de ma famille c’est qu’ils me disent : “Il est minuit cinq, la planète va exploser’’. Je leur dis : “bien, allez-y, négociez un programme de gouvernement.”  “Ah non, avec En marche ! Jamais ! Pauvre planète, personne ne la sauvera” », conclut-il.        Il vous reste 24.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/25/legislatives-2022-a-paris-clement-beaune-cible-la-nupes-aux-cotes-de-daniel-cohn-bendit_6127591_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune critique la Nupes aux c\u00f4t\u00e9s de Daniel Cohn-Bendit","dateCreated":"2022-05-25T09:22:01+02:00","datePublished":"2022-05-25T09:22:01+02:00","dateModified":"2022-05-25T10:21:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette \u00e9lection son avenir au gouvernement Borne. Pour le soutenir, il peut compter sur \u00ab\u00a0Dany\u00a0\u00bb, tr\u00e8s critique envers l\u2019alliance des gauches.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/480/0/5750/2875/1342/671/60/0/65a8066_1653466280991-lgeai-beaune-legislative-24mai10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-9">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’économiste Frédéric Bizard énonce, dans une tribune au « Monde », quatre raisons qui plaident en faveur de l’abandon du système de l’âge légal de la retraite en France.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Réforme des retraites         « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Tribune        Frédéric Bizard  Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé        L’économiste Frédéric Bizard énonce, dans une tribune au « Monde », quatre raisons qui plaident en faveur de l’abandon du système de l’âge légal de la retraite en France.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le démographe Alfred Sauvy (1898-1990) écrivait : « Si fondamentaux sont les problèmes de populations qu’ils prennent de terribles revanches sur ceux qui les ignorent. » Cela fait trente ans que la France connaît avec précision l’impact démographique du vieillissement sur nos systèmes sociaux. Si les pouvoirs publics ne sont pas restés inactifs, la série d’ajustements paramétriques de nos retraites (et de notre santé) depuis les années 1990 a toujours reporté l’ajustement structurel.          Cette politique court-termiste des petits pas a miné la confiance de la population dans notre système de retraites (77 % sont inquiets sur leur avenir). Une majorité des Français attendent une réforme de fond, dont 85 % des 18-24 ans. Le report de l’âge légal de la retraite à 65 ans est la mesure jugée la plus négativement par les Français (69 % y sont opposés). Le rejet de cette mesure rejoint une volonté de solutions structurelles de long terme, pas uniquement comptables, et cohérentes avec l’évolution de la société.          La première raison est que l’âge effectif de départ à la retraite sera de plus en plus déconnecté de l’âge légal à législation inchangée. De 62,2 ans aujourd’hui, cet âge effectif sera proche de 64 ans dès 2035. Le critère d’âge légal est secondaire dans la décision de prendre sa retraite par rapport à la durée de cotisations pour disposer d’une retraite d’un montant suffisant.          La deuxième raison est liée à l’entrée de plus en plus tardive des générations actuelles sur le marché du travail qui va creuser l’écart de l’âge effectif de la retraite entre les assurés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : l’emploi des personnes de plus de 60 ans, un des enjeux-clés                 L’allongement de la durée moyenne des études supérieures (de seize mois en 1985 à plus de trente-cinq mois aujourd’hui) va, de fait, retarder l’âge de départ à la retraite de nombreux citoyens. Sachant qu’il existe une causalité entre la durée des études et le niveau de vie des personnes, il est juste que le critère principal soit la durée de cotisations et non l’âge légal. La retraite à 60 ans pour ceux qui ont démarré à travailler à 17 ans doit être possible sans dérogation.          Autonomie et liberté          La troisième raison est l’évolution des principes fondamentaux à instaurer dans notre modèle social du XXIe siècle. Ce dernier considère l’individu comme un être singulier, unique et non plus anonyme, abstrait. Cet individu a des capacités et aspirations individuelles qui doivent s’intégrer dans la gestion de ses risques sociaux.          L’autonomie et la liberté sont au cœur du nouveau modèle et viennent compléter les principes de l’universalité des droits, de la solidarité, de la démocratie sociale et de l’équité intergénérationnelle. Pour répondre à cette évolution, seul un système de retraite choisie, qui privilégie la durée de cotisations à celui de l’âge légal, répond à ce nouvel horizon.        Il vous reste 55.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/les-reformes-des-retraites-proposees-par-le-gouvernement-sont-a-haut-risque-politique-et-les-principales-oppositions-a-haut-risque-economique_6127573_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les r\u00e9formes des retraites propos\u00e9es par le gouvernement sont \u00e0 haut risque politique, et les principales oppositions \u00e0 haut risque \u00e9conomique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-25T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-25T06:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Social","Tribunes \u00e9co","Tribunes","R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Fr\u00e9d\u00e9ric Bizard \u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre raisons qui plaident en faveur de l\u2019abandon du syst\u00e8me de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bizard","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie, ESCP, sp\u00e9cialiste des questions de protection sociale et de sant\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/19/529/0/6346/3173/1342/671/60/0/8ef4bb6_hrFZX3Oob7toTJKIuYY52Sz5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-10">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Puiser dans le réservoir idéologique de la droite, reprendre le concept de « planification écologique » à Mélenchon, mettre en avant des mesures sociales pour contrer l’extrême droite… en deux mois, le locataire de l’Elysée a joué des partitions différentes, accréditant son image de « président caméléon », aux convictions malléables.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Emmanuel Macron             D’un électorat à l’autre, Emmanuel Macron ou la valse politique à trois temps      Puiser dans le réservoir idéologique de la droite, reprendre le concept de « planification écologique » à Mélenchon, mettre en avant des mesures sociales pour contrer l’extrême droite… en deux mois, le locataire de l’Elysée a joué des partitions différentes, accréditant son image de « président caméléon », aux convictions malléables.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la République en déplacement sur le marché de Barbazan-Debat (Hautes-Pyrénées), le 29 avril 2022.  VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Ses soutiens croient y déceler du « pragmatisme » et une illustration du « dépassement politique » prôné par Emmanuel Macron ; ses détracteurs y voient, pour leur part, uniquement du « cynisme » et de la « tactique électorale ». De la campagne pour l’élection présidentielle à celle des législatives, en l’espace de deux mois seulement, le locataire de l’Elysée a joué trois partitions différentes, accréditant au passage son image de « président caméléon », aux convictions malléables.          Le premier acte se joue le 17 mars, lorsque M. Macron présente son projet présidentiel, lors d’une longue conférence de presse aux Docks d’Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis. Report de l’âge légal de la retraite à 65 ans, réforme des droits de succession, conditionnement du versement du revenu de solidarité active, durcissement des conditions du droit d’asile… La liste des mesures qui puisent dans le réservoir idéologique du parti Les Républicains (LR) frappe les esprits. Autant de marqueurs que le président candidat brandit, dans l’espoir de faire le plein chez les électeurs de droite, qu’il courtise depuis le début de son quinquennat. « Sa campagne, c’est débauchages et pâle copie de mon projet ! », s’indigne Valérie Pécresse, tandis que LR moque « un homme photocopieuse ». La manœuvre portera ses fruits : au premier tour de la présidentielle, le 10 avril, une grande majorité des électeurs de François Fillon en 2017 se reporteront sur M. Macron.          Un mois plus tard, dans l’entre-deux-tours, retournement total : en meeting à Marseille, le 16 avril, ce dernier verdit son logiciel et annonce vouloir un premier ministre « directement chargé de la planification écologique ». Un concept défendu jusqu’alors par le candidat de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon. Tout sauf un hasard. Après avoir « triangulé » à droite, l’adepte du « en même temps » tente, cette fois, de séduire les électeurs de gauche, qui ont voté à près de 22 % en faveur de M. Mélenchon, dans l’optique du second tour face à Marine Le Pen. A grand renfort de symboles, une fois encore. Avant le duel avec la représentante de l’extrême droite, M. Macron met en avant les mesures sociales de son programme. Et dit vouloir porter un projet de progrès « pour les travailleurs » ou « pour les précaires ». Un discours social qui rappelle ses propos, empruntés au Nouveau Parti anticapitaliste, lors de son meeting, le 2 avril : « Nos vies valent plus que leurs profits. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : slogans, programme… Emmanuel Macron accusé de plagiat de droite à gauche                 Une stratégie payante          Une fois encore, la stratégie se révélera payante : le 24 avril, au second tour de la présidentielle, M. Macron sera réélu face à Marine Le Pen, en grande partie grâce aux voix de la gauche, d’abord soucieuse de faire barrage à l’extrême droite. « C’est une élection de restructuration. On l’emporte avec deux tiers d’électeurs de la gauche républicaine », analyse alors un conseiller du chef de l’Etat. « Ce vote m’oblige », reconnaît alors le vainqueur, qui entame son second quinquennat en mettant l’accent sur des thématiques censées « parler » à la gauche.        Il vous reste 57.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/25/de-la-presidentielle-aux-legislatives-la-valse-a-trois-temps-d-emmanuel-macron_6127568_6104324.html"},"headline":"D\u2019un \u00e9lectorat \u00e0 l\u2019autre, Emmanuel Macron ou la valse politique \u00e0 trois temps","dateCreated":"2022-05-25T05:13:30+02:00","datePublished":"2022-05-25T05:13:30+02:00","dateModified":"2022-05-25T16:20:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Puiser dans le r\u00e9servoir id\u00e9ologique de la droite, reprendre le concept de \u00ab\u00a0planification \u00e9cologique\u00a0\u00bb \u00e0 M\u00e9lenchon, mettre en avant des mesures sociales pour contrer l\u2019extr\u00eame droite\u2026 en deux mois, le locataire de l\u2019Elys\u00e9e a jou\u00e9 des partitions diff\u00e9rentes, accr\u00e9ditant son image de \u00ab\u00a0pr\u00e9sident cam\u00e9l\u00e9on\u00a0\u00bb, aux convictions mall\u00e9ables.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/06b54c1_1653457904680-vn20220429-macron-hautes-pyrenees-028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-11">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Un rassemblement s’est tenu à Paris, mardi soir, pour appeler à la démission du ministre des solidarités, accusé de viols.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqué par les oppositions, la HATVP a recalé un projet de reconversion de Jean-Baptiste Djebbari : l’actualité politique du mardi 24 mai Un rassemblement s’est tenu à Paris, mardi soir, pour appeler à la démission du ministre des solidarités, accusé de viols.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                21:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de notre direct sur l’actualité politique        Nous terminons ici notre direct quotidien sur l’actualité politique, à dix-neuf jours du premier tour des élections législatives. Merci de votre lecture et de vos questions. A demain matin !                    20:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parquet national financier a ouvert une enquête pour favoritisme, corruption et trafic d’influence dans le dossier de la réhabilitation d’une halle couverte au Puy-en-Velay        L’affaire n’a rien pour assainir le climat politique qui règne au Puy-en-Velay. Mardi 29 mars, une trentaine de gendarmes, accompagnés de magistrats du Parquet national financier, ont perquisitionné les locaux de la mairie et de la communauté d’agglomération du Puy-en-Velay, et les domiciles de plusieurs personnes, dans le cadre d’une enquête pour favoritisme, corruption et trafic d’influence.                    Lire aussi :  Au Puy-en-Velay, la mairie accusée d’avoir truqué un marché public                       20:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Indexation des pensions de retraite sur l’inflation : le ministre du travail fait savoir que le nouveau gouvernement se fixait « l’objectif » du mois de juillet, dont les pensions sont versées le 9 août pour le régime général        Concernant la réforme des retraites, dont il a la charge, le nouveau ministre du travail a assuré que « le calendrier est encore en construction ». « Nous inscrirons le calendrier de cette réforme et de la concertation dans le plan d’action du gouvernement. Le président de la République nous a donné un mois pour l’élaborer », a-t-il précisé sur RTL, estimant ne pas pouvoir « préempter une date, alors même que le calendrier est en cours de construction ».                    Lire aussi :  Retraites : l’exécutif souhaite une indexation des pensions sur l’inflation valable dès juillet                       20:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives des 12 et 19 juin : de fortes disparités entre les 577 circonscriptions        Il faut environ 17 000 voix pour se maintenir au second tour dans la 3ᵉ circonscription de Vendée, mais seulement 631 à Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29 000 pour les Français d’Amérique du Nord, notent les journalistes Romain Imbach et Maxime Ferrer.                    Lire aussi :  Législatives : les fortes disparités entre les 577 circonscriptions sur le nombre d’habitants ou d’inscrits, le taux de chômage, l’âge moyen...                       20:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon ne nommerait pas dans son gouvernement un homme visé par des accusations de violences sexuelles        Jean-Luc Mélenchon ne nommerait pas dans son gouvernement un homme faisant l’objet d’accusations de violences sexuelles, s’il était désigné premier ministre au terme des élections législatives, a-t-il déclaré, mardi, lors d’un déplacement à Metz (Moselle), interrogé sur l’affaire Abad. « Je pense que quelqu’un qui ferait l’objet » d’un signalement auprès du comité de suivi contre les violences sexistes et sexuelles de La France insoumise (LFI) « ne serait pas membre du gouvernement, ça me paraît assez évident », a-t-il souligné lors d’une conférence de presse.          Damien Abad, nouveau ministre des solidarités, fait face à de graves accusations de viols formulées dans un article de Mediapart paru samedi, accusations qu’il conteste vigoureusement. « Si le gouvernement décide, pour des raisons qui lui appartiennent, que M. Abad doit rester membre du gouvernement, je suppose qu’il faudra qu’il explique pourquoi », a insisté le leader de LFI à l’issue d’un déplacement en Meurthe-et-Moselle où il est venu apporter son soutien à la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Caroline Fiat, dans la 6e circonscription du département. Jean-Luc Mélenchon n’a toutefois pas appelé le ministre à démissionner : « Nous ne sommes ni juges ni policiers, on ne va pas leur dire ce qu’ils doivent faire. »          Il a rappelé que LFI disposait d’un « mécanisme interne » pour examiner les accusations des violences sexuelles et sexistes. Ce comité de suivi avait été saisi début mai après un témoignage « relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs », qui a retiré dans la foulée sa candidature aux législatives à Vénissieux (Rhône). « Nous avons fait un choix qui n’est pas facile (…) : nous avons décidé que quoi qu’il en soit, nous croyons la parole des femmes », a souligné M. Mélenchon, évoquant un « choix lié à ce que nous avons compris de notre époque, qui consiste à ce que la peur change de camp. »                    20:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recalé un projet de reconversion de l’ancien ministre délégué aux transports Jean-Baptiste Djebbari        Cette fois-ci, c’est non. La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recalé un projet de reconversion de l’ancien ministre délégué aux transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM, selon un avis publié mardi 24 mai. Il voulait devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que l’armateur envisage de créer. M. Djebbari aurait été, à ce titre, membre du comité exécutif du géant du transport maritime.          Il a été membre du gouvernement de septembre 2019 à mai 2022. Le projet de M. Djebbari a été jugé « incompatible » avec ses anciennes fonctions en raison de « risques déontologiques substantiels », selon la Haute Autorité. Compte tenu des dossiers que l’ancien ministre a eus à gérer – l’intermodalité, l’aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes –, la HATVP estime que ce poste chez la CMA CGM provoquerait un risque de mise en cause du « fonctionnement indépendant et impartial de l’administration ».          La HATVP note, par ailleurs, que M. Djebbari a rencontré à huit reprises les cadres dirigeants de l’entreprise de transport maritime. De quoi créer « un doute légitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exercé ses fonctions gouvernementales, au regard des principes déontologiques et de l’obligation de prévention des conflits d’intérêts qui s’imposent à lui », avance la Haute Autorité.                    Lire aussi :  La reconversion de l’ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM recalée                       20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le siège français de McKinsey perquisitionné dans le cadre d’une enquête pour « blanchiment aggravé de fraude fiscale »        Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour « blanchiment aggravé de fraude fiscale », à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.                    Lire aussi :  Le siège français de McKinsey perquisitionné dans le cadre d’une enquête pour blanchiment de fraude fiscale                       19:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les chantiers urgents qui attendent le nouveau ministre de l’éducation        Le remplaçant de Jean-Michel Blanquer, l’historien Pap Ndiaye, devra parachever les chantiers engagés au cours du premier quinquennat Macron. Tout en rétablissant la confiance avec une communauté éducative échaudée par cinq années de gestion « verticale » à l’éducation nationale, écrit notre journaliste Violaine Morin.                    Lire aussi :  Revalorisations, lycée, dédoublements… Les chantiers urgents qui attendent Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation                       19:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Notre rôle est de médiatiser le je-m’en-foutisme du gouvernement face aux violences sexuelles », explique Mathilde Viot, cofondatrice de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique        Dans le rassemblement parisien contre les violences sexistes et sexuelles, les appels à la démission visent non seulement Damien Abad mais aussi les ministres de l’intérieur, Gérald Darmanin, et de la justice, Eric Dupond-Moretti. En témoignent les chants « Darmanin, démission et en prison » et les banderoles brandies par les militantes féministes, sur lesquelles on peut lire « un violeur à l’intérieur, un complice à la justice ».          « Notre rôle est de médiatiser le je-m’en-foutisme du gouvernement face aux violences sexuelles », confie au Monde Mathilde Viot, cofondatrice de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique. Un peu plus loin, Sandrine Rousseau déclare devant les caméras : « Dans toutes les entreprises, quand il y a des signalements de violences sexistes et sexuelles, l’employeur a l’obligation de mettre en œuvre des procédures pour protéger la victime ». « Là, c’est comme si le gouvernement se plaçait au-dessus des lois qui s’imposent à toutes les entreprises », estime l’ex-finaliste à la primaire des écologistes et candidate de la Nupes aux législatives.          Environ une heure et demie après le début du rassemblement, les organisatrices appellent les participants à venir se recueillir devant un cercueil noir, sur lequel on peut lire : « ci-gît la grande cause du quinquennat », celle de l’égalité entre les femmes et les hommes.          Quelques jeunes militantes du collectif Nous toutes sont venues avec des roses et vêtues de noir. Après une minute de silence, le temps d’immortaliser avec quelques photos ces funérailles symboliques, les manifestants quittent la place Saint-Augustin peu à peu.        Solène Cordier            19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription        Après la présidentielle, ce sont 577 nouvelles élections législatives qui se profilent, avec un enjeu majeur pour les principaux partis : remporter une majorité de députés à l’Assemblée nationale.          Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes : les manœuvres politiques se sont multipliées ces dernières semaines et jusqu’au 20 mai, date limite de dépôt des candidatures.          Nous avons rassemblé dans le tableau ci-dessous toutes les candidatures officielles, telles qu’enregistrées et diffusées par le ministère de l’intérieur.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats aux élections dans votre circonscription                       19:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »        Le vent de la tempête n’a pas fini de souffler sur le gouvernement Borne. Alors que le nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, est accusé de viol par deux femmes, certains membres de l’opposition estiment qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ne pouvaient pas ignorer l’existence de la plainte déposée contre lui en 2017 – depuis classée sans suite – avant de le nommer dans le nouveau gouvernement.          « Qui peut imaginer un seul instant que le président de la République, M. Macron, et que la première ministre, Mme Borne, ne savaient pas ? », a questionné Xavier Bertrand, président des Républicains (LR) de la région Hauts-de-France, mardi au micro d’Europe 1, estimant qu’« il est évident que M. Macron et Mme Borne ont fait ce choix en connaissance de cause ».          Le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a, de son côté, affirmé sur Franceinfo : « Ce qui est inquiétant, c’est que, manifestement, lui-même avait alerté, alors qu’il avait été sollicité pour être ministre, les responsables du gouvernement, je crois M. Castaner, le patron des députés de la majorité, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte. »                    Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »                       Le 24/05 à 18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une manifestation à Paris pour dire non « au gouvernement de la honte »              Lors du rassemblement contre « le gouvernement de la honte », à Paris, mardi 24 mai 2022. THOMAS COEX / AFP           Une centaine de personnes et une presse nombreuse sont réunies dans une ambiance joyeuse devant l’église Saint-Augustin, mardi soir à Paris, à l’appel de l’association de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.          Quelques élus – Alice Coffin, Sandrine Rousseau ou Danielle Simonnet –, des militantes féministes et des badauds se sont rassemblés pour dire non « au gouvernement de la honte » après qu’un article de Mediapart a révélé, samedi, que deux femmes accusaient de viol le tout nouveau ministre des solidarités, Damien Abad.          « Abad démission, Darmanin en prison » – le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a lui aussi été accusé de viol – ont scandé les manifestants, avant de procéder à un enterrement symbolique de la « grande cause du quinquennat », en faveur de l’égalité entre les femmes et les hommes.        Solène Cordier            Le 24/05 à 18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écologistes opposés à la Nupes se rassemblent pour les législatives        Plusieurs petits partis écologistes opposés à l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), comme CAP 21 ou le Mouvement des progressistes, se sont rassemblés pour les législatives, où ils présentent 250 candidats pour une « écologie qui donne envie ». « C’est le lancement d’une dynamique, parce que nous pensons indispensable d’avoir un vaste mouvement centré sur l’écologie et qui évidemment n’entre pas dans le diktat de Mélenchon et de Nupes, une écologie qui donne envie, pragmatique, qui est très républicaine, laïque et bien entendu européenne », a déclaré l’ancienne ministre de l’écologie, Corinne Lepage, lors d’une conférence de presse commune à Paris, mardi.          Ce rassemblement compte notamment CAP 21, le Mouvement des progressistes et L’Ecologie au centre de Jean-Marc Governatori – candidat à la primaire des écologistes en septembre –, trois mouvements qui faisaient partie du « pôle écologiste », cette coalition politique lancée en août 2020, avec Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Génération Ecologie et Génération.s notamment. Mais le pôle écologiste a volé en éclats après l’échec de leur candidat, Yannick Jadot, à l’élection présidentielle et ensuite l’accord de la Nupes, à laquelle seuls EELV et Génération.s ont choisi d’adhérer.          D’autres petits mouvements, comme l’Ecologie autrement, Liberté Ecologie Fraternité, Génération Animal, ainsi que des membres de EELV et de Génération.s opposés à la Nupes font également partie de ce rassemblement. « Nous avons, tous réunis, 250 candidats pour ces élections législatives » des 12 et 19 juin, a souligné Mme Lepage, mais d’autres candidats seront également soutenus par ce rassemblement. Au total, « il y aura 400 candidats écologistes » hors Nupes, a affirmé Jean-Marc Governatori.                    Le 24/05 à 18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amélie de Montchalin justifie son vote contre l’interdiction du glyphosate, Jean-Luc Mélenchon la tance        Critiquée pour avoir voté contre un amendement visant à interdire l’usage du glyphosate en 2018, la nouvelle ministre de la transition écologique, Amélie de Montchalin, a défendu son choix : « Si je ne regrette pas une chose, c’est d’avoir considéré que ce sujet était européen. (…) Oui, en tant que députée, j’avais fait un choix tout à fait assumé : nous ne pouvons pas faire cavalier seul pour n’importe quel domaine que ce soit, sinon c’est notre économie, ce sont nos producteurs, ce sont nos agriculteurs que nous laissons dans la panade. » « Je peux vous dire : la volonté est là, la conviction est là et surtout, moi, je veux des résultats et je veux être jugée sur les résultats qu’on aura », a-t-elle conclu sur France Inter ce matin.          « Montchalin ment », a réagi Jean-Luc Mélenchon quelques heures plus tard sur Twitter. « L’interdiction du glyphosate, ça devait être tout de suite. Macron a cédé pour dans trois ans, puis pour dans cinq ans. Et dans cinq ans, juste un réexamen de la situation. Macron ne pèse rien en Europe », a déploré le chef des « insoumis » et artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Sur Twitter également, le député Matthieu Orphelin, auteur de l’amendement qui visait à interdire le glyphosate, a rappelé que le texte rejeté comportait pourtant « toutes les dérogations nécessaires pour ne laisser aucun agriculteur sans solution ».                    Lire aussi :  Gouvernement Borne : Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher balaient les procès en illégitimité suivant leur nomination                       Le 24/05 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A droite, les hésitations des Républicains avant d’investir un candidat face à Eric Woerth        Face à lui, à droite, ce sera finalement Arnaud Dumontier, le maire Les Républicains (LR) de Pont-Sainte-Maxence et président de la communauté de communes des pays d’Oise. Pour les Républicains, ce ne fut pas une mince affaire de trouver l’adversaire à Eric Woerth après que ce dernier a annoncé son départ du parti pour soutenir Emmanuel Macron.          Agé de 48 ans, Arnaud Dumontier n’était pas chaud pour y aller, insistant encore il y a quelques semaines pour rappeler qu’« Eric Woerth est un véritable ami » et précisant, à chaque fois qu’il était questionné sur le sujet, qu’au cas où il irait « ce ne serait pas une candidature contre Eric Woerth mais contre la politique d’Emmanuel Macron ».          Il fut un temps question de Manoëlle Martin, vice-présidente au conseil régional, collaboratrice parlementaire de l’ancien ministre de Nicolas Sarkozy et député sortant sur cette 4e circonscription de l’Oise. Elle n’a d’ailleurs pas caché sa déception de ne pas être investie par LR. D’autres figures de la droite locale avaient également été pressenties, comme Jérôme Bascher, qui dit avoir préféré son mandat de sénateur.          Arnaud Dumontier a donc pris son temps. Il dit avoir « consulté autour de lui » et c’est par un message lapidaire sur Twitter illustré d’une simple carte en bleu de la circonscription et de ces seuls mots « 4e circonscription de l’Oise… », publié le 17 mai, qu’il a enfin confirmé qu’il irait bien. Dix jours après la diffusion de la liste des candidats dans laquelle il figurait. Au premier tour de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron a récolté 29,08 % des suffrages dans la 4e circonscription de l’Oise et Valérie Pécresse 5,97 % des voix. Eric Woerth, désormais sous l’étiquette d’Ensemble !, brigue son 4e mandat de député.        Florence Traullé            Le 24/05 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Catherine Colonna en Allemagne pour son premier déplacement à l’étranger        La nouvelle cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a réservé à l’Allemagne sa première visite à l’étranger, mardi. « Venir à Berlin en premier geste était une évidence, la coopération franco-allemande est plus que jamais nécessaire par temps de crise », a estimé la ministre des affaires étrangères lors d’une déclaration commune avec son homologue allemande, Annalena Baerbock.          La nouvelle ministre s’est dite « résolue à poursuivre cette concertation dans le sillage de la relation de confiance nouée » par le gouvernement avec son prédécesseur, Jean-Yves Le Drian. « C’est la première fois que les deux ministres [des affaires étrangères] du couple sont deux femmes, c’est une assez grande différence avec Jean-Yves Le Drian », a ironisé l’ancienne ambassadrice à Londres.          Au sujet de l’Ukraine, la ministre a souligné qu’« aucun des pays du G7 n’est en guerre contre la Russie » mais appelé à « encore renforcer notre soutien à l’Ukraine dans la durée, sur tous les plans ». La cheffe de la diplomatie a aussi évoqué l’idée controversée d’Emmanuel Macron d’une « communauté politique européenne », susceptible d’accueillir l’Ukraine ou le Royaume-Uni. « Je voudrais redire que cette idée n’est pas une alternative à l’élargissement [de l’Union européenne], il faut bien en complément faire plus et plus vite maintenant », a-t-elle assuré.          La rencontre a aussi servi à préparer les prochaines échéances internationales et européennes, en particulier le Conseil européen des 30 et 31 mai, qui portera sur la résilience énergétique européenne et le renforcement de la défense européenne, ainsi que la conférence sur les Balkans occidentaux qui se tiendra à la fin du mois de juin.                    Le 24/05 à 17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux associations d’élus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition écologique        La défense d’Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher sur leur nomination, dont nous vous parlions dans l’article publié il y a quelques minutes dans ce direct, peine à convaincre des élus interrogés par l’Agence France-Presse, qui voient dans ce nouveau ministère au mieux une « impulsion possible » pour mieux sensibiliser la population à l’urgence climatique, au pire une simple « architecture politique ».          Dans tous les cas, « les collectivités devront être aidées » et l’une des conditions de réussite sera que « l’Etat ne décide pas tout seul et ne s’englue pas dans une hypercentralisation comme on l’a vu pendant la crise sanitaire », prévient André Robert, délégué général de l’Association des petites villes de France (APVF). « Tout le monde veut faire de la transition écologique, des maires sont engagés sur ce terrain depuis longtemps et sont exemplaires en la matière. Mais il faut nous expliquer comment faire sans moyens financiers ni outils », commente pour sa part Cédric Szabo, directeur de l’Association des maires ruraux de France (AMRF) étonné, par ailleurs, de l’absence de portefeuille dédié à la ruralité, qui « représente pourtant 88 % du territoire et 33 % de la population ». De nouvelles nominations sont attendues après les législatives, rappelle le gouvernement.          Les associations d’élus relèvent que la feuille de route écologique affichée par le gouvernement se heurte sur le terrain à des considérations budgétaires, sur fond de baisse des dotations aux collectivités et de flambée des prix de l’énergie, lourde de conséquences pour certaines communes. L’autre inquiétude des élus porte sur la dimension du ministère. Il contient dans son escarcelle l’urbanisme et l’aménagement du territoire, mais également le transport et le logement, deux leviers majeurs pour influer sur les changements climatiques. Il s’agit de « dossiers lourds », fait valoir M. Szabo. Dans ce contexte, alors même que la priorité est le développement écologique, « quelle place va-t-il rester à la cohésion des territoires ? », s’interroge-t-il.                    Le 24/05 à 17:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une volonté « d’être jugées sur les résultats »        Les deux ministres, respectivement nommées à la transition écologique ainsi qu’à la cohésion territoriale et à la transition énergétique, mettent en avant leur volonté d’agir.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne : Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher balaient les procès en illégitimité suivant leur nomination                       Le 24/05 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La HATVP a considéré comme incompatible un potentiel départ de Jean-Baptiste Djebbari pour CMA CGM        La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) avait émis, le 22 mars, un avis de conformité avec réserves sur la prise de siège de l’ancien ministre délégué aux transports, Jean-Baptiste Djebbari, au sein du conseil d’administration de l’entreprise cotée Hopium, spécialisée dans la conception et la construction de voitures à moteur à hydrogène. Une péripétie de fin de mandat pour le gouvernement de Jean Castex qu’avaient expliqué, dans cet article, nos journalistes Eric Béziat et Olivier Faye.          Deux autres avis rendus, depuis, par la HATVP montrent qu’Hopium n’est pas le seul projet professionnel en cours de M. Djebbari : le 5 avril, soit onze jours avant la démission du gouvernement de Jean Castex, l’autorité avait relevé une incompatibilité entre le départ du gouvernement du ministre et son souhait de devenir vice-président exécutif le groupe CMA CGM, en charge du pôle spatial que le mastodonte du transport et de la logistique maritime, « envisage de créer », selon la HATVP.          Compte tenu des dossiers que l’ex-ministre a eu à gérer – l’intermodalité, l’aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes – la HATVP estime que ce poste provoquerait un risque de mise en cause « substantiel » du « fonctionnement indépendant et impartial de l’administration ». La HATVP note par ailleurs que M. Djebbari a rencontré à huit reprises les cadres dirigeants de  l’entreprise de transport maritime. De quoi créer « un doute légitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exercé ses fonctions gouvernementales, au regard des principes déontologiques et de l’obligation de prévention des conflits d’intérêts qui s’imposent à lui », avance l’avis.          Le 17 mai, soit au lendemain de la démission effective du gouvernement – Jean-Baptiste Djebbari traitait alors encore les affaires courantes de son ministère et défendait, dans les médias, l’absence de conflit d’intérêts que constituait, selon lui, sa nomination prochaine chez Hopium –, la HATVP émettait de nouveau un avis de compatibilité avec réserves sur la création, par M. Djebbari, d’une société de prestation de conseil.          « L’intéressé devra s’abstenir de délivrer, directement ou indirectement, des prestations à des entreprises à l’égard desquelles il aurait accompli, au cours des trois années précédant les prestations envisagées, dans le cadre de ses fonctions gouvernementales, l’un des actes mentionnés à l’article 432-13 du code pénal [qui régit les liens entre fonctionnaires et entreprises privées] », écrit la Haute Autorité, qui intime à M. Djebbari, s’il décide effectivement de créer cette entreprise, de ne pas mener de démarche avec tout membre du gouvernement ou anciens membres de cabinet pendant trois ans.                    Le 24/05 à 15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 1981, le RPR comptait devenir le parti dominant de l’opposition malgré son élimination au premier tour de la présidentielle              Archive du « Monde » du 9 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un ans, le candidat du Rassemblement pour la République (RPR), Jacques Chirac, éliminé au premier tour de l’élection présidentielle, se donnait les apparences d’un vainqueur. Faisant leur la devise du Taciturne – « Il n’est pas nécessaire d’espérer pour entreprendre ni de réussir pour persévérer », – les Chiraquiens donnaient l’impression d’avoir allègrement supporté leurs échecs successifs des dernières années, pouvait-on lire dans Le Monde daté du mardi 9 juin 1981.          « D’où viennent ces ressources d’optimisme qui semblent inépuisables et qui bravent toutes les adversités ? Comment, après tant de turbulences, les gaullistes se considèrent-ils encore comme porteurs d’un “message d’espoir” ? Comment peuvent-ils voir dans leur chef un recours toujours disponible ? », se questionnait le journaliste André Passeron.          « En quatre ans, Jacques Chirac a su constituer un mouvement de masse et développer son implantation militante à travers tout le pays. Mais, trop habitués à ne se concevoir que comme parti de gouvernement, trop longtemps maîtres ou émanation du pouvoir, les gaullistes n’ont pas su s’adapter à la situation nouvelle lorsque les leviers de l’Etat leur ont échappé », analysait-il. « De plus, l’ambiguïté de leurs positions à l’égard du président de la République de 1976 à 1981, leur présence dans la majorité malgré les critiques adressées au gouvernement Barre ont accentué l’inconfort de leur situation et paralysé leurs initiatives », écrivait encore M. Passeron.          Pour s’adapter à une situation qu’ils n’avaient jamais connue sous la Ve République, les amis de M. Chirac comptaient s’inspirer, en partie, de l’attitude que les socialistes avaient adoptée et qui leur avait si bien réussi. Ils souhaitaient donc faire, tout d’abord, porter leur effort sur la préparation des élections locales à venir, les cantonales de 1982, et surtout les municipales de 1983. En cherchant à reconquérir certains bastions provinciaux qui étaient passés à l’union de la gauche, ils espéraient surtout s’efforcer de retrouver une audience nationale qui s’était amenuisée.          En attendant, quelle stratégie voulait mettre en place M. Chirac pour les législatives des 14 et 21 juin 1981 ? « Il ne s’agit pas de contester la légitimité du nouveau chef de l’Etat ni de réaliser un troisième tour qui serait celui de la revanche », écrivait enfin André Passeron, poursuivant : « Selon une doctrine que les défenseurs de la Ve République avaient pourtant toujours dénoncée, le maire de Paris propose de créer, face aux pouvoirs que détient la gauche, un contrepoids parlementaire. »                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsLes accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droiteA l’éducation nationale, de Jean-Michel Blanquer à Pap Ndiaye, rupture… et continuitéLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-24T19:03:33+00:00","coverageEndTime":"2022-05-24T19:03:33+00:00","headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","description":"Un rassemblement s\u2019est tenu \u00e0 Paris, mardi soir, pour appeler \u00e0 la d\u00e9mission du ministre des solidarit\u00e9s, accus\u00e9 de viols.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqué par les oppositions, la HATVP a recalé un projet de reconversion de Jean-Baptiste Djebbari : l’actualité politique du mardi 24 mai","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un rassemblement s\u2019est tenu \u00e0 Paris, mardi soir, pour appeler \u00e0 la d\u00e9mission du ministre des solidarit\u00e9s, accus\u00e9 de viols.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-05-24T19:03:33+00:00"
,"endDate":"2022-05-24T19:03:33+00:00"
  Nous terminons ici notre direct quotidien sur l\u2019actualit\u00e9 politique, \u00e0 dix-neuf jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Merci de votre lecture et de vos questions. A demain matin\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-05-24T19:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T18:54:32+00:00","articleBody":"     L\u2019affaire n\u2019a rien pour assainir le climat politique qui r\u00e8gne au Puy-en-Velay. Mardi 29\u00a0mars, une trentaine de gendarmes, accompagn\u00e9s de magistrats du Parquet national financier, ont perquisitionn\u00e9 les locaux de la mairie et de la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du Puy-en-Velay, et les domiciles de plusieurs personnes, dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour favoritisme, corruption et trafic d\u2019influence.                    Lire aussi :  Au Puy-en-Velay, la mairie accus\u00e9e d\u2019avoir truqu\u00e9 un march\u00e9 public         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parquet national financier a ouvert une enqu\u00eate pour favoritisme, corruption et trafic d\u2019influence d...","dateModified":"2022-05-24T18:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T18:42:48+00:00","articleBody":"     Concernant la r\u00e9forme des retraites, dont il a la charge, le nouveau ministre du travail a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0le calendrier est encore en construction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous inscrirons le calendrier de cette r\u00e9forme et de la concertation dans le plan d\u2019action du gouvernement. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a donn\u00e9 un mois pour l\u2019\u00e9laborer\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur RTL, estimant ne pas pouvoir \u00ab\u00a0pr\u00e9empter une date, alors m\u00eame que le calendrier est en cours de construction\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Retraites\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif souhaite une indexation des pensions sur l\u2019inflation valable d\u00e8s juillet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Indexation des pensions de retraite sur l\u2019inflation\u00a0: le ministre du travail fait savoir que le nouveau...","dateModified":"2022-05-24T18:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T18:30:49+00:00","articleBody":"     Il faut environ 17\u00a0000\u00a0voix pour se maintenir au second tour dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Vend\u00e9e, mais seulement 631 \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29\u00a0000 pour les Fran\u00e7ais d\u2019Am\u00e9rique du Nord, notent les journalistes Romain Imbach et Maxime Ferrer.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a0: les fortes disparit\u00e9s entre les 577 circonscriptions sur le nombre d\u2019habitants ou d\u2019inscrits, le taux de ch\u00f4mage, l\u2019\u00e2ge moyen...         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0des 12 et 19\u00a0juin\u00a0: de fortes disparit\u00e9s entre les 577 circonscriptions","dateModified":"2022-05-24T18:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T18:22:00+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon ne nommerait pas dans son gouvernement un homme faisant l\u2019objet d\u2019accusations de violences sexuelles, s\u2019il \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 premier ministre au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, mardi, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Metz (Moselle), interrog\u00e9 sur l\u2019affaire Abad. \u00ab\u00a0Je pense que quelqu\u2019un qui ferait l\u2019objet\u00a0\u00bb d\u2019un signalement aupr\u00e8s du comit\u00e9 de suivi contre les violences sexistes et sexuelles de La France insoumise (LFI) \u00ab\u00a0ne serait pas membre du gouvernement, \u00e7a me para\u00eet assez \u00e9vident\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Damien Abad, nouveau ministre des solidarit\u00e9s, fait face \u00e0 de graves accusations de viols formul\u00e9es dans un article de Mediapart paru samedi, accusations qu\u2019il conteste vigoureusement. \u00ab\u00a0Si le gouvernement d\u00e9cide, pour des raisons qui lui appartiennent, que M. Abad doit rester membre du gouvernement, je suppose qu\u2019il faudra qu\u2019il explique pourquoi\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le leader de LFI \u00e0 l\u2019issue d\u2019un d\u00e9placement en Meurthe-et-Moselle o\u00f9 il est venu apporter son soutien \u00e0 la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Caroline Fiat, dans la 6e circonscription du d\u00e9partement. Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a toutefois pas appel\u00e9 le ministre \u00e0 d\u00e9missionner\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes ni juges ni policiers, on ne va pas leur dire ce qu\u2019ils doivent faire.\u00a0\u00bb          Il a rappel\u00e9 que LFI disposait d\u2019un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme interne\u00a0\u00bb pour examiner les accusations des violences sexuelles et sexistes. Ce comit\u00e9 de suivi avait \u00e9t\u00e9 saisi d\u00e9but mai apr\u00e8s un t\u00e9moignage \u00ab\u00a0relatant des faits suppos\u00e9s de violences sexuelles reproch\u00e9es \u00e0 Taha Bouhafs\u00a0\u00bb, qui a retir\u00e9 dans la foul\u00e9e sa candidature aux l\u00e9gislatives \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne). \u00ab\u00a0Nous avons fait un choix qui n\u2019est pas facile (\u2026)\u00a0: nous avons d\u00e9cid\u00e9 que quoi qu\u2019il en soit, nous croyons la parole des femmes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. M\u00e9lenchon, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0choix li\u00e9 \u00e0 ce que nous avons compris de notre \u00e9poque, qui consiste \u00e0 ce que la peur change de camp.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon ne nommerait pas dans son gouvernement un homme vis\u00e9 par des accusations de violences...","dateModified":"2022-05-24T18:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T18:15:26+00:00","articleBody":"     Cette fois-ci, c\u2019est non. La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recal\u00e9 un projet de reconversion de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports Jean-Baptiste Djebbari chez l\u2019armateur CMA CGM, selon un avis publi\u00e9 mardi 24\u00a0mai. Il voulait devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif charg\u00e9 du p\u00f4le spatial que l\u2019armateur envisage de cr\u00e9er. M.\u00a0Djebbari aurait \u00e9t\u00e9, \u00e0 ce titre, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif du g\u00e9ant du transport maritime.          Il a \u00e9t\u00e9 membre du gouvernement de septembre\u00a02019 \u00e0 mai\u00a02022. Le projet de M.\u00a0Djebbari a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00ab\u00a0incompatible\u00a0\u00bb avec ses anciennes fonctions en raison de \u00ab\u00a0risques d\u00e9ontologiques substantiels\u00a0\u00bb, selon la Haute Autorit\u00e9. Compte tenu des dossiers que l\u2019ancien ministre a eus \u00e0 g\u00e9rer \u2013 l\u2019intermodalit\u00e9, l\u2019aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes \u2013, la HATVP estime que ce poste chez la CMA CGM provoquerait un risque de mise en cause\u00a0du \u00ab\u00a0fonctionnement ind\u00e9pendant et impartial de l\u2019administration\u00a0\u00bb.          La HATVP note, par ailleurs, que M. Djebbari a rencontr\u00e9 \u00e0 huit reprises les cadres dirigeants de l\u2019entreprise de transport maritime. De quoi cr\u00e9er \u00ab\u00a0un doute l\u00e9gitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exerc\u00e9 ses fonctions gouvernementales, au regard des principes d\u00e9ontologiques et de l\u2019obligation de pr\u00e9vention des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qui s\u2019imposent \u00e0 lui\u00a0\u00bb, avance la Haute Autorit\u00e9.                    Lire aussi :  La reconversion de l\u2019ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l\u2019armateur CMA CGM recal\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recal\u00e9 un projet de reconversion de l\u2019an...","dateModified":"2022-05-24T18:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T18:00:23+00:00","articleBody":"     Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour \u00ab\u00a0blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate du S\u00e9nat sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques.                    Lire aussi :  Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0blanchiment aggrav...","dateModified":"2022-05-24T18:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T17:45:10+00:00","articleBody":"     Le rempla\u00e7ant de Jean-Michel Blanquer, l\u2019historien Pap Ndiaye, devra parachever les chantiers engag\u00e9s au cours du premier quinquennat Macron. Tout en r\u00e9tablissant la confiance avec une communaut\u00e9 \u00e9ducative \u00e9chaud\u00e9e par cinq ann\u00e9es de gestion \u00ab\u00a0verticale\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale, \u00e9crit notre journaliste Violaine Morin.                    Lire aussi :  Revalorisations, lyc\u00e9e, d\u00e9doublements\u2026 Les chantiers urgents qui attendent Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chantiers urgents qui attendent le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation","dateModified":"2022-05-24T17:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T17:38:53+00:00","articleBody":"     Dans le rassemblement parisien contre les violences sexistes et sexuelles, les appels \u00e0 la d\u00e9mission visent non seulement Damien Abad mais aussi les ministres de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et de la justice, Eric Dupond-Moretti. En t\u00e9moignent les chants \u00ab\u00a0Darmanin, d\u00e9mission et en prison\u00a0\u00bb et les banderoles brandies par les militantes f\u00e9ministes, sur lesquelles on peut lire \u00ab\u00a0un violeur \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, un complice \u00e0 la justice\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre r\u00f4le est de m\u00e9diatiser le je-m\u2019en-foutisme du gouvernement face aux violences sexuelles\u00a0\u00bb, confie au Monde Mathilde Viot, cofondatrice de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique. Un peu plus loin, Sandrine Rousseau d\u00e9clare devant les cam\u00e9ras\u00a0: \u00ab\u00a0Dans toutes les entreprises, quand il y a des signalements de violences sexistes et sexuelles, l\u2019employeur a l\u2019obligation de mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures pour prot\u00e9ger la victime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u00e0, c\u2019est comme si le gouvernement se pla\u00e7ait au-dessus des lois qui s\u2019imposent \u00e0 toutes les entreprises\u00a0\u00bb, estime l\u2019ex-finaliste \u00e0 la primaire des \u00e9cologistes et candidate de la Nupes aux l\u00e9gislatives.          Environ une heure et demie apr\u00e8s le d\u00e9but du rassemblement, les organisatrices appellent les participants \u00e0 venir se recueillir devant un cercueil noir, sur lequel on peut lire\u00a0: \u00ab\u00a0ci-g\u00eet la grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb, celle de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.          Quelques jeunes militantes du collectif Nous toutes sont venues avec des roses et v\u00eatues de noir. Apr\u00e8s une minute de silence, le temps d\u2019immortaliser avec quelques photos ces fun\u00e9railles symboliques, les manifestants quittent la place Saint-Augustin peu \u00e0 peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre r\u00f4le est de m\u00e9diatiser le\u00a0je-m\u2019en-foutisme du gouvernement face aux violences sexuelles\u00a0\u00bb, ex...","dateModified":"2022-05-24T17:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T17:30:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, ce sont 577\u00a0nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se profilent, avec un enjeu majeur pour les principaux partis\u00a0: remporter une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes\u00a0: les man\u0153uvres politiques se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res semaines et jusqu\u2019au 20\u00a0mai, date limite de d\u00e9p\u00f4t des candidatures.          Nous avons rassembl\u00e9 dans le tableau ci-dessous toutes les candidatures officielles, telles qu\u2019enregistr\u00e9es et diffus\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats aux \u00e9lections dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats aux \u00e9lections dans votre circonscripti...","dateModified":"2022-05-24T17:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T17:19:27+00:00","articleBody":"     Le vent de la temp\u00eate n\u2019a pas fini de souffler sur le gouvernement Borne. Alors que le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, Damien Abad, est\u00a0accus\u00e9 de viol par deux femmes, certains membres de l\u2019opposition estiment qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ne pouvaient pas ignorer l\u2019existence de la plainte d\u00e9pos\u00e9e contre lui en\u00a02017 \u2013 depuis class\u00e9e sans suite \u2013 avant de le nommer dans le nouveau gouvernement.          \u00ab\u00a0Qui peut imaginer un seul instant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0Macron, et que la premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0Borne, ne savaient pas\u00a0?\u00a0\u00bb, a questionn\u00e9 Xavier Bertrand, pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion Hauts-de-France, mardi\u00a0au micro d\u2019Europe 1, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0il est \u00e9vident que M.\u00a0Macron et Mme\u00a0Borne ont fait ce choix en connaissance de cause\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 sur Franceinfo\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui est inqui\u00e9tant, c\u2019est que, manifestement, lui-m\u00eame avait alert\u00e9, alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 pour \u00eatre ministre, les responsables du gouvernement, je crois M.\u00a0Castaner, le patron des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l\u2019ex\u00e9cutif a fait le choix de\u00a0le\u00a0nommer \u00ab\u00a0en\u00a0connaissance de cause\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l\u2019ex\u00e9cutif a fait le cho...","dateModified":"2022-05-24T17:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:55:37+00:00","articleBody":"           Lors du rassemblement contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, mardi 24 mai 2022. THOMAS COEX \/ AFP           Une centaine de personnes et une presse nombreuse sont r\u00e9unies dans une ambiance joyeuse devant l\u2019\u00e9glise Saint-Augustin, mardi soir \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019association de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.          Quelques \u00e9lus \u2013 Alice Coffin, Sandrine Rousseau ou Danielle Simonnet \u2013, des militantes f\u00e9ministes et des badauds se sont rassembl\u00e9s pour dire non \u00ab\u00a0au gouvernement de la honte\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019un article de Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, samedi, que deux femmes accusaient de viol le tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad.          \u00ab\u00a0Abad d\u00e9mission, Darmanin en prison\u00a0\u00bb \u2013 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a lui aussi \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de viol \u2013 ont scand\u00e9 les manifestants, avant de proc\u00e9der \u00e0 un enterrement symbolique de la \u00ab\u00a0grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb, en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b56adc8_5277478-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestation \u00e0 Paris pour dire non \u00ab\u00a0au gouvernement de la honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T17:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:39:53+00:00","articleBody":"     Plusieurs petits partis \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), comme CAP 21 ou le Mouvement des progressistes, se sont rassembl\u00e9s pour les l\u00e9gislatives, o\u00f9 ils pr\u00e9sentent 250 candidats pour une \u00ab\u00a0\u00e9cologie qui donne envie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le lancement d\u2019une dynamique, parce que nous pensons indispensable d\u2019avoir un vaste mouvement centr\u00e9 sur l\u2019\u00e9cologie et qui \u00e9videmment n\u2019entre pas dans le diktat de M\u00e9lenchon et de Nupes, une \u00e9cologie qui donne envie, pragmatique, qui est tr\u00e8s r\u00e9publicaine, la\u00efque et bien entendu europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9cologie, Corinne Lepage, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Paris, mardi.          Ce rassemblement compte notamment CAP\u00a021, le Mouvement des progressistes et L\u2019Ecologie au centre de Jean-Marc Governatori \u2013 candidat \u00e0 la primaire des \u00e9cologistes en septembre \u2013, trois mouvements qui faisaient partie du \u00ab\u00a0p\u00f4le \u00e9cologiste\u00a0\u00bb, cette coalition politique lanc\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02020, avec Europe Ecologie-Les Verts\u00a0(EELV), G\u00e9n\u00e9ration Ecologie et G\u00e9n\u00e9ration.s notamment. Mais le p\u00f4le \u00e9cologiste a vol\u00e9 en \u00e9clats apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur candidat, Yannick Jadot, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ensuite l\u2019accord de la Nupes, \u00e0 laquelle seuls EELV et G\u00e9n\u00e9ration.s ont choisi d\u2019adh\u00e9rer.          D\u2019autres petits mouvements, comme l\u2019Ecologie autrement, Libert\u00e9 Ecologie Fraternit\u00e9, G\u00e9n\u00e9ration Animal, ainsi que des membres de EELV et de G\u00e9n\u00e9ration.s oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes font \u00e9galement partie de ce rassemblement. \u00ab\u00a0Nous avons, tous r\u00e9unis, 250 candidats pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb des 12 et 19\u00a0juin, a soulign\u00e9 Mme Lepage, mais d\u2019autres candidats seront \u00e9galement soutenus par ce rassemblement. Au total, \u00ab\u00a0il y aura 400 candidats \u00e9cologistes\u00a0\u00bb hors Nupes, a affirm\u00e9 Jean-Marc Governatori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes se rassemblent pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-24T17:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:24:05+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9e pour avoir vot\u00e9 contre un amendement visant \u00e0 interdire l\u2019usage du glyphosate en\u00a02018, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, a d\u00e9fendu son choix\u00a0: \u00ab\u00a0Si je ne regrette pas une chose, c\u2019est d\u2019avoir consid\u00e9r\u00e9 que ce sujet \u00e9tait europ\u00e9en. (\u2026) Oui, en tant que d\u00e9put\u00e9e, j\u2019avais fait un choix tout \u00e0 fait assum\u00e9\u00a0: nous ne pouvons pas faire cavalier seul pour n\u2019importe quel domaine que ce soit, sinon c\u2019est notre \u00e9conomie, ce sont nos producteurs, ce sont nos agriculteurs que nous laissons dans la panade.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je peux vous dire\u00a0: la volont\u00e9 est l\u00e0, la conviction est l\u00e0 et surtout, moi, je veux des r\u00e9sultats et je veux \u00eatre jug\u00e9e sur les r\u00e9sultats qu\u2019on aura\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu sur France Inter ce matin.          \u00ab\u00a0Montchalin ment\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Jean-Luc M\u00e9lenchon quelques heures plus tard sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction du glyphosate, \u00e7a devait \u00eatre tout de suite. Macron a c\u00e9d\u00e9 pour dans trois ans, puis pour dans cinq\u00a0ans. Et dans cinq\u00a0ans, juste un r\u00e9examen de la situation. Macron ne p\u00e8se rien en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le chef des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et artisan de la\u00a0Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Sur Twitter \u00e9galement, le d\u00e9put\u00e9 Matthieu Orphelin, auteur de l\u2019amendement qui visait \u00e0 interdire le glyphosate, a rappel\u00e9 que le texte rejet\u00e9 comportait pourtant \u00ab\u00a0toutes les d\u00e9rogations n\u00e9cessaires pour ne laisser aucun agriculteur sans solution\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin justifie son vote contre l\u2019interdiction du glyphosate, Jean-Luc M\u00e9lenchon la tanc...","dateModified":"2022-05-24T16:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T16:01:59+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 lui, \u00e0 droite, ce sera finalement Arnaud Dumontier, le maire Les R\u00e9publicains (LR) de Pont-Sainte-Maxence et pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 de communes des pays d\u2019Oise. Pour les R\u00e9publicains, ce ne fut pas une mince affaire de trouver l\u2019adversaire \u00e0 Eric Woerth apr\u00e8s que ce dernier a annonc\u00e9 son d\u00e9part du parti pour soutenir Emmanuel Macron.          Ag\u00e9 de 48\u00a0ans, Arnaud Dumontier n\u2019\u00e9tait pas chaud pour y aller, insistant encore il y a quelques semaines pour rappeler qu\u2019\u00ab\u00a0Eric Woerth est un v\u00e9ritable ami\u00a0\u00bb et pr\u00e9cisant, \u00e0 chaque fois qu\u2019il \u00e9tait questionn\u00e9 sur le sujet, qu\u2019au cas o\u00f9 il irait \u00ab\u00a0ce ne serait pas une candidature contre Eric Woerth mais contre la politique d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Il fut un temps question de Mano\u00eblle Martin, vice-pr\u00e9sidente au conseil r\u00e9gional, collaboratrice parlementaire de l\u2019ancien ministre de Nicolas Sarkozy et d\u00e9put\u00e9 sortant sur cette 4e circonscription de l\u2019Oise. Elle n\u2019a d\u2019ailleurs pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception de ne pas \u00eatre investie par LR. D\u2019autres figures de la droite locale avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pressenties, comme J\u00e9r\u00f4me Bascher, qui dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 son mandat de s\u00e9nateur.          Arnaud Dumontier a donc pris son temps. Il dit avoir \u00ab\u00a0consult\u00e9 autour de lui\u00a0\u00bb et c\u2019est par un message lapidaire sur Twitter illustr\u00e9 d\u2019une simple carte en bleu de la circonscription et de ces seuls mots \u00ab\u00a04e circonscription de l\u2019Oise\u2026\u00a0\u00bb, publi\u00e9 le 17\u00a0mai, qu\u2019il a enfin confirm\u00e9 qu\u2019il irait bien. Dix jours apr\u00e8s la diffusion de la liste des candidats dans laquelle il figurait. Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron a r\u00e9colt\u00e9 29,08\u00a0% des suffrages dans la 4e circonscription de l\u2019Oise et Val\u00e9rie P\u00e9cresse 5,97\u00a0% des voix. Eric Woerth, d\u00e9sormais sous l\u2019\u00e9tiquette d\u2019Ensemble\u00a0!, brigue son 4e mandat de d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite, les h\u00e9sitations des R\u00e9publicains avant d\u2019investir un candidat face \u00e0 Eric Woerth","dateModified":"2022-05-24T16:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:46:13+00:00","articleBody":"     La nouvelle cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne sa premi\u00e8re visite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, mardi. \u00ab\u00a0Venir \u00e0 Berlin en premier geste \u00e9tait une \u00e9vidence, la coop\u00e9ration franco-allemande est plus que jamais n\u00e9cessaire par temps de crise\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lors d\u2019une d\u00e9claration commune avec son homologue allemande, Annalena Baerbock.          La nouvelle ministre s\u2019est dite \u00ab\u00a0r\u00e9solue \u00e0 poursuivre cette concertation dans le sillage de la relation de confiance nou\u00e9e\u00a0\u00bb par le gouvernement avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Yves Le Drian. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que les deux ministres [des affaires \u00e9trang\u00e8res] du couple sont deux femmes, c\u2019est une assez grande diff\u00e9rence avec Jean-Yves Le Drian\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 l\u2019ancienne ambassadrice \u00e0 Londres.          Au sujet de l\u2019Ukraine, la ministre a soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun des pays du G7 n\u2019est en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb mais appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0encore renforcer notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine dans la dur\u00e9e, sur tous les plans\u00a0\u00bb. La cheffe de la diplomatie a aussi \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e controvers\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, susceptible d\u2019accueillir l\u2019Ukraine ou le Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je voudrais redire que cette id\u00e9e n\u2019est pas une alternative \u00e0 l\u2019\u00e9largissement [de l\u2019Union europ\u00e9enne], il faut bien en compl\u00e9ment faire plus et plus vite maintenant\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          La rencontre a aussi servi \u00e0 pr\u00e9parer les prochaines \u00e9ch\u00e9ances internationales et europ\u00e9ennes, en particulier le Conseil europ\u00e9en des 30 et 31\u00a0mai, qui portera sur la r\u00e9silience \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne et le renforcement de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, ainsi que la conf\u00e9rence sur les Balkans occidentaux qui se tiendra \u00e0 la fin du mois de juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Catherine Colonna en Allemagne pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-05-24T15:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:23:52+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher sur leur nomination, dont nous vous parlions dans l\u2019article publi\u00e9 il y a quelques minutes dans ce direct, peine \u00e0 convaincre des \u00e9lus interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, qui voient dans ce nouveau minist\u00e8re au mieux une \u00ab\u00a0impulsion possible\u00a0\u00bb pour mieux sensibiliser la population \u00e0 l\u2019urgence climatique, au pire une simple \u00ab\u00a0architecture politique\u00a0\u00bb.          Dans tous les cas, \u00ab\u00a0les collectivit\u00e9s devront \u00eatre aid\u00e9es\u00a0\u00bb et l\u2019une des conditions de r\u00e9ussite sera que \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne d\u00e9cide pas tout seul et ne s\u2019englue pas dans une hypercentralisation comme on l\u2019a vu pendant la crise sanitaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Andr\u00e9 Robert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Association des petites villes de France (APVF). \u00ab\u00a0Tout le monde veut faire de la transition \u00e9cologique, des maires sont engag\u00e9s sur ce terrain depuis longtemps et sont exemplaires en la mati\u00e8re. Mais il faut nous expliquer comment faire sans moyens financiers ni outils\u00a0\u00bb, commente pour sa part C\u00e9dric Szabo, directeur de l\u2019Association des maires ruraux de France (AMRF) \u00e9tonn\u00e9, par ailleurs, de l\u2019absence de portefeuille d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la ruralit\u00e9, qui \u00ab\u00a0repr\u00e9sente pourtant\u00a088\u00a0% du territoire et 33\u00a0% de la population\u00a0\u00bb. De nouvelles nominations sont attendues apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, rappelle le gouvernement.          Les associations d\u2019\u00e9lus rel\u00e8vent que la feuille de route \u00e9cologique affich\u00e9e par le gouvernement se heurte sur le terrain \u00e0 des consid\u00e9rations budg\u00e9taires, sur fond de baisse des dotations aux collectivit\u00e9s et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, lourde de cons\u00e9quences pour certaines communes. L\u2019autre inqui\u00e9tude des \u00e9lus porte sur la dimension du minist\u00e8re. Il contient dans son escarcelle l\u2019urbanisme et l\u2019am\u00e9nagement du territoire, mais \u00e9galement le transport et le logement, deux leviers majeurs pour influer sur les changements climatiques. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0dossiers lourds\u00a0\u00bb, fait valoir M. Szabo. Dans ce contexte, alors m\u00eame que la priorit\u00e9 est le d\u00e9veloppement \u00e9cologique, \u00ab\u00a0quelle place va-t-il rester \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux associations d\u2019\u00e9lus locaux demandent plus de moyens pour mener la transition \u00e9cologique","dateModified":"2022-05-24T15:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T15:14:19+00:00","articleBody":"     Les deux ministres, respectivement nomm\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique ainsi qu\u2019\u00e0 la coh\u00e9sion territoriale et \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mettent en avant leur volont\u00e9 d\u2019agir.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une volont\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019\u00eatre jug\u00e9es sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T14:15:38+00:00","articleBody":"     La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique (HATVP) avait \u00e9mis, le 22\u00a0mars, un avis de conformit\u00e9 avec r\u00e9serves sur la prise de si\u00e8ge de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Jean-Baptiste Djebbari, au sein du conseil d\u2019administration de l\u2019entreprise cot\u00e9e Hopium, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception et la construction de voitures \u00e0 moteur \u00e0 hydrog\u00e8ne. Une p\u00e9rip\u00e9tie de fin de mandat pour le gouvernement de Jean Castex qu\u2019avaient expliqu\u00e9, dans cet article, nos journalistes Eric B\u00e9ziat et Olivier Faye.          Deux autres avis rendus, depuis, par la HATVP montrent qu\u2019Hopium n\u2019est pas le seul projet professionnel en cours de M. Djebbari\u00a0: le 5\u00a0avril, soit onze jours avant la d\u00e9mission du gouvernement de Jean Castex, l\u2019autorit\u00e9 avait relev\u00e9 une incompatibilit\u00e9 entre le d\u00e9part du gouvernement du ministre et son souhait de devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif le groupe CMA CGM, en charge du p\u00f4le spatial que le mastodonte du transport et de la logistique maritime, \u00ab\u00a0envisage de cr\u00e9er\u00a0\u00bb, selon la HATVP.          Compte tenu des dossiers que l\u2019ex-ministre a eu \u00e0 g\u00e9rer \u2013 l\u2019intermodalit\u00e9, l\u2019aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes \u2013 la HATVP estime que ce poste provoquerait un risque de mise en cause\u00a0\u00ab\u00a0substantiel\u00a0\u00bb\u00a0du\u00a0\u00ab\u00a0fonctionnement ind\u00e9pendant et impartial de l\u2019administration\u00a0\u00bb. La HATVP note par ailleurs que M. Djebbari a rencontr\u00e9 \u00e0 huit reprises les cadres dirigeants de  l\u2019entreprise de transport maritime. De quoi cr\u00e9er\u00a0\u00ab\u00a0un doute l\u00e9gitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exerc\u00e9 ses fonctions gouvernementales, au regard des principes d\u00e9ontologiques et de l\u2019obligation de pr\u00e9vention des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qui s\u2019imposent \u00e0 lui\u00a0\u00bb, avance l\u2019avis.          Le 17\u00a0mai, soit au lendemain de la d\u00e9mission effective du gouvernement \u2013 Jean-Baptiste Djebbari traitait alors encore les affaires courantes de son minist\u00e8re et d\u00e9fendait, dans les m\u00e9dias, l\u2019absence de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats que constituait, selon lui, sa nomination prochaine chez Hopium \u2013, la HATVP \u00e9mettait de nouveau un avis de compatibilit\u00e9 avec r\u00e9serves sur la cr\u00e9ation, par M. Djebbari, d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de prestation de conseil.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9ress\u00e9 devra s\u2019abstenir de d\u00e9livrer, directement ou indirectement, des prestations \u00e0 des entreprises \u00e0 l\u2019\u00e9gard desquelles il aurait accompli, au cours des trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant les prestations envisag\u00e9es, dans le cadre de ses fonctions gouvernementales, l\u2019un des actes mentionn\u00e9s \u00e0 l\u2019article\u00a0432-13 du code p\u00e9nal [qui r\u00e9git les liens entre fonctionnaires et entreprises priv\u00e9es]\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Haute Autorit\u00e9, qui intime \u00e0 M. Djebbari, s\u2019il d\u00e9cide effectivement de cr\u00e9er cette entreprise, de ne pas mener de d\u00e9marche avec tout membre du gouvernement ou anciens membres de cabinet pendant trois ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La HATVP a consid\u00e9r\u00e9 comme incompatible un potentiel d\u00e9part de Jean-Baptiste Djebbari pour CMA CGM","dateModified":"2022-05-24T15:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:58:47+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 9 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un\u00a0ans, le candidat du Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR), Jacques Chirac, \u00e9limin\u00e9 au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, se donnait les apparences d\u2019un vainqueur. Faisant leur la devise du Taciturne \u2013 \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire d\u2019esp\u00e9rer pour entreprendre ni de r\u00e9ussir pour pers\u00e9v\u00e9rer\u00a0\u00bb, \u2013 les Chiraquiens donnaient l\u2019impression d\u2019avoir all\u00e8grement support\u00e9 leurs \u00e9checs successifs des derni\u00e8res ann\u00e9es, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mardi\u00a09\u00a0juin\u00a01981.          \u00ab\u00a0D\u2019o\u00f9 viennent ces ressources d\u2019optimisme qui semblent in\u00e9puisables et qui bravent toutes les adversit\u00e9s\u00a0? Comment, apr\u00e8s tant de turbulences, les gaullistes se consid\u00e8rent-ils encore comme porteurs d\u2019un \u201cmessage d\u2019espoir\u201d\u00a0? Comment peuvent-ils voir dans leur chef un recours toujours disponible\u00a0?\u00a0\u00bb, se questionnait le journaliste Andr\u00e9 Passeron.          \u00ab\u00a0En quatre ans, Jacques Chirac a su constituer un mouvement de masse et d\u00e9velopper son implantation militante \u00e0 travers tout le pays. Mais, trop habitu\u00e9s \u00e0 ne se concevoir que comme parti de gouvernement, trop longtemps ma\u00eetres ou \u00e9manation du pouvoir, les gaullistes n\u2019ont pas su s\u2019adapter \u00e0 la situation nouvelle lorsque les leviers de l\u2019Etat leur ont \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, analysait-il. \u00ab\u00a0De plus, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de leurs positions \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de 1976 \u00e0 1981, leur pr\u00e9sence dans la majorit\u00e9 malgr\u00e9 les critiques adress\u00e9es au gouvernement Barre ont accentu\u00e9 l\u2019inconfort de leur situation et paralys\u00e9 leurs initiatives\u00a0\u00bb, \u00e9crivait encore M. Passeron.          Pour s\u2019adapter \u00e0 une situation qu\u2019ils n\u2019avaient jamais connue sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, les amis de M. Chirac comptaient s\u2019inspirer, en partie, de l\u2019attitude que les socialistes avaient adopt\u00e9e et qui leur avait si bien r\u00e9ussi. Ils souhaitaient donc faire, tout d\u2019abord, porter leur effort sur la pr\u00e9paration des \u00e9lections locales \u00e0 venir, les cantonales de 1982, et surtout les municipales de 1983. En cherchant \u00e0 reconqu\u00e9rir certains bastions provinciaux qui \u00e9taient pass\u00e9s \u00e0 l\u2019union de la gauche, ils esp\u00e9raient surtout s\u2019efforcer de retrouver une audience nationale qui s\u2019\u00e9tait amenuis\u00e9e.          En attendant, quelle strat\u00e9gie voulait mettre en place M. Chirac pour les l\u00e9gislatives\u00a0des 14 et 21\u00a0juin\u00a01981\u00a0? \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de contester la l\u00e9gitimit\u00e9 du nouveau chef de l\u2019Etat ni de r\u00e9aliser un troisi\u00e8me tour qui serait celui de la revanche\u00a0\u00bb, \u00e9crivait enfin Andr\u00e9 Passeron, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Selon une doctrine que les d\u00e9fenseurs de la Ve\u00a0R\u00e9publique avaient pourtant toujours d\u00e9nonc\u00e9e, le maire de Paris propose de cr\u00e9er, face aux pouvoirs que d\u00e9tient la gauche, un contrepoids parlementaire.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/b8303f5_1653400235194-1981-06-09-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a01981, le RPR comptait devenir le parti dominant de l\u2019opposition malgr\u00e9 son \u00e9liminat...","dateModified":"2022-05-24T14:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:21:48+00:00","articleBody":"     Il faut environ 17\u00a0000\u00a0voix pour se maintenir au second tour dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de Vend\u00e9e, mais seulement 631 \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, et plus de 29\u00a0000 pour les Fran\u00e7ais d\u2019Am\u00e9rique du Nord.                    Lire aussi :  Les fortes disparit\u00e9s entre les 577 circonscriptions sur le nombre d\u2019habitants ou d\u2019inscrits, le taux de ch\u00f4mage, l\u2019\u00e2ge moyen...         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le second tour plus ou moins accessible en fonction des circonscriptions","dateModified":"2022-05-24T13:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T13:13:28+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent discr\u00e8te dans la campagne, Marine Le Pen a assur\u00e9 mardi \u00ab\u00a0\u00eatre bien l\u00e0\u00a0\u00bb pour la bataille des l\u00e9gislatives, notamment dans le sud de la France, o\u00f9 Eric Zemmour lui fait concurrence. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0, je suis bien l\u00e0. Je m\u00e8ne la bataille des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur le march\u00e9 de Marignane (Bouches-du-Rh\u00f4ne) l\u2019ancienne pr\u00e9tendante d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, qui a r\u00e9uni 41,5\u00a0% des voix au second tour de la pr\u00e9sidentielle.          Venue lundi et mardi soutenir les seize candidats du Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rh\u00f4ne, d\u00e9partement qui abrite la plus grosse f\u00e9d\u00e9ration du parti, la cheffe de file du RN a confi\u00e9 au quotidien La Provence vouloir prendre \u00ab\u00a0du recul\u00a0\u00bb. Elle songe ainsi \u00e0 quitter la t\u00eate du parti pour \u00ab\u00a0mettre [son] \u00e9nergie\u00a0\u00bb dans la pr\u00e9sidence du groupe des d\u00e9put\u00e9s RN, a-t-elle expliqu\u00e9 lors d\u2019un point presse. Il faut quinze \u00e9lus pour constituer un groupe\u00a0: Marine Le Pen en ambitionne \u00ab\u00a0au moins soixante\u00a0\u00bb.          Dans la 12e circonscription de Vitrolles, o\u00f9 sa candidature a rassembl\u00e9 60\u00a0% des voix au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle esp\u00e8re tout particuli\u00e8rement conjurer la mal\u00e9diction et faire \u00e9lire son conseiller Franck Allisio. Ni Jean-Pierre Stirbois, l\u2019ancien bras droit de son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen, ni Bruno M\u00e9gret, le \u00ab\u00a0f\u00e9lon\u00a0\u00bb, ni l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 RN Jean-Lin Lacapelle n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019y faire \u00e9lire d\u00e9put\u00e9. A Marignane, c\u2019est le d\u00e9put\u00e9 sortant de droite Eric Diard, crois\u00e9 sur le march\u00e9, qu\u2019elle cible\u00a0: \u00ab\u00a0Je viens te d\u00e9loger\u00a0\u00bb, lance-t-elle, l\u2019accusant d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0demi-macroniste\u00a0\u00bb puisque Ensemble\u00a0! ne pr\u00e9sente aucun candidat face \u00e0 lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0, je suis bien l\u00e0. Je m\u00e8ne la bataille des l\u00e9g...","dateModified":"2022-05-24T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#467108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T12:46:31+00:00","articleBody":"     Cette enqu\u00eate porte sur d\u2019\u00e9ventuels faits de \u00ab\u00a0blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\u00a0\u00bb. Un rapport s\u00e9natorial avait accus\u00e9 d\u2019\u00e9vasion fiscale le cabinet de conseil am\u00e9ricain, auquel le gouvernement a fait largement appel pour des missions au cours du quinquennat.                    Lire aussi :  Affaire McKinsey\u00a0: les raisons qui ont pouss\u00e9 le Parquet national financier \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte apr\u00e8s un rapport s\u00e9natorial publi\u00e9 le 17\u00a0mars","dateModified":"2022-05-24T12:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:42:04+00:00","articleBody":"     Une perquisition est en cours au si\u00e8ge fran\u00e7ais du cabinet de conseil McKinsey situ\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es, a appris l\u2019Agence France-Presse, cet apr\u00e8s-midi, aupr\u00e8s du Parquet national financier. Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aggrav\u00e9e. Les entit\u00e9s fran\u00e7aises du cabinet McKinsey \u00e9taient accus\u00e9es dans un rapport s\u00e9natorial d\u2019avoir mis en place un montage fiscal leur permettant de ne verser aucun imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s entre\u00a02011 et\u00a02020. Ce dernier avait not\u00e9 l\u2019influence grandissante du cabinet et plus g\u00e9n\u00e9ralement des cabinets de conseil dans l\u2019appareil d\u2019Etat.          Le recours du gouvernement \u00e0 ce cabinet am\u00e9ricain pour \u00e9pauler l\u2019ex\u00e9cutif dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en janvier\u00a02021, en plus de celle de la fin de campagne pr\u00e9sidentielle. Olivier Dussopt et Am\u00e9lie de Montchalin, alors ministres des comptes publics et de la fonction publique, avaient m\u00eame men\u00e9 une conf\u00e9rence de presse le 30\u00a0mars pour justifier les d\u00e9penses de l\u2019Etat.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, l\u2019entreprise a confirm\u00e9 \u00ab\u00a0la tenue d\u2019op\u00e9rations de visite (\u2026) au cours desquelles l\u2019ensemble des informations requises ont \u00e9t\u00e9 fournies\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le cabinet collabore pleinement avec les autorit\u00e9s publiques\u00a0\u00bb, a fait savoir McKinsey r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0que le cabinet respecte les r\u00e8gles fiscales et sociales fran\u00e7aises qui lui sont applicables\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  McKinsey et Macron\u00a0: le vrai et le faux sur la pol\u00e9mique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fi...","dateModified":"2022-05-24T16:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:31:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique appelle \u00e0 un rassemblement \u00e0 18\u00a0h\u00a030 \u00e0 Paris pour d\u00e9noncer\u00a0\u00ab\u00a0un gouvernement de la honte\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la nomination de Damien Abad, accus\u00e9 de viol et de violences sexuelles par deux femmes.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 le gouvernement vient de refaire de la lutte contre les violences faites aux femmes sa \u201cgrande cause du quinquennat\u201d et qu\u2019Olivia Gr\u00e9goire, porte-parole du gouvernement, encourage la lib\u00e9ration de la parole, il est inconcevable de garder au gouvernement un homme accus\u00e9 de viol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mathilde Viot, une des cofondatrices de cette association, qui a par ailleurs tweet\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0pas de quartier pour les sexistes Darmanin, Dupond-Moretti, Guerini\u00a0\u00bb.          L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, qui a transmis les t\u00e9moignages des accusatrices de M.\u00a0Abad \u00e0 des cadres de LRM et LR, se veut\u00a0\u00ab\u00a0le relais de la question des violences sexuelles en politique\u00a0\u00bb. L\u2019observatoire plaide pour la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la politique des hommes mis en cause pour violences sexuelles et sexistes et demande \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019une structure d\u2019Etat qui prenne en charge ce travail de veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestation contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb pr\u00e9vue en fin d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-24T12:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T11:02:19+00:00","articleBody":"     Maintenant que la liste officielle des candidats est connue, focus sur les circonscriptions parisiennes o\u00f9 sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dans le reste de la France.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T11:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:30:29+00:00","articleBody":"     Dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, le chef de l\u2019Etat a emport\u00e9 45 % des votes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Ces circonscriptions\u00a0\u2013\u00a0tr\u00e8s demand\u00e9es\u00a0\u2013\u00a0sont souvent utilis\u00e9es par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour parachuter des personnalit\u00e9s \u00ab\u00a0amies\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022 : les circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, une diaspora plut\u00f4t pro-Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019\u00e9tranger, les circonscriptions sont favorables \u00e0 Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-05-24T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:13:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous m'\u00e9clairer sur les partis \"Ensemble !\" ? Est-il normal de nommer un parti en utilisant un nom d\u00e9j\u00e0 existant ? Merci.    Perplexe         Bonjour,          Cette pratique n\u2019est pas \u00ab\u00a0normale\u00a0\u00bb. Une mise en demeure a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Richard Ferrand ainsi qu\u2019aux sept partis composants Ensemble\u00a0! pour cesser d\u2019utiliser ce nom par Ensemble\u00a0!, le nom du mouvement proche de La France insoumise. \u00ab\u00a0Notre mouvement, Ensemble\u00a0! Mouvement pour une alternative de gauche \u00e9cologique et solidaire, entend ainsi prot\u00e9ger son nom de l\u2019inadmissible plagiat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 son encontre, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9quipe d\u2019animation nationale du mouvement Ensemble\u00a0! dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi\u00a021\u00a0mai.\u00a0Le rapt ne peut \u00eatre une orientation politique. Nous demanderons, par un r\u00e9f\u00e9r\u00e9, \u00e0 la justice de se prononcer rapidement sur l\u2019utilisation ill\u00e9gitime de notre nom pour \u00e9viter une injustice flagrante.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T10:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T10:07:22+00:00","articleBody":"    \"Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e8gle tacite mise en place en 2007 sous le mandat de Nicolas Sarkozy, respect\u00e9e depuis par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\" \r\nIls remontent le temps ?    bb         Bonjour,          Il fallait bien s\u00fbr lire \u00ab\u00a0successeurs\u00a0\u00bb, et cela a bien \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Merci pour votre vigilance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T10:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:45:50+00:00","articleBody":"     R\u00e9torsions indirectes, contr\u00f4le des subventions\u2026 Le pr\u00e9sident Les\u00a0R\u00e9publicains de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes est accus\u00e9 d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 un Etat dans l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0syst\u00e8me Wauquiez\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9 en Haute-Loire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes de Laurent Wauquiez ","dateModified":"2022-05-24T09:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:20:54+00:00","articleBody":"     Au micro de BFM-TV ce matin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et ancienne ministre de l\u2019industrie, Agn\u00e8s Pannier-Runacher a r\u00e9pondu aux accusations en ill\u00e9gitimit\u00e9 formul\u00e9es \u00e0 son encontre par plusieurs associations. \u00ab\u00a0Tout le monde a la fibre \u00e9colo, car le sujet c\u2019est de sauver la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pannier-Runacher sur BFM, r\u00e9pondant aux critiques des organisations \u00e9cologistes comme Greenpeace qui a tweet\u00e9 que \u00ab\u00a0les personnalit\u00e9s choisies\u00a0\u00bb pour superviser les questions climatiques au sein du nouveau gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019ont pas d\u2019exp\u00e9rience sp\u00e9cifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux si ce n\u2019est une croyance aveugle dans les chim\u00e8res de la croissance verte et des technologies qui n\u2019existent pas\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019assume d\u2019\u00eatre une technicienne, de travailler beaucoup, de conna\u00eetre mes dossiers, ce sont des sujets compliqu\u00e9s qui ne peuvent \u00eatre confi\u00e9s \u00e0 des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles, il faut \u00eatre dans les actes\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Je crois que le plus simple, c\u2019est de dire que ma mission est de sortir la France des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Ce que je construis, c\u2019est une politique \u00e9nerg\u00e9tique qui permet de se passer du carburant, de se passer du fuel, de se passer du gaz naturel et donc de s\u2019appuyer sur d\u2019autres modes de production d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, sans pr\u00e9ciser d\u2019\u00e9ch\u00e9ances.          L\u2019\u00e9cologie, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas un sujet nouveau pour moi\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Pannier-Runacher. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action que j\u2019ai port\u00e9e dans le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des sites industriels\u00a0\u00bb et au plan de relance, la France a \u00ab\u00a0r\u00e9duit de 3,6\u00a0millions de tonnes \u00e9quivalent CO2\u00a0\u00bb ses \u00e9missions, a-t-elle ajout\u00e9, en citant aussi \u00ab\u00a0le contenu \u00e9cologique fort\u00a0\u00bb du plan d\u2019investissement France\u00a02030, et son travail sur la \u00ab\u00a0simplification des proc\u00e9dures\u00a0\u00bb pour d\u00e9ployer de nouvelles \u00e9nergies renouvelables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique affirme \u00ab\u00a0assumer d\u2019\u00eatre une technicienne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-24T09:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T09:06:44+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live,\n\nQuelle est la justification du principe \"un ministre qui perd aux l\u00e9gislatives doit d\u00e9missionner\" ? \nEn quoi un \u00e9chec dans une circonscription devrait avoir un impact national ? \n\nNe serait-ce pas plus logique de dire \"un ministre qui gagne aux l\u00e9gislatives doit d\u00e9missionner pour honorer son mandat\" ?\n\nMerci.    Koudou         Bonjour,          Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e8gle tacite mise en place en\u00a02007 sous le mandat de Nicolas Sarkozy, respect\u00e9e depuis par ses successeurs. \u00ab\u00a0Franchement, la logique, c\u2019est que quand on est battu, \u00e7a veut dire qu\u2019on n\u2019a pas le soutien du peuple et qu\u2019on ne peut pas rester au gouvernement\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 ce sujet \u00e0 l\u2019\u00e9poque.          Un mandat de d\u00e9put\u00e9 dure cinq ans, et c\u2019est souvent plus long que la mission au sein du gouvernement pour un ministre. C\u2019est la raison non invoqu\u00e9e pour laquelle les ministres sont parfois candidats. C\u2019est un moyen pour eux de rester dans la vie politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T10:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:40:36+00:00","articleBody":"     Dans plusieurs circonscriptions bretonnes, la campagne l\u00e9gislative patine pour les candidats investis par Ensemble\u00a0!, coalition rassemblant les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. La faute, notamment, \u00e0 la multiplication de candidatures dissidentes jug\u00e9es suffisamment cr\u00e9dibles pour imposer une clarification aux repr\u00e9sentants d\u2019Ensemble\u00a0!          Richard Ferrand, Fran\u00e7ois Bayrou, Edouard Philippe, Stanislas Guerini ont ainsi cosign\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse, ce lundi 23\u00a0mai, pour rappeler le nom de celui ou celle d\u00e9fendant officiellement le projet du chef de l\u2019Etat dans les circonscriptions concern\u00e9es. Il s\u2019agit de Lysiane M\u00e9tayer (5e\u00a0circonscription du Morbihan), Marc Coatan\u00e9a (2e\u00a0circonscription du Finist\u00e8re) et Micka\u00ebl Cosson (1re\u00a0circonscription des C\u00f4tes-d\u2019Armor). Le texte pr\u00e9cise\u00a0:          \u00ab\u00a0Si d\u2019autres candidats se revendiquent comme appartenant \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, il s\u2019agit d\u2019une usurpation. Des proc\u00e9dures seront engag\u00e9es \u00e0 leur encontre, car cette confusion ne peut persister.\u00a0\u00bb          Les dissidents vis\u00e9s sont Ronan Loas, maire de Pl\u0153meur et candidat dans la 5e\u00a0circonscription du Morbihan, Jean-Charles Larsonneur, d\u00e9put\u00e9 sortant si\u00e9geant au sein du groupe Agir ensemble et candidat dans\u00a0la 2e\u00a0circonscription du Finist\u00e8re et Thierry Simeli\u00e8re, maire de Saint-Quay-Portrieux et candidat dans la 1re\u00a0circonscription des C\u00f4tes-d\u2019Armor. Malgr\u00e9 la mise au point, ces \u00e9lus locaux maintiennent leur\u00a0candidature sans ciller. Soutenu par diff\u00e9rents maires de sa circonscription dont celui de Lorient, Ronan Loas, ancien responsable r\u00e9gional d\u2019Horizons, d\u00e9clare\u00a0:          \u00ab\u00a0Etre dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est une d\u00e9cision politique qui ne n\u00e9cessite aucune autorisation. Ce communiqu\u00e9, un copier-coller, montre un m\u00e9pris des \u00e9lecteurs qui choisissent en toute libert\u00e9 leur d\u00e9put\u00e9. (\u2026) Je si\u00e9gerai au sein du groupe Horizons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e qui fait partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9, mais au contraire une grande transparence, tout le reste n\u2019est que tambouille politicienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bretagne, Ensemble\u00a0! promet des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de trois candidats dissidents","dateModified":"2022-05-24T09:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:16:11+00:00","articleBody":"     La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la 9e\u00a0circonscription de Paris \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de LCI ce matin. Elle est revenue sur le cas Damien Abad dont elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission ou la mise en retrait du gouvernement. \u00ab\u00a0Le gouvernement envoie ce message\u00a0: s\u2019il se dit innocent on va a priori le croire, mais ce n\u2019est pas parce qu\u2019il se dit innocent qu\u2019il est innocent, a-t-elle dit. L\u00e0, le message qui est envoy\u00e9 aux femmes me semble \u00eatre un message compliqu\u00e9 et d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, qui consiste \u00e0 dire ce que vous avez v\u00e9cu on ne vous croit pas.\u00a0\u00bb          Pour Mme Rousseau, le gouvernement pourrait envoyer un signal en d\u00e9mettant de ses fonctions M.\u00a0Abad. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a un message fort politique \u00e0 envoyer. Ce message politique, \u00e7a aurait pu \u00eatre de dire pendant six mois on le met de c\u00f4t\u00e9, et on fait cette enqu\u00eate, et si dans six mois il n\u2019y a rien, alors on s\u2019engage \u00e0 le r\u00e9int\u00e9grer dans le gouvernement.\u00a0\u00bb           Il y a un probl\u00e8me avec la compr\u00e9hension des violences sexuelles et des m\u00e9canismes des violences sexuelles, cela me semble \u00e9vident. Je ne dis pas que Damien Abad est coupable, je dis qu\u2019il y a un principe de pr\u00e9caution, il y a un devoir d\u2019exemplarit\u00e9 du gouvernement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concernant l\u2019affaire Abad, \u00ab\u00a0il y a un devoir d\u2019exemplarit\u00e9 du gouvernement\u00a0\u00bb, selon Sandrine Rou...","dateModified":"2022-05-24T08:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T08:06:54+00:00","articleBody":"    les retraites des fonctionnaires seront elles index\u00e9es?    nilla        Bonjour, apparemment seules les retraites du r\u00e9gime de base seraient concern\u00e9es par l'augmentation annonc\u00e9e et non les r\u00e9gimes dits sp\u00e9ciaux. Qu'en sera-t-il pour les pensions des fonctions publiqes (retraites de l'Etat, CNRACL, fonction publique hospitali\u00e8re ) ?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse et, plus g\u00e9n\u00e9ralement,  merci pour tous vos \"live\". Bonne journ\u00e9e     FAL         Bonjour,          Les pensions de retraite des fonctionnaires ne font pas partie du r\u00e9gime de base, mais elles seront aussi concern\u00e9es par la revalorisation \u00e9voqu\u00e9e par le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T08:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:47:22+00:00","articleBody":"     Xavier Bertrand, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion Hauts-de-France, \u00e9tait ce matin au micro d\u2019Europe 1.          Interrog\u00e9 au sujet des deux accusations de viol ciblant l\u2019ancien chef des d\u00e9put\u00e9s LR Damien Abad, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron vendredi apr\u00e8s sa nomination comme ministre des solidarit\u00e9s, M.\u00a0Bertrand a affirm\u00e9\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a que la justice qui peut se prononcer\u00a0\u00bb.          Selon lui, l\u2019ex\u00e9cutif a forc\u00e9ment eu connaissance, au minimum, de l\u2019une des accusations, celle qui a fait l\u2019objet d\u2019une plainte en\u00a02017, avant d\u2019\u00eatre class\u00e9e sans suite\u00a0: \u00ab\u00a0Qui peut imaginer un seul instant que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0Macron, et que la premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0Borne ne savaient pas\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand vous \u00eates nomm\u00e9 ministre aujourd\u2019hui, vous avez \u00e0 la fois une forme d\u2019enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie politique, les imp\u00f4ts qui sont sollicit\u00e9s pour savoir s\u2019il n\u2019y a pas de probl\u00e8me dans le dossier fiscal, et la justice est aussi interrog\u00e9e pour savoir s\u2019il y a pu y avoir des plaintes \u00e0 un moment donn\u00e9 ou un autre, des plaintes class\u00e9es ou non\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          M.\u00a0Bertrand a ajout\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Je connais Damien Abad, il en a forc\u00e9ment parl\u00e9 de ce sujet, car la question qui est pos\u00e9e c\u2019est \u201cest-ce qu\u2019il y a quoi que ce soit qui peut venir perturber la vie gouvernementale\u00a0?\u201d Il est \u00e9vident que M.\u00a0Macron et Mme\u00a0Borne ont fait ce choix en connaissance de cause.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La vraie question, c\u2019est est-ce que les deux t\u00eates de l\u2019ex\u00e9cutif sont totalement align\u00e9es sur ce dossier\u00a0? Il faut leur poser la question\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous savions qu\u2019il y avait eu des plaintes qui avaient \u00e9t\u00e9 class\u00e9es sans suite il y a de nombreuses ann\u00e9es\u00a0\u00bb, pas plus, a-t-il par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 au sujet de sa famille politique LR, que M.\u00a0Abad a quitt\u00e9e jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0M. Macron et Mme Borne ont fait ce choix en connaissance de cause\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-05-24T07:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:43:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nMerci pour le live. Quand le gouvernement annonce qu'il va indexer les retraites sur l'inflation, cela signifie-t-il que le m\u00eame taux sera appliqu\u00e9 indiff\u00e9remment aux grosses retraites et petites retraites ? Quid d'une accentuation de l'\u00e9cart des revenus ?    Dubitatif          Bonjour,          Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9lement sur le taux qui sera appliqu\u00e9 pour augmenter les pensions de retraite. Il est possible qu\u2019il faille encore attendre apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour avoir des pr\u00e9cisions sur cette question. De m\u00eame, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 question d\u2019une diff\u00e9renciation entre les pensions \u00e9lev\u00e9es et les moins \u00e9lev\u00e9es lors des diff\u00e9rentes prises de parole de l\u2019ex\u00e9cutif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T07:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:15:58+00:00","articleBody":"     Au sujet des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a affirm\u00e9 sur Franceinfo mardi matin\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif, c\u2019est d\u2019avoir des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national partout. Il y a plus de 150\u00a0circonscriptions o\u00f9 nous d\u00e9passons les 50\u00a0% au second tour. Donc, je dis aux Fran\u00e7ais\u00a0: c\u2019est de votre responsabilit\u00e9 que de nous donner de la force pour vous d\u00e9fendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ne laissez pas les pleins pouvoirs \u00e0 Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je dis aux Fran\u00e7ais \u201cvoyez l\u2019efficacit\u00e9 que nous avons en \u00e9tant 6\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 577\u201d, donc, donnez-nous 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est 15\u00a0fois plus, et vous allez voir que l\u2019on peut agir pour [vous] d\u00e9fendre et [vous] prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9.          Questionn\u00e9 au sujet d\u2019Eric Zemmour, rival d\u2019extr\u00eame droite de Mme\u00a0Le Pen et candidat aux l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription du Var pour Reconqu\u00eate\u00a0!, et qui y affrontera un candidat du RN, Philippe Lottiaux, Jordan Bardella a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0si nous [le RN] ne devions pas \u00eatre au second tour, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment Eric Zemmour \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On voit que le candidat du Rassemblement national a plus de chances de l\u2019emporter qu\u2019Eric Zemmour. C\u2019est toujours \u00e7a l\u2019\u00e9ternelle question\u00a0: avec Eric Zemmour, on t\u00e9moigne, avec le Rassemblement national, on peut remporter cette circonscription.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du parti d\u2019extr\u00eame droite, Jordan Bardella, dont le mandat court \u00ab\u00a0jusqu\u2019au 10\u00a0septembre\u00a0\u00bb et qui pourrait \u00eatre candidat si Mme\u00a0Le Pen ne souhaite pas redevenir cheffe de file du parti, n\u2019a pas voulu en dire plus, estimant que le RN est \u00ab\u00a0encore en campagne\u00a0\u00bb pour le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour que sont les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9fl\u00e9chirons \u00e0 tout cela cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Jordan Bardella appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9lire 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national","dateModified":"2022-05-24T07:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:10:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elisabeth Borne fait un geste envers les acteurs de la biodiversit\u00e9             Pour son premier d\u00e9placement, hier, au Jardin des plantes \u00e0 Paris, Am\u00e9lie de Montchalin \u00e9tait avec la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.          \u00ab\u00a0On ne peut pas dire que ce soit un bon signal\u00a0\u00bb, avait\u00a0regrett\u00e9 Allain Bougrain-Dubourg, ancien animateur de l\u2019\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision \u00ab\u00a0Terre des b\u00eates\u00a0\u00bb, aujourd\u2019hui pr\u00e9sident de la Ligue pour la protection des oiseaux (LPO), concernant la nomination de ces deux novices en \u00e9cologie \u00e0 ces postes-cl\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T07:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, Am\u00e9lie de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique sous la tutelle de la premi\u00e8re ministre, s\u2019est expliqu\u00e9e sur ses convictions \u00e9cologiques. \u00ab\u00a0Ce qui est vrai, c\u2019est que je n\u2019ai jamais eu ma carte \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts. Mais j\u2019ai des convictions tr\u00e8s fortes sur le changement climatique et sur la biodiversit\u00e9 parce que je fais partie d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui est celle qui a vu d\u00e9j\u00e0 tous ces changements devenir concrets\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, avant de poursuivre\u00a0:           Je suis une femme d\u2019efficacit\u00e9, et le choix du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la premi\u00e8re ministre tel qu\u2019ils m\u2019ont pr\u00e9sent\u00e9 la mission qu\u2019il me confiait, ce n\u2019est pas d\u2019envoyer un signal politique \u00e0 un \u00e9lectorat, ce n\u2019est pas de faire de l\u2019\u00e9cologie politique, c\u2019est de mener une politique \u00e9cologique qui procure aux Fran\u00e7ais du vivre mieux partout gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9cologie.           Pour elle, \u00ab\u00a0l\u2019efficacit\u00e9 [qu\u2019elle] porte, c\u2019est que les Fran\u00e7ais voient la transition \u00e9cologique comme la mani\u00e8re de vivre mieux, pas de vivre moins bien, pas de sortir de tous les mod\u00e8les \u00e9conomiques et d\u2019imaginer la grande r\u00e9volution. Je pense que c\u2019est bien une transition\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une femme d\u2019efficacit\u00e9\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9c...","dateModified":"2022-05-24T07:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T07:00:47+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail. Ce qui est inqui\u00e9tant, c\u2019est que manifestement, lui-m\u00eame avait alert\u00e9 alors qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 pour \u00eatre ministre, les responsables du gouvernement, je crois M.\u00a0Castaner, le patron des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jordan Bardella sur Franceinfo au sujet des accusations de viol dont fait l\u2019objet l\u2019ex-chef de file des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Damien Abad, nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, vendredi.          Si le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les violences faites aux femmes doivent \u00eatre combattues avec la plus grande force\u00a0\u00bb, il a soulign\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0de sympathie particuli\u00e8re pour Damien Abad\u00a0\u00bb mais affirm\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0ne participerai[t] pas au tribunal m\u00e9diatique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail et c\u2019est \u00e0 la justice d\u2019en tirer toutes les conclusions (\u2026). Je pense que la mise en examen ne vaut pas culpabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 la justice de faire son travail\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Bardella, qu...","dateModified":"2022-05-24T07:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:52:13+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN) et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Franceinfo. Interrog\u00e9 sur la nomination de l\u2019historien Pap Ndiaye, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, qu\u2019il a critiqu\u00e9 d\u00e8s son annonce, rejoint par le reste de l\u2019extr\u00eame droite et une partie de la droite, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 estimer que ce dernier est un \u00ab\u00a0un militant woke\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0anti-Blanquer\u00a0\u00bb, quand bien m\u00eame il ne partageait pas la ligne politique du pr\u00e9c\u00e9dent ministre de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est un renvoi d\u2019ascenseur \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, a fait valoir M.\u00a0Bardella, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Il a poursuivi ses attaques envers l\u2019universitaire en affirmant\u00a0:           Il a eu des d\u00e9clarations particuli\u00e8rement incendiaires. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et compter les Blancs \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Paris quand on est chercheur. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique et parler d\u2019un racisme structurel dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. On ne peut pas \u00eatre ministre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et avoir en charge l\u2019\u00e9ducation de nos enfants et faire un parall\u00e8le douteux, \u00e0 \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb en juin\u00a02020 entre la police fran\u00e7aise aujourd\u2019hui, sous entendu dans les banlieues, et la police de Vichy telle qu\u2019elle \u00e9tait en place sous le mar\u00e9chal P\u00e9tain.           Citant par exemple l\u2019essayiste Rapha\u00ebl Enthoven ou la figure de la gauche souverainiste Jean-Pierre Chev\u00e8nement, M.\u00a0Bardella a estim\u00e9 que la nomination de M.\u00a0Ndiaye d\u00e9clenchait aussi \u00ab\u00a0l\u2019inqui\u00e9tude de beaucoup de gens, y compris de gens qui ont vot\u00e9 pour M. Macron (\u2026) avec qui on peut avoir des d\u00e9saccords, mais qui ont toujours eu un discours r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Ainsi le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN estime que \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron donne quitus encore une fois \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie woke, qui a pour but de d\u00e9construire l\u2019histoire de France, de d\u00e9construire les principes de la R\u00e9publique et de donner des gages \u00e0 tous les communautarismes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Donc, voil\u00e0 les id\u00e9ologies antir\u00e9publicaines, antifran\u00e7aises, racialistes et haineuses, qu\u2019Emmanuel Macron l\u00e9gitime et met \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nomination de Pap Ndiaye \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: Jordan Bardella estime qu\u2019Emmanu...","dateModified":"2022-05-24T07:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:48:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi les retraites et pas les salaires ? Ce sont bien les salaires qui paient les retraites ?    Marie         Bonjour Marie,          Le gouvernement ne peut pas augmenter les salaires. Il peut simplement augmenter le salaire minimal, qui est le smic. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 au 1er\u00a0mai, en raison de l\u2019inflation galopante. Il est d\u00e9sormais \u00e0\u00a01\u00a0302,64\u00a0euros net.          Pour les retraites, il s\u2019agit de toutes les pensions de base (hors r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux) qui seront index\u00e9es sur l\u2019inflation. Pour le moment, on n\u2019ignore encore quel taux sera appliqu\u00e9. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre derni\u00e8re question, les salaires des actifs financent bien les pensions des retrait\u00e9s.                    Lire aussi :  Le smic augmentera de 2,65\u00a0% le 1er\u00a0mai et\u00a0d\u00e9passera 1\u00a0300\u00a0euros net         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqu\u00e9 par les oppositions, la HATVP a recal\u00e9 un projet de re...","dateModified":"2022-05-24T06:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:38:06+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la prolongation des aides \u00e0 l\u2019apprentissage pour les entreprises, qui s\u2019ach\u00e8vent le 30\u00a0juin, le ministre du travail s\u2019est prononc\u00e9 en faveur de leur prolongation.          \u00ab\u00a0Il y a quatre ans, nous \u00e9tions \u00e0 300\u00a0000 apprentis par an, nous sommes \u00e0 700\u00a0000. L\u2019objectif est \u00e0 un million. Pour atteindre un million, il faut prolonger l\u2019apprentissage (\u2026) au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Et ensuite, \u00e7a d\u00e9pendra de la loi de finances pour 2023. Puisque l\u2019ancien ministre du budget que je suis peut rappeler que les aides sont vot\u00e9es ann\u00e9e par ann\u00e9e dans les budgets\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 au micro de RTL M.\u00a0Dussopt.          Interrog\u00e9 sur le RSA que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite conditionner \u00e0 des heures d\u2019activit\u00e9s, le ministre a donn\u00e9 plusieurs pistes. \u00ab\u00a0Le RSA est un droit. L\u2019objectif que l\u2019on a, c\u2019est que les gens sortent du RSA et pour sortir du RSA, il faut proposer aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA des parcours d\u2019insertion et de retour vers l\u2019emploi. \u00c7a n\u2019est pas forc\u00e9ment des heures de travail, \u00e7a peut \u00eatre de la formation, de l\u2019accompagnement. L\u2019essentiel, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019emploi, puisque le RSA ne doit pas \u00eatre une trappe \u00e0 pauvret\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les aides aux entreprises pour l\u2019apprentissage \u00ab\u00a0prolong\u00e9es au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-05-24T06:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:29:39+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la date \u00e0 laquelle la r\u00e9forme des retraites allait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s, Olivier Dussopt n\u2019a pas pu donner de date pr\u00e9cise. \u00ab\u00a0Il faut d\u2019abord commencer par la concertation et du dialogue, a-t-il dit. C\u2019est la m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et d\u00e8s aujourd\u2019hui, je commence \u00e0 rencontrer les partenaires sociaux, pas seulement sur la question des retraites. Il y a mille sujets la formation, les conditions de travail, la sant\u00e9 au travail, le pouvoir d\u2019achat et nous aurons des discussions sur l\u2019ensemble des sujets.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je souhaite aussi que nous puissions nous appuyer sur des hypoth\u00e8ses macro\u00e9conomiques, des hypoth\u00e8ses de travail que nous devons confier au Conseil d\u2019orientation des retraites et nous inscrirons le calendrier de cette r\u00e9forme et de sa pr\u00e9paration dans le cadre du plan d\u2019action du gouvernement. Le pr\u00e9sident nous a fix\u00e9 un mois pour l\u2019arr\u00eater.\u00a0\u00bb Relanc\u00e9 par le journaliste, M.\u00a0Dussopt a dit qu\u2019il ne pouvait pas \u00ab\u00a0pr\u00e9empter une date alors m\u00eame que le calendrier est en cours de construction\u00a0\u00bb.          L\u2019indexation des retraites est li\u00e9e pour lui \u00e0 une mesure de pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Oui, quand je parle d\u2019indexation, si on tient compte d\u2019une inflation \u00e0 4\u00a0%, cela signifie que pour une pension \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros, c\u2019est un gain d\u2019environ 45\u00a0euros par mois. \u00c7a n\u2019est pas n\u00e9gligeable et \u00e7a permet de faire face \u00e0 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu.          Pour justifier la r\u00e9forme malgr\u00e9 l\u2019opposition des syndicats, M.\u00a0Dussopt a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le conseil d\u2019orientation des retraites dit qu\u2019entre cette ann\u00e9e et 2027-2028, le d\u00e9ficit moyen des r\u00e9gimes de retraite va \u00eatre entre 9 et 11\u00a0milliards d\u2019euros. Pour moi, c\u2019est un probl\u00e8me financier et le conseil d\u2019orientation dit que ce d\u00e9ficit ira vers 16\u00a0milliards en\u00a02032. Donc, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de retrouver l\u2019\u00e9quilibre.\u00a0C\u2019est l\u2019objet de la recherche d\u2019un consensus.\u00a0\u00bb          Le ministre du plein-emploi en a profit\u00e9 pour \u00e9gratigner la retraite \u00e0 60\u00a0ans propos\u00e9e par la Nupes. \u00ab\u00a0J\u2019entends M.\u00a0M\u00e9lenchon dire la retraite \u00e0 60\u00a0ans, sans bouger le nombre d\u2019annuit\u00e9s, \u00e7a ne tient pas et en plus, \u00e7a ne tient pas financi\u00e8rement non plus. On ne peut pas promettre aux gens une retraite \u00e0 60\u00a0ans avec 42\u00a0annuit\u00e9s. \u00c7a veut dire que tout le monde travaillerait bien au-del\u00e0 ou alors serait fortement d\u00e9cot\u00e9. Et on ne peut pas promettre une r\u00e9forme qui co\u00fbterait 50\u00a0milliards d\u2019euros par an.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concernant la r\u00e9forme des retraites, \u00ab\u00a0il faut d\u2019abord commencer par de la concertation et du dialogu...","dateModified":"2022-05-24T10:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T06:08:27+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de RTL ce matin, Olivier Dussopt, nouveau ministre du travail, de l\u2019insertion et du plein-emploi s\u2019est exprim\u00e9 concernant la promesse d\u2019Emmanuel Macron d\u2019indexer les pensions de retraite sur l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Cette indexation, d\u00e8s que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, avec le souhait qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat seront saisis d\u2019un texte qui porte sur le pouvoir d\u2019achat qui permettra d\u2019indexer les pensions de retraite, a-t-il commenc\u00e9 par r\u00e9pondre. Je pense au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, aux pensions de base puisque les compl\u00e9mentaires rel\u00e8vent des partenaires sociaux, a-t-il poursuivi. Ce que nous voulons, c\u2019est que cette indexation sur l\u2019inflation soit valable pour les retraites du mois de juillet, d\u00e8s le versement des retraites du mois de juillet. Je pr\u00e9cise par exemple que dans le cas du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, la retraite du mois de juillet est vers\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt et donc c\u2019est notre objectif que l\u2019indexation entre en vigueur \u00e0 cette date.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019objectif du gouvernement est que l\u2019indexation des retraites sur l\u2019inflation \u00ab\u00a0entre en vigueur l...","dateModified":"2022-05-24T06:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:56:44+00:00","articleBody":"     Le parti Les R\u00e9publicains tente de prendre ses distances avec l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ralli\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.                    Lire aussi :  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez Les R\u00e9publicains aussi, l\u2019affaire Abad provoque la g\u00eane","dateModified":"2022-05-24T06:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:55:42+00:00","articleBody":"     Sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France 2, Olivia Gr\u00e9goire, la parole du gouvernement est revenue sur le cas Damien Abad, qui embarrasse le gouvernement. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorit\u00e9, a commenc\u00e9 par d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire. Dans ces cas il y a l\u2019enjeu du r\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9. La justice, par deux fois, s\u2019est exprim\u00e9e et a class\u00e9 cette plainte sans suite.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On s\u2019en remet \u00e0 la justice dans les affaires qui concernent la parole de l\u2019un contre la parole de l\u2019autre. C\u2019est le pilier de notre d\u00e9mocratie et il est important de le pr\u00e9server sinon c\u2019est le retour \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 brutale et animale. La justice est le fondement de notre d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les chiffres que vous citez sont importants, a r\u00e9agi Mme Gr\u00e9goire apr\u00e8s que la journaliste lui a rappel\u00e9 que la plupart des plaintes pour viols ou harc\u00e8lement sexuel sont class\u00e9es sans suite. Et c\u2019est pour \u00e7a que depuis cinq ans le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique met autant d\u2019argent et de financement et de travail. Nous formons les policiers dans tous les commissariats et les juristes (\u2026) Cela fait des ann\u00e9es que ce probl\u00e8me existe, il faut qu\u2019il soit mieux financ\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0S\u2019il existait d\u2019autres femmes, si le parquet \u00e9tait saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l\u2019action du gouvernement, pas les hypoth\u00e8ses.\u00a0\u00bb Est-ce la justice ou les \u00e9lecteurs qui d\u00e9cident lorsque Damien Abad dit que ce sont aux \u00e9lecteurs de trancher\u00a0? \u00ab\u00a0En plus de la justice, Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle en jeu dans le cadre des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.          Olivia Gr\u00e9goire a ensuite \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur Eric Dupond-Moretti, qui est rest\u00e9 ministre malgr\u00e9 sa mise en examen pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas une r\u00e8gle qui pourrait convenir \u00e0 chaque sp\u00e9cificit\u00e9 de ces cas. Ce sont des situations diff\u00e9rentes, des objets de plainte diff\u00e9rents\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la porte-parole du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On s\u2019en remet \u00e0 la justice dans les affaires qui concernent la parole de l\u2019un contre la parole de...","dateModified":"2022-05-24T06:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:38:51+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen continue son d\u00e9placement dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.          A 12\u00a0heures, Jordan Bardella est attendu dans l\u2019Aube pour soutenir les candidats du Rassemblement national engag\u00e9s dans les l\u00e9gislatives.          A 14\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le dirigeant de La France insoumise et leader de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a programm\u00e9 un d\u00e9placement en Meurthe-et-Moselle en soutien \u00e0 Caroline Fiat et \u00e0 son suppl\u00e9ant Julien H\u00e9zard.          A 18\u00a0heures, une manifestation contre \u00ab\u00a0le gouvernement de la honte\u00a0\u00bb est pr\u00e9vue\u00a0\u00e0 l\u2019appel de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.\u00a0Cet organisme avait signal\u00e9 les accusations de viols visant Damien Abad, tout nouveau ministre des solidarit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce mardi 24\u00a0mai","dateModified":"2022-05-24T05:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html#466121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/24/l-actualite-politique-en-direct-une-manifestation-a-paris-pour-dire-non-au-gouvernement-de-la-honte_6127427_823448.html","datePublished":"2022-05-24T05:30:19+00:00","articleBody":"     Nous sommes mardi 24\u00a0mai et il est 7\u00a0h\u00a030. Vous en avez l\u2019habitude, c\u2019est le d\u00e9but de notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-05-24T05:32:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/a480287_1651742527402-abad.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/25/19-12">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le ministre du travail a rencontré Laurent Berger, mardi. Le leader de la centrale cédétiste a salué la « volonté de travailler avec une méthode qui soit celle de la concertation et du dialogue ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Olivier Dussopt lance un cycle de rencontres avec les partenaires sociaux en recevant la CFDT      Le ministre du travail a rencontré Laurent Berger, mardi. Le leader de la centrale cédétiste a salué la « volonté de travailler avec une méthode qui soit celle de la concertation et du dialogue ».          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 19h09, mis à jour hier à 21h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, à l’Elysée (Paris), le 23 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Vingt-quatre heures après sa prise de fonctions, le nouveau ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt, a engagé, mardi 24 mai, un cycle de rencontres bilatérales avec les partenaires sociaux. Premier invité : Laurent Berger. Le secrétaire général de la CFDT a été reçu durant une heure avec la numéro deux de sa confédération, Marylise Léon, et deux secrétaires nationaux – Yvan Ricordeau et Frédéric Sève. Le fait que ces séries d’échanges commencent par la centrale cédétiste n’est sans doute pas anodin : Emmanuel Macron et le gouvernement d’Elisabeth Borne veulent essayer de détendre les relations avec le syndicat numéro un, résolument opposé – comme tous les autres – à la réforme des retraites.                           Lire la tribune de Laurent Berger (CFDT) :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Berger : « Monsieur le président, vous ne pourrez pas relever ces défis tout seul »                 Sur le report à 65 ans de l’âge d’ouverture des droits à une pension, « on a redit qu’on ne souhaitait pas du tout traiter le sujet (…) durant l’été », a déclaré M. Berger à l’issue de son tête-à-tête avec M. Dussopt. « Je crois que ce n’est pas d’actualité pour nous, il faut être sérieux », a-t-il ajouté. Un vœu qui sera peut-être exaucé car la première « préoccupation du ministre, c’est la question du pouvoir d’achat », selon le leader de la CFDT. M. Berger souhaite qu’« une conférence » soit « très très vite » organisée sur cette thématique, « avant la présentation de la loi » qui contiendra différentes mesures pour soutenir le niveau de vie des ménages, le but étant que « chacun puisse faire valoir ses propositions ».          Premier contact positif          Le responsable cédétiste a qualifié de « bonne nouvelle » la confirmation, mardi matin par M. Dussopt, de la revalorisation des pensions durant l’été. Il a par ailleurs réaffirmé sa demande d’une hausse des minima sociaux. Il a également indiqué que la discussion avec le ministre avait permis d’aborder les ordonnances de septembre 2017 relatives à la réécriture du code du travail. Des textes que la CFDT critique car ils ont appauvri, selon elle, le dialogue social, en particulier dans les entreprises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                 « Il faut revoir [ces ordonnances], a martelé M. Berger. La CFDT ne parle pas de leur abrogation, mais de donner plus de moyens aux représentants du personnel, plus de moyens pour traiter les questions de sécurité et de santé au travail, plus de place pour les suppléants [dans les instances]. »          Le syndicaliste a jugé le premier contact positif. « C’est un bon signe que le ministre du travail veuille rencontrer les organisations syndicales et les organisations patronales assez vite après son arrivée [rue de Grenelle] », a résumé M. Berger. Celui-ci y a vu « une volonté de travailler avec une méthode qui soit celle de la concertation et du dialogue ». Mercredi, M. Dussopt doit rencontrer le numéro un de la CGT, Philippe Martinez, le président du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, et le secrétaire général de FO, Yves Veyrier.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/24/olivier-dussopt-lance-un-cycle-de-rencontres-avec-les-partenaires-sociaux-et-recoit-la-cfdt_6127543_3234.html"},"headline":"Olivier Dussopt lance un cycle de rencontres avec les partenaires sociaux en recevant la CFDT","dateCreated":"2022-05-24T19:09:27+02:00","datePublished":"2022-05-24T19:09:27+02:00","dateModified":"2022-05-24T21:32:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Politique","Gouvernement Borne","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail"],"description":"Le ministre du travail a rencontr\u00e9 Laurent Berger, mardi. Le leader de la centrale c\u00e9d\u00e9tiste a salu\u00e9 la \u00ab\u00a0volont\u00e9 de travailler avec une m\u00e9thode qui soit celle de la concertation et du dialogue\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/0/0/7107/3553/1342/671/60/0/947e107_1653411502922-000-32au3fz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-13">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Retrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié hier à 19h07, mis à jour à 16h28     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesRetrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin.         Après la présidentielle, ce sont 577 nouvelles élections législatives qui se profilent, avec un enjeu majeur pour les principaux partis : remporter une majorité de députés à l’Assemblée nationale.          Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes : les manœuvres politiques se sont multipliées ces dernières semaines et jusqu’au 20 mai, date limite de dépôt des candidatures.          Nous avons rassemblé dans le tableau ci-dessous toutes les candidatures officielles, telles qu’enregistrées et diffusées par le ministère de l’intérieur.                                 Des nuances du ministère affinées par « Le Monde »       Quand ils déposent leurs listes en préfecture, les candidats peuvent indiquer le parti sous les couleurs duquel ils se présentent. Les préfectures, elles, attribuent des nuances politiques à ces candidatures selon une liste arrêtée par le ministère de l’intérieur.         Comme à chaque élection, ce procédé mécontente beaucoup de candidats qui ne se retrouvent pas dans l’étiquette qui leur est accolée, cette année particulièrement. Le ministère a fait le choix de ne pas créer de nuance « Nupes » (Nouvelle Union populaire, écologique et sociale) pour les  candidats de La France insoumise, du Parti socialiste, du Parti communiste français ou d’Europe-Ecologie-Les Verts qui ont scellé un accord pour les législatives. Un candidat Nupes est donc présenté par le ministère selon son parti d’origine : LFI, PS, EELV...         A l’inverse, les candidats de la coalition « Ensemble ! Majorité présidentielle » sont tous rassemblés sous cette nuance par les préfectures, ce qui empêche l’électeur de savoir de quel parti ils proviennent : MoDem, Agir, Territoires de progrès ou  LRM.         Pour chacune des 6 293 candidatures, Le Monde a fait le choix d’afficher leur appartenance politique et, le cas échéant, les coalitions nouées entre elles. Nous avons donc précisé qui étaient les candidats de la Nupes et de quel parti proviennent certains candidats Ensemble ! C’est un travail long et fastidieux que nous poursuivrons dans les jours à venir, afin que tous les candidats soient correctement étiquetés avant l’élection. Ce tableau est donc une version susceptible d’être modifiée. Merci de votre compréhension.         Voir plus Voir moins                                    


    #d_table_dep table { 
    border-collapse: collapse; 
    cursor:pointer;
}
#d_table_dep table tr:first-child {
   border : 1px solid #e8e8ec;
  }

#d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_table_dep table {
        border: 1px #e8e8ec solid;
    }
    #d_table_dep table tr {
        border:1px solid #e8e8ec;
    }

    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table,  [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child  {
        border: 1px #e8e8ecb6 solid;
    }
#d_table_dep table .d_masked {
        display: none !important;
    }
#d_table_dep {
    width: 70%;
    margin: 0 auto;
}

#d_table_dep table td {
    /* text-align: center; */
    padding: 15px 10px;

}
#d_table_dep table td ul {
    text-align: left;
    padding: 10px 10px;
    width: 85%;
    margin: 0 auto;
     list-style:none;
}
#d_table_dep .d_lib_dep  {
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 1.6rem;
    letter-spacing: 0.5px;
}

#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 25%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 30%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 35%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(4){
    width: 5%;
}

#d_table_dep table tr td div{
    margin-left:.5rem;
}




#d_table_dep .circle_nua {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}
#d_table_dep .background_nua{
    font-weight: 600;
    display: inline-flex;
    cursor: default;
    text-align: center;
    margin:.3rem;
    margin-left:.5rem;
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .8px;
}
#d_table_dep li .background_nua{
    margin-left:.1rem;
    margin-right:.1rem;
}
#d_table_dep .background_nua span{
    padding-top:.15rem;
    padding-bottom:.15rem;
    padding-left:.4rem;
    padding-right:.3rem;
    color:#F8F8F8;
}
#d_table_dep #d_legend  {
    margin: 0 auto;
    margin-bottom: 2rem;
}
#d_table_dep #d_legend .circle_nua {
    margin-left: .6rem;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .circle_nua:last-child, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .d_zemmour {
    border: 0.5px solid #ccc;
}

#d_table_dep .d_grey {
    background-color: #F8F8F8;
}
#d_table_dep .chevron::before {
            border-style: solid;
            border-color: #CAC6C6;
            border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
            content: '';
            display: inline-block;
            height: 0.5em;
            transition: all .25s ease-out;
            transform: rotate(-45deg);
            width: 0.5em;
        }
                
#d_table_dep .chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron.bottom:before {
    border-color: rgb(70, 70, 70);
}

#d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #666262;
    background-color: #dadada;
    color: #383f4e;
}

#d_table_dep {
    max-width: 750px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    min-height: 280px;
    font-size: 1.4rem;
}

#d_table_dep .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#d_table_dep tr:first-child {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    /* text-align: center; */
    justify-content: center;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child {
  
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #181a1e;
   
}
/* #383f4e */

#d_table_dep_search {
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_table_dep .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
    margin: 0 auto;
}

#d_table_dep .d_tab_subtitle {
    width: 60%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}
#d_table_dep .d_search {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#d_table_dep .d_search {
    width: 40%;
}

#d_table_dep .d_bold {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .2px;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
    background-color: #181a1e;
}
[data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
    background-color: #32353d;
}
#d_table_dep .d_bold sup{
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;

}

#d_table_dep .d_grp_pol {
    font-style: italic;
    font-size: 1.1rem;
    letter-spacing: 0rem;
}
#d_table_dep #d_num_circo { 
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;
}

.participants .d_title {
margin: 1rem 0;
font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-weight: 500;
line-height: 1.5rem;
}

.participants {
font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
margin-bottom: 2rem;
line-height: 2.3rem
}
@media screen and (max-width: 870px){
  #d_table_dep  {
      width: 90%;
      margin: 0 auto;
  }
  #d_table_dep table td ul {
    width: 90%;
}
#d_table_dep tr:first-child {
    letter-spacing: 0rem;
    line-height: normal;
}
}
@media screen and (max-width: 600px){
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 1.2rem;
}
    #d_table_dep .background_nua{
    font-size: 1.2rem;
}
    #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
    font-size:1.2rem;
}
    #d_table_dep .d_bold {
    font-size: 1.1rem;
}
    
  #d_table_dep {
      width: 94%;
      margin: 0 auto;
  }
  #d_table_dep .d_tab_subtitle {
        line-height: 1.5;
    }

  #d_table_dep .d_search, #d_table_dep .d_tab_subtitle {
    width: 98%;
    margin: 5px auto;
    
}

#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 20%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 20%;
    line-height: 120%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 55%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(4){
    width: 5%;
}
#d_table_dep table tr td div{
    margin-left:.25rem;
}
#d_table_dep .background_nua{
    margin-left:.25rem;
}
}

@media screen and (max-width: 500px){
    .sortant{
        display: none;
    }
}





Pour voir le détail, cliquez sur la ligne.






    




                Recension des candidatures

Anne-Aël Durand, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Lamothe, Jonathan Parienté, Julien Lemaignen, Léa Sanchez, Pierre Breteau et Simon Auffret

                Développement

Léa Sanchez









var t;
var timeout = null;

function populateTable(table, content, candidatures) {
    if (!table) table = document.createElement('table');

    let row_init = document.createElement('tr');
    let cells = Object.keys(content[0]);
    let cells_count = 0;
    let colors = {
  "Lutte ouvrière": { "Libellé Le Monde":"LO", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Nouveau Parti anticapitaliste": { "Libellé Le Monde":"NPA", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Parti ouvrier indépendant": { "Libellé Le Monde":"POI", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Parti ouvrier indépendant démocratique": { "Libellé Le Monde":"POID", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "autres extrême gauche": { "Libellé Le Monde":"ext. g.", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Parti communiste français": { "Libellé Le Monde":"PCF", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "La France insoumise": { "Libellé Le Monde":"LFI", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "Parti socialiste": { "Libellé Le Monde":"PS", "couleur":"#FF7999", "Mode sombre":"#FF97B0"},
  "Parti radical de gauche": { "Libellé Le Monde":"PRG", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Divers gauche": { "Libellé Le Monde":"div. g.", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Mouvement des progressistes": { "Libellé Le Monde":"MdP", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Parti communiste réunionnais": { "Libellé Le Monde":"PCR", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "Pour la Réunion": { "Libellé Le Monde":"PLR", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Rassemblement réunionnais": { "Libellé Le Monde":"RR", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Nouvelle Union populaire écologique et sociale": { "Libellé Le Monde":"Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "La France insoumise-Nupes": { "Libellé Le Monde":"LFI-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Parti communiste français-Nupes": { "Libellé Le Monde":"PCF-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Parti socialiste-Nupes": { "Libellé Le Monde":"PS-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Europe Ecologie-Les Verts-Nupes": { "Libellé Le Monde":"EELV-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "(on ne détaille pas les candidats EELV": { "Libellé Le Monde":"", "couleur":"", "Mode sombre":""},
  "et les autres candidats du Pôle écologiste au sein de la Nupes)": { "Libellé Le Monde":"", "couleur":"", "Mode sombre":""},
  "dissident LFI hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"LFI dis.", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "dissident PCF hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"PCF dis.", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "dissident PS hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"PS dis.", "couleur":"#FF7999", "Mode sombre":"#FF97B0"},
  "dissident EELV hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"EELV dis.", "couleur":"#23B73D", "Mode sombre":"#41B055"},
  "(En Corse et dans les outre-mer, non concernés par l’accord Nupes, les candidats PS, PCF, LFI ou EELV présentés par leurs partis respectifs seront étiquetés comme tels)": { "Libellé Le Monde":"", "couleur":"", "Mode sombre":""},
  "Europe Ecologie-Les Verts": { "Libellé Le Monde":"EELV", "couleur":"#23B73D", "Mode sombre":"#41B055"},
  "Parti animaliste": { "Libellé Le Monde":"Anim.", "couleur":"#85D693", "Mode sombre":"#85D693"},
  "divers écologistes": { "Libellé Le Monde":"écol.", "couleur":"#85D693", "Mode sombre":"#85D693"},
  "divers inclassable": { "Libellé Le Monde":"div.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Parti Pirate": { "Libellé Le Monde":"Pirate", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Mouvement de la ruralité": { "Libellé Le Monde":"MdR", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "régionalistes": { "Libellé Le Monde":"rég.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Abertzale": { "Libellé Le Monde":"Ab.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "autonomistes": { "Libellé Le Monde":"aut.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Front de libération nationale kanak et socialiste": { "Libellé Le Monde":"FLNKS", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "indépendantistes": { "Libellé Le Monde":"ind.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Mouvement indépendantiste martiniquais": { "Libellé Le Monde":"MIM", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Parti progressiste démocratique guadeloupéen": { "Libellé Le Monde":"PPDG", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Tahoeraa huiraatira": { "Libellé Le Monde":"Tahoeraa", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Walwari": { "Libellé Le Monde":"Wal.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Ensemble ! Majorité présidentielle": { "Libellé Le Monde":"Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "La République en marche": { "Libellé Le Monde":"LRM", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Mouvement démocrate": { "Libellé Le Monde":"MoDem", "couleur":"#FFBE3F", "Mode sombre":"#FFBE3F"},
  "Horizons": { "Libellé Le Monde":"Hor.", "couleur":"#E1B000", "Mode sombre":"#E1B000"},
  "La République en marche-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"LRM-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "MoDem-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"MoDem-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Horizons-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"Hor.-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "divers centre": { "Libellé Le Monde":"div. c.", "couleur":"#E1B000", "Mode sombre":"#E1B000"},
  "dissident La République en marche": { "Libellé Le Monde":"LRM dis.", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "dissident MoDem": { "Libellé Le Monde":"MoDem dis.", "couleur":"#FFBE3F", "Mode sombre":"#FFBE3F"},
  "dissident Horizons": { "Libellé Le Monde":"Hor. Dis. ", "couleur":"#E1B000", "Mode sombre":"#E1B000"},
  "Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"GUSR-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Tapura huiraatira-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"Tapura-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Union loyaliste-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"UL-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Union des démocrates et indépendants": { "Libellé Le Monde":"UDI", "couleur":"#6EB3E9", "Mode sombre":"#74C2FF"},
  "Les Républicains": { "Libellé Le Monde":"LR", "couleur":"#0890C5", "Mode sombre":"#00A7E8"},
  "divers droite": { "Libellé Le Monde":"div. d.", "couleur":"#6387A8", "Mode sombre":"#6387A8"},
  "Les Centristes": { "Libellé Le Monde":"LCen.", "couleur":"#6387A8", "Mode sombre":"#6387A8"},
  "divers souverainistes": { "Libellé Le Monde":"souv.", "couleur":"#02279C", "Mode sombre":"#3C6AFF"},
  "Reconquête !": { "Libellé Le Monde":"Rec.", "couleur":"#654519", "Mode sombre":"#9B5C04"},
  "Rassemblement national": { "Libellé Le Monde":"RN", "couleur":"#8D6026", "Mode sombre":"#A6824F"},
  "Debout la France": { "Libellé Le Monde":"DLF", "couleur":"#02279C", "Mode sombre":"#3C6AFF"},
  "Les Patriotes": { "Libellé Le Monde":"Pat.", "couleur":"#02279C", "Mode sombre":"#3C6AFF"},
  "divers extrême droite": { "Libellé Le Monde":"ext. d.", "couleur":"#654519", "Mode sombre":"#9B5C04"}
};

    let old_nua = {
        "La République en marche":"de ", 
        "La France insoumise": "de ",
        "Parti socialiste":"du ",
        "Parti communiste français":"du ",
        "Modem":"du ",
        "Les Républicains":"des ",
        "Union des Démocrates et indépendants":"de l’",
        "Divers droite": "",
        "Ecologiste": ""
        };
    for (let j = 0; j         
        if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true){
            let text = document.createElement('div')
            text.innerHTML = corresp_data[cells[j]]["name"]
            let td_elem = document.createElement('td')
= 0){
                td_elem.classList.add("sortant")
            }
            
            row_init.appendChild(td_elem);
            row_init.cells[cells_count].appendChild(text);
            cells_count += 1
        }
    }
    // Ajout de la colonne avec les gommettes de candidatures
    row_init.appendChild(document.createElement('td'));
    row_init.appendChild(document.createElement('td'));
    row_init.cells[cells_count].appendChild(document.createTextNode(mobile == true ? "Candidats":"Candidatures"));
    table.appendChild(row_init)
    

    for (let i = 0; i     // for (let i = 0; i         let row = document.createElement('tr');
        let id_circo = content[i].dept_code + "_" + content[i].circo.replace(/^(\d)$/, '0$1');
        row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
        for (let j = 0; j             if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true){
                let td = document.createElement('td');
                row.appendChild(td);
                let text = content[i][cells[j]].trim();
                if (cells[j] == "sortant_nom"){
                    td.classList.add("sortant")
                    text = content[i]["sortant_prenom"] + " " + text;
                    grp_pol = content[i]["grp_pol"].replace("La ", "La ").replace("Les ", "Les ");
" + numberWithSpace(text) + "" + grp_pol + "";
                }
                else if (cells[j] == "circo"){
re" : "e";
                    let nom = content[i]["dept_lib"].replace("St-", "Saint-");
                    if (nom == "Etranger")
                        nom = "Français de l’étranger";
                    else if (nom == "Wallis-et-Futuna")
                        nom = "Wallis et Futuna";
                    else if (nom == "Saint-Barthélemy/St-Martin")
                        nom = "Saint-Martin et Saint-Barthélémy";
" + nom + "" + text + (text == "" ? "" : mobile == true ? " circo." : " circonscription") + ""
                    td.innerHTML = text;
                    td.classList.add("d_grey");
                    td.classList.add("d_bold");
                } else {
                    td.innerHTML = numberWithSpace(text);
                    
                }
                cells_count += 1;
            }
        }
        let td = document.createElement('td');
        row.appendChild(td);
        let colors_txt = "";
";
        let legend = "";
        for (let k = 0; k             
            let civ = candidatures[id_circo][k]["civ"] == "Mme" ? "e ": " ";
            let nom = candidatures[id_circo][k]["ln"];
            let prenom = candidatures[id_circo][k]["fn"];
            let parti = candidatures[id_circo][k]["pt"];
            let grp = candidatures[id_circo][k]["nuaLM"];
            let nua = candidatures[id_circo][k]["nua"];
            let color;

            
            try {
                color = colors[parti]["couleur"];
                
            } catch (error) {
                if (parti == "Ensemble")
                    color = colors["Ensemble ! Majorité présidentielle"]["couleur"];
                else
                    color = "#617B75";
            }

            let add = "";
            let outremer = false;

            if (["Polynésie française", "Nouvelle-Calédonie", "Martinique", "Guyane", "Corse", "Guadeloupe", "Guyane", "Wallis-et-Futuna", "St-Pierre-et-Miquelon", "St-Barthélemy/St-Martin"].includes(content[i].dept_lib)){
                outremer = true;
            }
            if ( sanitizeInput(removeAccents(nom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_nom"])) && sanitizeInput(removeAccents(prenom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_prenom"]))) {
= 2)
                    add += " (député" + civ + "sortant" + civ + "élu" + civ + "sous l'étiquette " + old_nua[content[i]["nua_2017_ministere"]] + content[i]["nua_2017_ministere"].replace("Les ", "").replace("Divers", "divers") + ')';
                else
                    add += " (député" + civ + "sortant" + civ.trim() + ")";
            } 
            let search_candidats = prenom + " " + nom + " " + parti;
            content[i]["search_candidats_" + String(candidatures[id_circo][k]["p"])]  = search_candidats 
            if (grp == ""  && nua == "REC") {
                grp = "Rec.";
                parti = "Reconquête !";
                color = colors[parti]["couleur"]
            } 
            else if (grp == ""  && nua == "ECO") {
                grp = "écol.";
                parti = "Europe Ecologie-Les Verts";
                color = colors[parti]["couleur"];
                parti = "divers écologistes";
            } 
            else if (grp == ""  && nua == "DIV") {
                grp = "div.";
                parti = "Divers";
                color = "#617B75";
            } 
            else if (grp == ""  && nua == "DVD") {
                grp = "div. d.";
                parti = "divers droite";
                color = colors[parti]["couleur"];
            } else if (grp == ""  && nua == "DSV") {
                grp = "souv.";
                parti = "divers souverainistes";
                color = colors[parti]["couleur"];
            } else if (grp == ""  && nua == "FI") {
                grp = "LFI";
                parti = "La France insoumise";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }else if (grp == ""  && nua == "LR") {
                grp = "LR";
                parti = "Les Républicains";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }  else if (grp == ""  && nua == "DVG") {
                grp = "div. g.";
                parti = "Divers gauche";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }   else if (grp == ""  && nua == "REG") {
                grp = "rég.";
                parti = "régionalistes";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }else if (grp == ""  && nua == "UDI") {
                grp = "UDI";
                parti = "Union des démocrates et indépendants";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }    else if (grp == ""  && nua == "RDG") {
                grp = "PRG";
                parti = "Parti radical de gauche";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }    else if (grp == ""  && nua == "ENS") {
                grp = "Ensemble";
                parti = "Ensemble ! Majorité présidentielle";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }    else if (grp == ""  && nua == "DXG") {
                grp = "ext. g.";
                parti = "Extrême gauche";
                color = colors["autres extrême gauche"]["couleur"];
            }     else if (grp == ""  && nua == "RN") {
                grp = "RN";
                parti = "Rassemblement national";
                color = colors[parti]["couleur"];
            } else if (grp == ""  && nua == "COM") {
                grp = "PCF";
                parti = "Parti communiste français";
                color = colors[parti]["couleur"];
            }  else if (grp == ""  && nua == "DVC") {
                grp = "div. c.";
                parti = "divers centre";
                color = colors[parti]["couleur"];
            } else if (grp == ""  && nua == "SOC") {
                grp = "PS";
                parti = "Parti socialiste";
                color = colors[parti]["couleur"];
            } else if (grp == ""  && nua == "DXD") {
                grp = "ext. d.";
                parti = "divers extrême droite";
                color = colors[parti]["couleur"];
            } 

            if (parti == "divers inclassable"){
                parti = "divers";
                color = "#617B75";
            } 

            if (grp.includes("-Nupes")){
                color = colors["La France insoumise-Nupes"]["couleur"];
" + grp.split("-")[1] + "";
" + "" + parti + "-Nupes" + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
            }else if (grp.includes("-Ensemble")){
                color = colors["Ensemble ! Majorité présidentielle"]["couleur"];
" + grp.split("-")[1] + "";
" + "" + parti + "-Ensemble" + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
            }    
            else{
" + grp + "";
" + "" + parti + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
            }
        }
        

        content[i]["search_sortants"] = content[i]["sortant_prenom"] + " " + content[i]["sortant_nom"];
        document.getElementById("d_legend").innerHTML = legend;
";
        td.innerHTML = colors_txt;
        td.classList.add("d_grey");
        let td_chevron = document.createElement('td');
";
        td_chevron.classList.add("d_grey");
        row.appendChild(td_chevron);

        let hidden_tr = document.createElement('tr');
        hidden_tr.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_div");
        hidden_tr.setAttribute("class", "d_hidden_div")
" + hidden_li + ""
        hidden_tr.style.display = "none"
        
        table.appendChild(row);
        table.appendChild(hidden_tr);

        row.addEventListener("click", function (e) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            let bottom = el.className.split(/\s+/).includes("bottom");
            if (bottom == false){
                el.classList.add('bottom');
                document.getElementById(idClick + "_div").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "contents";
            } else {
                el.classList.remove('bottom');
                document.getElementById(idClick + "_div").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "none";
            }
        });
    }
    return table;
}

function numberWithSpace(x) {
    return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
}


function searchInData(toSearch, data){

    toSearch.trim();
    let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
    let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
    if (toSearch == "") {
        for (let i = 1; i             try { 
                all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
            }
            catch (e) {};
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
        }

    } 
    else {
        var fuse = new Fuse(sortants, { shouldSort: false, threshold: 0.2, distance: 1000000000, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, 
        
        keys: [
            { name: "dept_lib", weight: 0.7 }, 
            { name: "circo", weight: 0.7 }, 
            { name: "search_candidats_1", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_2", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_3", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_4", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_5", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_6", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_7", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_8", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_9", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_10", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_11", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_12", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_13", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_14", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_15", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_16", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_17", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_18", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_19", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_20", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_21", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_22", weight: 0.7 },
            { name: "search_sortants", weight: 0.8 },
            { name: "sortant_nom", weight: 0.2 },
            { name: "sortant_prenom", weight: 0.2 },
            { name: "nua_2017_ministere", weight: 0.2 },
            { name: "grp_pol", weight: 0.2 },
        
            ]}, 
            
            );
        resultats = fuse.search(toSearch);
        for (let i = 1; i             all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 0; i             let id_circo = String(resultats[i]["item"].dept_code) + "_" + String(resultats[i]["item"].circo.replace(/^(\d)$/, '0$1'));
                try { 
                    document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");}
                catch (e) {};
        }
    }
}

const mobile = window.innerWidth const corresp_data = {
    "dept_lib": { name:"Département", display:false},
    "circo": { name: mobile == true ? "Dép.":"Département", display:true},
et son groupe parlementaire", display:true}
}


var table = populateTable(null, sortants, candidats_france_par_circo);

document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
    clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, sortants) }, 100);
});



function removeAccents(obj) {
  if (typeof obj === 'string' || obj instanceof String) {
    return obj.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "");
  }
  return obj.strip()
}

function sanitizeInput(input) {
  return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
    .replace(/[àâä]/g, 'a')
    .replace(/[æ]/g, 'ae')
    .replace(/[ç]/g, 'c')
    .replace(/[éèêë]/g, 'e')
    .replace(/[îï]/g, 'i')
    .replace(/[ô]/g, 'o')
    .replace(/[œ]/g, 'oe')
    .replace(/[ùûü]/g, 'u')
    .replace(/-/g, ' ')
    .replace(/'/g, ' '));
}


<article-nb="2022/05/25/19-14">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Ancien conseiller au ministère de l’écologie, Léo Cohen estime que l’enjeu pour le gouvernement d’Elisabeth Borne est désormais d’arriver à « faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             « Au ministère de l’écologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible »      Ancien conseiller au ministère de l’écologie, Léo Cohen estime que l’enjeu pour le gouvernement d’Elisabeth Borne est désormais d’arriver à « faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles ».          Propos recueillis par Audrey Garric         Publié hier à 17h51, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Léo Cohen, ancien conseiller au ministère de l’écologie, à Paris, le 1er mars 2022.  DENIS MEYER               Un trio pour s’attaquer aux crises climatiques et environnementales. Avec Elisabeth Borne, première ministre chargée de la planification écologique et énergétique, Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, et Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, le second quinquennat d’Emmanuel Macron sera-t-il à la hauteur du « combat du siècle » ?          Tout dépendra de leur capacité à réaligner l’ensemble de l’action publique autour de l’environnement, répond Léo Cohen, ancien conseiller au ministère de l’écologie (de la secrétaire d’Etat Barbara Pompili de 2016 à 2017 puis du ministre François de Rugy de 2018 à 2019) et auteur du livre 800 jours au ministère de l’impossible. L’écologie à l’épreuve du pouvoir (Les Petits Matins, 144 pages, 15 euros). Cet ancien membre du comité de gouvernance de la convention citoyenne pour le climat, aujourd’hui consultant indépendant sur la transition écologique et la participation citoyenne, a recensé douze blocages majeurs qui empêchent de « mener une politique écologique à la hauteur de l’urgence ».          Que pensez-vous de ce nouveau gouvernement au regard de l’environnement ?          La nomination d’Elisabeth Borne à Matignon est l’un des meilleurs scénarios possibles pour l’écologie. Elle a une sensibilité sur ce sujet, elle maîtrise ces dossiers et peut anticiper les blocages. Avec son nouveau poste, elle pourra faire des arbitrages en faveur de l’environnement. L’enjeu est d’arriver à faire ruisseler l’écologie sur toutes les politiques sectorielles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, une écologiste pragmatique au pied du mur                 Quant à Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher, si elles sont réputées pour être efficaces et techniciennes, elles ne sont en revanche absolument pas connues pour leur engagement écologique. Or, au ministère de l’écologie, vous êtes tellement confronté à une addition de blocages, d’entraves et d’obstacles, que si vous n’avez pas des convictions chevillées au corps, la voie de passage est quasiment impossible. Sans compter que les dossiers écologique et énergétique sont d’une incroyable technicité et complexité. Le temps pris à les appréhender est un temps précieux perdu dans notre capacité à agir.                         Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher, en déplacement au Muséum d’histoire naturelle, à Paris, le 22 mai 2022, en présence de Bruno David (au centre), naturaliste et président de l’institution.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, une première ministre très attendue sur l’écologie                 Comment interprétez-vous la scission de l’ancien grand ministère de l’écologie ?          Avec ces deux ministères, se pose la question de savoir qui prend l’ascendant entre Bercy et Roquelaure [du nom du lieu où est situé le ministère de l’écologie]. On a un premier élément de réponse avec les profils d’Amélie de Montchalin et d’Agnès Pannier-Runacher : deux femmes de la galaxie Bercy, c’est un signal politique qui n’est pas neutre. L’autre partie de la réponse dépendra des décrets d’attribution et des administrations mises à leur disposition, qui ont des cultures et des objectifs politiques différents.        Il vous reste 58.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/au-ministere-de-l-ecologie-sans-convictions-la-voie-de-passage-est-quasiment-impossible_6127529_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T17:51:40+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:51:40+02:00","dateModified":"2022-05-25T10:11:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["D\u00e9bats","Gouvernement Borne","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, L\u00e9o Cohen estime que l\u2019enjeu pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne est d\u00e9sormais d\u2019arriver \u00e0 \u00ab\u00a0faire ruisseler l\u2019\u00e9cologie sur toutes les politiques sectorielles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/260/0/853/426/1342/671/60/0/50a05a2_1653397340585-hl-dmeyer-leo-cohen-115-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-15">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a refusé que l’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que l’entreprise envisage de créer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Castex             La reconversion de l’ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM recalée      La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a refusé que l’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que l’entreprise envisage de créer.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h29, mis à jour hier à 19h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ex-ministre délégué chargé des transports, Jean-Baptiste Djebbari, lors de son arrivée à la cérémonie d’investiture du président de la République au palais de l’Elysée, à Paris.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Cette fois-ci, c’est non. La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a recalé un projet de reconversion de l’ex-ministre délégué aux transports Jean-Baptiste Djebbari chez l’armateur CMA CGM, selon un avis publié mardi 24 mai. Il voulait devenir vice-président exécutif chargé du pôle spatial que l’armateur envisage de créer. M. Djebbari aurait été, à ce titre, membre du comité exécutif du géant du transport maritime.            Membre du gouvernement de septembre 2019 à mai 2022, le projet de M. Djebbari a été jugé « incompatible » avec ses anciennes fonctions en raison de « risques déontologiques substantiels », selon la Haute Autorité. Compte tenu des dossiers que l’ex-ministre a eus à gérer – l’intermodalité, l’aviation civile, les applications satellitaires, les ports ou les transports maritimes –, la HATVP estime que ce poste chez la CMA CGM provoquerait un risque de mise en cause du « fonctionnement indépendant et impartial de l’administration ».              La HATVP note, par ailleurs, que M. Djebbari a rencontré à huit reprises les cadres dirigeants de l’entreprise de transport maritime. De quoi créer « un doute légitime quant aux conditions dans lesquelles le ministre a exercé ses fonctions gouvernementales, au regard des principes déontologiques et de l’obligation de prévention des conflits d’intérêts qui s’imposent à lui », avance la Haute Autorité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur TikTok, le ministre fait du ramassage scolaire                   Conditions strictes            Contacté, CMA CGM n’a pas souhaité commenter l’information. L’armateur marseillais, qui a annoncé mardi participer à la recapitalisation d’Air France pour devenir son troisième actionnaire après les Etats français et néerlandais, déborde d’ambition et a multiplié les acquisitions ces derniers mois après avoir présenté des résultats record et un bénéfice net à 17,9 milliards de dollars en 2021.            Outre cet avis défavorable, la HATVP a donné son feu vert à la création par Jean-Baptiste Djebbari d’une société de conseil. Mais elle a posé des conditions très strictes à l’ex-ministre : il aura interdiction de toute démarche auprès des membres du gouvernement ou des administrations chargés des transports.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari, ex-ministre des transports, fait polémique en rejoignant une start-up de la voiture de luxe à hydrogène                   « Parfaitement serein »            La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique met en garde l’ex-député de La République en marche de la Haute-Vienne contre le risque pénal « de prise illégale d’intérêts » dans les cas où sa future société de conseil aurait comme cliente une entreprise du secteur des transports.              Le 16 mai, l’annonce de la reconversion de Jean-Baptiste Djebbari chez un constructeur de voitures à hydrogène alors qu’il était encore ministre pour quelques heures avait soulevé une vague d’indignation dans l’opposition. D’autant plus qu’il avait saisi l’autorité le 31 janvier, plusieurs mois avant l’élection présidentielle. L’ex-ministre du gouvernement de Jean Castex avait, malgré tout, obtenu un feu vert de la HATVP pour siéger au conseil d’administration de la start-up Hopium, tout en émettant des « réserves ».            M. Djebbari s’était dit, le 17 mai, « parfaitement serein » et avait assuré n’avoir « aucun état d’âme » à partir dans le privé, après un passage au gouvernement, qu’il avait de longue date annoncé ne pas vouloir poursuivre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Djebbari : « Sur la route et le rail, nous avons rattrapé les errances du passé »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/la-reconversion-de-l-ex-ministre-jean-baptiste-djebbari-chez-l-armateur-cma-cgm-recalee-par-la-hatvp_6127527_823448.html"},"headline":"La reconversion de l\u2019ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari chez l\u2019armateur CMA CGM recal\u00e9e","dateCreated":"2022-05-24T17:29:36+02:00","datePublished":"2022-05-24T17:29:36+02:00","dateModified":"2022-05-24T19:21:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Gouvernement Castex","Politique"],"description":"La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique a refus\u00e9 que l\u2019ex-ministre du gouvernement de Jean Castex puisse devenir vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif charg\u00e9 du p\u00f4le spatial que l\u2019entreprise envisage de cr\u00e9er.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/561/0/5900/2950/1342/671/60/0/b4b552f_1652717465743-jmug220507031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-16">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Directeur général de l’enseignement scolaire de 2017 à 2019, il était depuis recteur de l’académie de Nancy-Metz. La nomination de cet expert du système éducatif limite l’effet de rupture qui a marqué l’arrivée du nouveau ministre et fait réagir dans les cercles enseignants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Un proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour être le directeur du cabinet de Pap Ndiaye      Directeur général de l’enseignement scolaire de 2017 à 2019, il était depuis recteur de l’académie de Nancy-Metz. La nomination de cet expert du système éducatif limite l’effet de rupture qui a marqué l’arrivée du nouveau ministre et fait réagir dans les cercles enseignants.          Par Mattea Battaglia         Publié hier à 16h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il a quitté la Rue de Grenelle il y a un bientôt trois ans – en juillet 2019 – pour prendre les rênes, comme recteur, de l’académie de Nancy-Metz et de la région académique Grand Est. Il s’apprête à faire le chemin inverse : Jean-Marc Huart, qui fut pendant deux ans, de 2017 à 2019, directeur général de l’enseignement scolaire au ministère de l’éducation, s’apprête, selon nos sources, à être nommé directeur du cabinet du nouveau ministre, Pap Ndiaye.                           Lire aussi :  Dans l’académie de Nancy-Metz, sept « visioprofesseurs » pour pallier le manque d’enseignants remplaçants                 Voilà le signe d’une « continuité entre les deux quinquennats », réagit-on déjà sur le terrain de l’école, alors que les divergences de parcours intellectuels entre Jean-Michel Blanquer et Pap Ndiaye n’ont cessé d’être mises en avant depuis la cérémonie de passation entre les deux hommes, vendredi 20 mai. Sur les réseaux sociaux, certains enseignants jugeaient déjà, avant même l’officialisation de la nomination de M. Huart, que ce serait lui le « vrai ministre », et qu’à lui seul, il relativisait l’« effet de rupture ».          Et pourtant, l’arrivée de M. Huart à la direction du cabinet Ndiaye est aussi le signe d’un changement d’orientation dans le dialogue social, espèrent les syndicats d’enseignants, qui ont beaucoup côtoyé, durant le premier tiers du premier quinquennat Macron, cet agrégé de sciences économiques et sociales reconnu comme un expert du système éducatif et de l’apprentissage. Pour mémoire, l’apprentissage est, avec la voie professionnelle à rénover, au cœur des engagements de campagne d’Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                 Très proche de Blanquer          « Huart, c’est un connaisseur de l’école à tous les niveaux, un atout alors que le nouveau ministre, lui, vient plutôt de l’“extérieur”, commente Stéphane Crochet, du SE-UNSA. Il a aussi appliqué fidèlement les orientations pédagogiques sous Blanquer. On va pouvoir mesurer, ces prochaines semaines, s’il est suffisamment “plastique” pour mettre en œuvre la politique du nouveau ministre. Il ne faudrait pas que ce soit l’inverse… » Avant même sa nomination officielle, toujours attendue au Journal officiel mardi matin, les organisations représentatives du monde enseignant assuraient avoir été conviées à de premières rencontres, mardi 24 et mercredi 25 mai, avec le « duo Huart-Ndiaye ».          Titulaire d’un DEA en économie des politiques publiques, Jean-Marc Huart a été délégué académique aux formations professionnelles (2002-2006), puis directeur de la pédagogie (2006-2007) au rectorat de Bordeaux. Après un passage au ministère de l’éducation, en 2007, comme conseiller technique du ministre Xavier Darcos, il est nommé inspecteur général début 2009. La même année, il devient sous-directeur des lycées et de la formation professionnelle à la direction générale de l’enseignement scolaire (Dgesco), ce même service dont il prendra la tête en 2017.        Il vous reste 30.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/un-proche-de-blanquer-jean-marc-huart-pressenti-pour-etre-le-directeur-du-cabinet-de-pap-ndiaye_6127517_823448.html"},"headline":"Un proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour \u00eatre le directeur du cabinet de Pap Ndiaye","dateCreated":"2022-05-24T16:28:20+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:28:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019enseignement scolaire de 2017 \u00e0 2019, il \u00e9tait depuis recteur de l\u2019acad\u00e9mie de Nancy-Metz. La nomination de cet expert du syst\u00e8me \u00e9ducatif limite l\u2019effet de rupture qui a marqu\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e du nouveau ministre et fait r\u00e9agir dans les cercles enseignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/310/0/4000/2000/1342/671/60/0/b95996d_1653313695671-000-1rf2az.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/25/19-17">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Les deux ministres, respectivement nommées à la transition écologique ainsi qu’à la cohésion territoriale et à la transition énergétique, mettent en avant leur volonté d’agir et d’être jugées « sur les résultats ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher balaient les procès en illégitimité suivant leur nomination      Les deux ministres, respectivement nommées à la transition écologique ainsi qu’à la cohésion territoriale et à la transition énergétique, mettent en avant leur volonté d’agir et d’être jugées « sur les résultats ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h21, mis à jour hier à 18h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher au Muséum national d’histoire naturelle à Paris, le 23 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»                 Quatre jours après leur nomination au sein du nouveau gouvernement Borne, Amélie de Montchalin, ministre chargée de la transition écologique et de la cohésion territoriale, et Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, ont tenté, mardi 24 mai, de répondre aux accusations d’illégitimité formulées à leur endroit.            Plusieurs organisations environnementales ont exprimé leur scepticisme, quant aux profils et à la capacité d’agir des nouvelles nommées, à l’instar de Greenpeace. L’organisation non gouvernementale a estimé que « les personnalités choisies » pour superviser les questions climatiques « n’ont pas d’expérience spécifique de leur sujet ni de vision des enjeux globaux, si ce n’est une croyance aveugle dans les chimères de la croissance verte et des technologies qui n’existent pas ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement                   Pour défendre leur nomination, les deux ministres, expertes en économie mais sans expérience sur l’environnement, ont mis en avant la carte de l’« efficacité » et de la conviction écologique, à défaut de pouvoir témoigner d’un engagement passé en la matière.            Volonté « d’être jugées sur les résultats »            « Ce qui est vrai, c’est que je n’ai jamais eu ma carte à Europe Ecologie-Les Verts. Mais j’ai des convictions très fortes sur le changement climatique et sur la biodiversité, parce que je fais partie d’une génération qui est celle qui a vu déjà tous ces changements devenir concrets », a ainsi fait valoir Mme de Montchalin, ancienne ministre de la transformation et de la fonction publiques, mardi, au micro de France Inter. Elle a poursuivi, en expliquant :            Je suis une femme d’efficacité et le choix du président de la République et de la première ministre, tel qu’ils m’ont présenté la mission qu’ils me confiaient, ce n’est pas d’envoyer un signal politique à un électorat, ce n’est pas de faire de l’écologie politique, c’est de mener une politique écologique qui procure aux Français du vivre mieux.            Critiquée pour avoir voté contre un amendement visant à interdire l’usage du glyphosate en 2018, l’ex-députée a défendu son choix : « Si je ne regrette pas une chose, c’est d’avoir considéré que ce sujet était européen. (…) Oui, en tant que députée, j’avais fait un choix tout à fait assumé : nous ne pouvons pas faire cavalier seul pour n’importe quel domaine que ce soit, sinon, c’est notre économie, ce sont nos producteurs, ce sont nos agriculteurs que nous laissons dans la panade. » « Je peux vous dire : la volonté est là, la conviction est là et surtout, moi, je veux des résultats et je veux être jugée sur les résultats qu’on aura », a-t-elle conclu.              « Montchalin ment », a réagi Jean-Luc Mélenchon quelques heures plus tard sur Twitter. « L’interdiction du glyphosate, ça devait être tout de suite. Macron a cédé pour dans 3 ans, puis pour dans 5 ans. Et dans 5 ans, juste un réexamen de la situation. Macron ne pèse rien en Europe », a déploré le chef des « insoumis » et artisan de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes).            Sur Twitter également, le député Matthieu Orphelin, auteur de l’amendement qui visait à interdire le glyphosate, a rappelé que le texte rejeté comportait pourtant « toutes les dérogations nécessaires pour ne laisser aucun agriculteur sans solution ».                             Lire aussi :  Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqué par les oppositions, la HATVP a recalé un projet de reconversion de Jean-Baptiste Djebbari : l’actualité politique du mardi 24 mai                   De son côté, Agnès Pannier-Runacher a voulu démontrer, mardi, sur BFM-TV, que l’écologie n’était « pas un sujet nouveau » pour elle. A l’appui, elle a invoqué son action de ministre de l’industrie « dans le gouvernement précédent, pour réduire les émissions de gaz à effet de serre des sites industriels ». L’ancienne ministre a également rappelé que, grâce au plan de relance, la France a « réduit de 3,6 millions de tonnes équivalentes CO2 » ses émissions. Elle a encore évoqué « le contenu écologique fort » du plan d’investissement France 2030, ou encore son travail à Bercy sur la « simplification des procédures » pour déployer de nouvelles énergies renouvelables.              « J’assume d’être une technicienne, de travailler beaucoup, de connaître mes dossiers. Ce sont des sujets compliqués qui ne peuvent être confiés à des gens qui ne sont que dans le slogan ou dans les paroles. Il faut être dans les actes », a rétorqué, celle dont la feuille de route est « de sortir la France des énergies fossiles ».            Lundi, à l’occasion d’une visite express mais symbolique au Muséum d’histoire naturelle au Jardin des plantes à Paris, la première ministre, Elisabeth Borne, accompagnée des deux ministres, a elle aussi voulu donner des gages aux défenseurs de la biodiversité. Elle a fait savoir que chacun des ministres de son gouvernement recevra une « feuille de route » d’ici à septembre pour décliner la transition environnementale, en fonction de leur portefeuille.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne fait un geste envers les acteurs de la biodiversité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/gouvernement-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-balaient-les-proces-en-illegitimite-suivant-leur-nomination_6127515_823448.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher balaient les proc\u00e8s en ill\u00e9gitimit\u00e9 suivant leur nomination","dateCreated":"2022-05-24T16:21:23+02:00","datePublished":"2022-05-24T16:21:23+02:00","dateModified":"2022-05-24T18:35:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Les deux ministres, respectivement nomm\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique ainsi qu\u2019\u00e0 la coh\u00e9sion territoriale et \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mettent en avant leur volont\u00e9 d\u2019agir et d\u2019\u00eatre jug\u00e9es \u00ab\u00a0sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/89ca1ab_1653397987587-girette-borne-35018.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-18">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Le siège français de McKinsey perquisitionné dans le cadre d’une enquête pour blanchiment de fraude fiscale      Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h38, mis à jour hier à 17h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quatre policiers quittent les locaux du cabinet McKinsey, à Paris, mardi 24 mai 2022.  MICHEL SPINGLER / AP                 Une perquisition était en cours, mardi 24 mai dans l’après-midi, au siège français du cabinet de conseil McKinsey situé sur les Champs-Elysées à Paris, a appris l’Agence France-Presse (AFP), auprès du Parquet national financier (PNF). Des journalistes de l’AFP avaient constaté, mardi en milieu de journée, la présence de policiers munis de brassards des douanes à l’accueil du siège de McKinsey.            Cette perquisition entre dans le cadre de l’enquête préliminaire ouverte le 31 mars pour blanchiment aggravé de fraude fiscale aggravée, a confirmé le PNF, sollicité par l’AFP. Le PNF a ouvert cette enquête à la suite du rapport de la commission d’enquête du Sénat sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques, lors du premier quinquennat d’Emmanuel Macron.              Dans l’après-midi, l’entreprise a confirmé « la tenue d’opérations de visite (…) au cours desquelles l’ensemble des informations requises ont été fournies ».  « Le cabinet collabore pleinement avec les autorités publiques », a fait savoir McKinsey réaffirmant « que le cabinet respecte les règles fiscales et sociales françaises qui lui sont applicables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey : l’amertume des hauts fonctionnaires                   Un montant record des contrats avec les cabinets de conseil            Les entités françaises du cabinet McKinsey étaient accusées dans un rapport sénatorial publié à la mi-mars d’avoir mis en place un montage fiscal leur permettant de ne verser aucun impôt sur les sociétés entre 2011 et 2020. McKinsey s’est défendu en affirmant respecter les règles fiscales françaises, précisant qu’une de ses filiales avait payé l’impôt sur les sociétés pendant six ans sur la période évoquée par le Sénat.            Ce dernier avait noté l’influence grandissante du cabinet et plus généralement des cabinets de conseil dans l’appareil d’Etat. Dans ce rapport remis le 16 mars, cette commission assurait que les contrats passés entre l’Etat et plusieurs cabinets de conseil avaient « plus que doublé » entre 2018 et 2021, atteignant un montant record de plus de un milliard d’euros en 2021. Un « phénomène tentaculaire » qui fait, selon les sénateurs, courir le risque que des consultants privés prennent progressivement le pas sur les fonctionnaires de l’administration.              Le recours du gouvernement à ce cabinet américain pour épauler l’exécutif dans la politique de vaccination contre le Covid-19 avait déjà suscité la polémique en janvier 2021, en plus de celle de la fin de campagne présidentielle. Olivier Dussopt et Amélie de Montchalin, alors ministres des comptes publics et de la fonction publique, avaient même mené une conférence de presse le 30 mars pour justifier les dépenses de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron tente de se dépêtrer de l’affaire McKinsey                   « Que ça aille au pénal »            Les révélations de la commission d’enquête avaient suscité pendant la campagne présidentielle de vives polémiques sur l’utilisation des fonds publics. L’opposition avait réclamé de manière répétée l’ouverture d’une enquête sur ce qu’elle considère comme du favoritisme dont la majorité macroniste ferait preuve au profit de ce cabinet de conseil.            Alors candidat, Emmanuel Macron avait estimé que le non-paiement de l’impôt sur les sociétés par McKinsey s’expliquait par les règles fiscales en vigueur. « S’il y a des preuves de manipulation, que ça aille au pénal », avait-il déclaré, le 27 mars, à ceux qui lui reprochaient ces nombreux contrats.              Le chef de l’Etat a entretenu des liens de proximité avec plusieurs dirigeants du cabinet, dont certains ont participé à titre personnel à sa campagne en 2017. Parmi eux, le responsable du pôle service public du cabinet, Karim Tadjeddine, est dans la tourmente depuis son audition devant la commission sénatoriale, le 18 janvier : il avait affirmé sous serment que McKinsey était bien assujetti à l’impôt sur les sociétés – ce qui a conduit le Sénat à saisir le 25 mars la justice pour soupçon de faux témoignage.            L’enquête du PNF a finalement été déclenchée, le 31 mars, après une évaluation interne du dossier, qui a consisté à mener de premiers recoupements et vérifications sur la nature des révélations du rapport sénatorial. Elle a été confiée au service d’enquêtes judiciaires des finances, la police fiscale créée en 2019 à Bercy.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey, harcèlement au PNF… Jean-François Bohnert, un procureur trop tranquille                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/le-siege-francais-de-mckinsey-perquisitionne-dans-le-cadre-d-une-enquete-pour-blanchiment-de-fraude-fiscale_6127510_823448.html"},"headline":"Le si\u00e8ge fran\u00e7ais de McKinsey perquisitionn\u00e9 dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale","dateCreated":"2022-05-24T15:38:53+02:00","datePublished":"2022-05-24T15:38:53+02:00","dateModified":"2022-05-24T17:43:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Police et justice","Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"description":"Cette perquisition entre dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte le 31\u00a0mars pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aggrav\u00e9e, \u00e0 la suite du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate du S\u00e9nat sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/833/0/5472/2736/1342/671/60/0/931aa2f_d034972f4e1646a9a22fac297caf6958-d034972f4e1646a9a22fac297caf6958-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-19">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Si l’opposition soulève la question mardi, Olivia Grégoire assurait lundi qu’« aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits » avant leur révélation, tandis qu’Elisabeth Borne jurait dimanche n’avoir « bien évidemment » pas été au courant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »      Si l’opposition soulève la question mardi, Olivia Grégoire assurait lundi qu’« aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits » avant leur révélation, tandis qu’Elisabeth Borne jurait dimanche n’avoir « bien évidemment » pas été au courant.       Le Monde     Publié hier à 12h14, mis à jour hier à 20h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le vent de la tempête n’a pas fini de souffler sur l’exécutif. Alors que le nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, est accusé de viol par deux femmes, certains membres de l’opposition estiment qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ne pouvaient pas ignorer l’existence de la plainte déposée contre lui en 2017 – depuis classée sans suite – avant de le nommer dans le nouveau gouvernement.            « Qui peut imaginer un seul instant que le président de la République, M. Macron, et que la première ministre, Mme Borne ne savaient pas ? », a questionné Xavier Bertrand, président Les Républicains (LR) de la région Hauts-de-France, mardi au micro d’Europe 1, estimant qu’« il est évident que M. Macron et Mme Borne ont fait ce choix en connaissance de cause ».                             Lire aussi :  Le maintien de Damien Abad au gouvernement critiqué par les oppositions, la HATVP a recalé un projet de reconversion de Jean-Baptiste Djebbari : l’actualité politique du mardi 24 mai                   « Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte »            Le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, a, de son côté, affirmé sur Franceinfo : « Ce qui est inquiétant, c’est que manifestement, lui-même avait alerté, alors qu’il avait été sollicité pour être ministre, les responsables du gouvernement, je crois M. Castaner, le patron des députés de la majorité, que ces signalements couraient. Le gouvernement a fait le choix de ne pas en tenir compte. »              Pour M. Bertrand, « quand vous êtes nommé ministre aujourd’hui, vous avez à la fois une forme d’enquête menée auprès de la Haute Autorité pour la transparence de la vie politique, les impôts qui sont sollicités pour savoir s’il n’y a pas de problème dans le dossier fiscal, et la justice est aussi interrogée pour savoir s’il y a pu y avoir des plaintes à un moment donné ou un autre, des plaintes classées ou non ». Il a par ailleurs déclaré : « Je connais Damien Abad, il en a forcément parlé de ce sujet, car la question qui est posée c’est “est-ce qu’il y a quoi que ce soit qui peut venir perturber la vie gouvernementale ?” »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                   « La vraie question, est-ce que les deux têtes de l’exécutif sont totalement alignées sur ce dossier ? Il faut leur poser la question », a fait valoir l’élu LR, défendant en revanche que sa famille politique n’en savait pas plus sur les accusations pesant sur celui qui a quitté ses rangs jeudi, et que Mediapart a révélé samedi. « Nous savions qu’il y avait eu des plaintes qui avaient été classées sans suite il y a de nombreuses années », pas plus, a-t-il répondu.            MM. Bertrand et Bardella ont toutefois estimé tous les deux que c’est à la justice de se prononcer dans cette affaire. Ils ont fait savoir qu’ils refusaient de s’astreindre « au tribunal médiatique » et d’appeler M. Abad à démissionner, comme ont pu le faire des élus de gauche, à l’image du patron du Parti socialiste, Olivier Faure, ou de l’écologiste Sandrine Rousseau.            « On ne va pas leur dire ce qu’ils doivent faire »            De son côté, Jean-Luc Mélenchon a annoncé qu’il ne nommerait pas dans son gouvernement un homme faisant l’objet d’accusations de violences sexuelles, s’il était désigné premier ministre au terme des élections législatives. « Je pense que quelqu’un qui ferait l’objet » d’un signalement auprès du comité de suivi contre les violences sexistes et sexuelles de La France insoumise (LFI) « ne serait pas membre du gouvernement, ça me paraît assez évident », a-t-il déclaré mardi lors d’une conférence de presse.              « Si le gouvernement décide, pour des raisons qui lui appartiennent, que M. Abad doit rester membre du gouvernement, je suppose qu’il faudra qu’il explique pourquoi », a insisté le leader de LFI à l’issue d’un déplacement en Meurthe-et-Moselle où il est venu apporter son soutien à la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Caroline Fiat, dans la 6e circonscription du département. L’artisan de la Nupes n’a toutefois pas appelé le ministre à démissionner : « Nous ne sommes ni juges ni policiers, on ne va pas leur dire ce qu’ils doivent faire. »            Jean-Luc Mélenchon a rappelé que LFI disposait d’un « mécanisme interne » pour examiner les accusations des violences sexuelles et sexistes. Ce comité de suivi avait été saisi début mai après un témoignage « relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs », qui a retiré dans la foulée sa candidature aux législatives à Vénissieux (Rhône).            « Nous avons fait un choix qui n’est pas facile (…) : nous avons décidé que quoi qu’il en soit, nous croyons la parole des femmes », a souligné M. Mélenchon, évoquant un « choix lié à ce que nous avons compris de notre époque, qui consiste à ce que la peur change de camp ».            L’exécutif dément            Questionnée sur le fait que l’exécutif était ou non au courant des accusations visant M. Abad, avant leur révélation, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a assuré lundi 23 mai, à la sortie du conseil des ministres, que ce n’était pas le cas : « A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits. Dans la composition d’un gouvernement par le président de la République et la première ministre la HATVP et la direction générale des finances publiques sont consultées, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consultés. » Une référence aux signalements effectués à ce sujet la semaine dernière par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique auprès de La République en marche et LR, qui n’avaient pas reçu de réponse.              Mardi, sur le plateau des « 4 Vérités » de France 2, Mme Grégoire a fait valoir que « le président de la République et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorité » du second quinquennat de M. Macron. « Dans ces cas il y a l’enjeu du rétablissement de la vérité. La justice, par deux fois, s’est exprimée et a classé cette plainte sans suite », a-t-elle défendu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite                   « S’il existait d’autres femmes, si le parquet était saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l’action du gouvernement, pas les hypothèses », a-t-elle poursuivi, avant d’ajouter : « En plus de la justice, Damien Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle en jeu dans le cadre des législatives. »            La première ministre, Elisabeth Borne, interrogée en marge d’un déplacement dimanche, avait, de son côté, affirmé n’avoir « bien évidemment » pas été « au courant » des accusations visant M. Abad, et assuré « avoir découvert l’article de Mediapart [samedi]».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/24/damien-abad-accuse-de-viol-jordan-bardella-et-xavier-bertrand-estiment-que-l-executif-a-fait-le-choix-de-le-nommer-en-connaissance-de-cause_6127484_823448.html"},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l\u2019ex\u00e9cutif a fait le choix de\u00a0le\u00a0nommer \u00ab\u00a0en\u00a0connaissance de cause\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T12:14:06+02:00","datePublished":"2022-05-24T12:14:06+02:00","dateModified":"2022-05-24T20:43:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Si l\u2019opposition soul\u00e8ve la question mardi, Olivia Gr\u00e9goire assurait lundi qu\u2019\u00ab\u00a0aucun membre du gouvernement n\u2019avait connaissance de ces faits\u00a0\u00bb avant leur r\u00e9v\u00e9lation, tandis qu\u2019Elisabeth Borne jurait dimanche n\u2019avoir \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb pas \u00e9t\u00e9 au courant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/106/0/1280/640/1342/671/60/0/a7abde0_1653323914016-cbi1045063.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/25/19-20">
<filnamedate="20220525"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220525"><AAMMJJHH="2022052519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Face à l’inflation, le pouvoir d’achat ne peut être maintenu durablement que par une intervention conjointe de l’État et des entreprises, estime, dans une tribune au « Monde », l’économiste Gérard Fonouni.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Frédéric Bizard Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Pascal Brice président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Frère et sœur », « Don Juan », « Top Gun : Maverick »… Les films à l’affiche cette semaine                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Delair, Clouzot », de Noël Herpe : un amour cinégénique                   Télévisions & Radio « Togliatti à la dérive », sur France 2 : une jeunesse russe en dérapage contrôlé                   Culture  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : dans « Nos frangins », Rachid Bouchareb sonde l’injustice d’un crime policier             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Kylian Mbappé, « remontada » de 2017,  Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques   Yann Bouchez                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois petits déjeuners pour attaquer la journée du bon pied !             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le pouvoir d’achat est la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique »   Tribune        Gérard Fonouni  professeur agégé d’économie et gestion         Face à l’inflation, le pouvoir d’achat ne peut être maintenu durablement que par une intervention conjointe de l’État et des entreprises, estime, dans une tribune au « Monde », l’économiste Gérard Fonouni.   Publié hier à 11h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’inflation imputable au renchérissement du coût de l’énergie et des matières premières agricoles, lié à la guerre en Ukraine, pourrait dépasser le seuil des 5 % en 2022. Les fins de mois seront de plus en plus difficiles pour les ménages aux revenus modestes et pour les retraités n’ayant pour seul revenu que leur pension. Avec la même quantité de monnaie ils ne pourront plus acheter la même quantité de biens, faute de revenu suffisant.          Dans ce contexte de crise, le pouvoir d’achat est désormais la priorité des Français devant la santé et le dérèglement climatique. Le pouvoir d’achat dépend du prix et du revenu. Dès lors, pour distribuer davantage de pouvoir d’achat, deux types de mesures sont possibles. Le premier type consiste à bloquer les prix à la consommation durant la période inflationniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                 Or, dans une inflation par les coûts, cette mesure ne peut être que provisoire. Elle risquerait de mettre en difficulté les petites et moyennes entreprises, et donc risquerait de fragiliser l’emploi. C’est pourquoi l’augmentation des salaires reste la mesure la mieux adaptée et la plus efficace pour préserver durablement le pouvoir d’achat des ménages. Celle-ci doit s’effectuer grâce à l’engament mutuel de l’État et des entreprises.          Le rôle majeur de l’Etat          En effet, en période inflationniste, le pouvoir d’achat est l’affaire des pouvoirs publics. L’Etat est un des acteurs du pouvoir d’achat des agents économiques aussi bien du secteur public que du secteur privé. Afin de préserver le pouvoir d’achat des ménages, l’Etat social pourrait, comme il a commencé à le faire avec le « quoi qu’il en coûte », agir directement sur les revenus disponibles en augmentant certaines prestations sociales ciblées sur les ménages modestes.          L’Etat a aussi la faculté d’augmenter de nouveau le smic, ainsi que le point d’indice des fonctionnaires. Il pourrait aussi indexer les retraites sur les prix permettant de garantir le pouvoir d’achat des retraités. L’indexation ne serait en aucun cas une menace à long terme pour l’équilibre de notre système de répartition selon les différents scénarios du Conseil d’orientation des retraites (COR).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »                 De plus, il est capable aussi d’administrer les prix de l’énergie, évitant ainsi toute spéculation sur leurs cours. Cette régulation réduisant la fluctuation des prix du gaz, de l’électricité et du carburant limiterait leurs diverses hausses irrégulières et encouragerait la transition écologique à moyen et long terme des entreprises puisque leur environnement serait moins incertain dans ce contexte de crise de l’énergie.        Il vous reste 46.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/24/le-pouvoir-d-achat-est-la-priorite-des-francais-devant-la-sante-et-le-dereglement-climatique_6127477_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019achat est la priorit\u00e9 des Fran\u00e7ais devant la sant\u00e9 et le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-24T11:51:28+02:00","datePublished":"2022-05-24T11:51:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Entreprises","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le pouvoir d\u2019achat ne peut \u00eatre maintenu durablement que par une intervention conjointe de l\u2019\u00c9tat et des entreprises, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste G\u00e9rard Fonouni.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Fonouni","description":"professeur ag\u00e9g\u00e9 d\u2019\u00e9conomie et gestion "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/398/0/5500/2750/1342/671/60/0/061b7b4_1653381647609-gtfrtde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  
