<FILE-date="2022/02/28/18">

<article-nb="2022/02/28/18-1">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les pourparlers avaient débuté en début d’après-midi à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie. Les délégations rentrent pour « consultations dans leurs capitales respectives », alors que les combats s’intensifient à Kharkiv.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ On parle de livraisons d’armes de plusieurs pays et de l’UE, comment ces armes sont livrées ? A la frontière ?    Greg         Bonjour Greg,          C’est effectivement toute la question. Les promesses de livraisons sont nombreuses, que ce soit de nouvelles armes – l’Union européenne (UE) va financer l’achat d’armes à hauteur de 450 millions d’euros – ou d’armes déjà produites et envoyées par la France, la Belgique, les Pays-Bas, le Portugal ou encore la Suède.          Premier élément de réponse : actuellement, les seules voies d’accès au territoire ukrainien sont terrestres. Il n’y aura donc pas de livraison aérienne des armes directement en Ukraine. Celles-ci pourront être envoyées par avion au sein de l’UE, puis elles devront poursuivre leur chemin par la route.          En second lieu, c’est a priori la Pologne qui servira de base logistique pour le transfert des équipements. Une réunion doit avoir lieu ce jour entre les ministres de la défense de l’UE afin de déterminer son rôle précis. Deux avions militaires espagnols ont déja atterri en Pologne dimanche, chargés de vingt tonnes de matériel sanitaire, destiné à couvrir des besoins de médecine de guerre, ainsi que des équipements de protection, comprenant des gilets pare-balles et des casques. Comme la question est sensible au sein de la coalition du socialiste Pedro Sanchez, aucun armement offensif n’a cependant été inclus dans ce convoi.          La Slovaquie pourrait également servir de base logistique. Le gouvernement hollandais négocie actuellement avec Berlin l’envoi dans ce pays d’un système de défense avec des missiles Patriot, susceptible d’intercepter et de détruire avions, hélicoptères ainsi que missiles balistiques et de croisière.                    Plus d’informations sur le sujet ici :                    Lire aussi :  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                                 16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Immense manifestation à Cologne pour la paix en Ukraine            Un spectateur prend des photos au passage d’un char de carnaval à l’effigie du président russe, Vladimir Poutine, lors d’une marche pacifique, nommée « Liberté pour l’Ukraine », qui remplace le traditionnel défilé du carnaval du lundi des Roses, à Cologne, dans l’ouest de l’Allemagne, le 28 février 2022. INA FASSBENDER / AFP               Des dizaines de milliers de manifestants à Cologne, en Allemagne, lors d’une marche pacifique contre la guerre en Ukraine, le 28 février 2022. MARTIN MEISSNER / AP           Près de 250 000 personnes ont défilé dans les rues de Cologne pour s’opposer à la guerre en Ukraine, selon la police allemande. Cette manifestation pour la paix, suivie d’un défilé, a été organisée en remplacement du traditionnel défilé du lundi des Roses, point culminant du carnaval, qui avait été annulé.                              16:45   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et merci pour toutes ces informations. Le fait que les négociations semblent durer est il un signe positif ?    Songeur         Bonjour Songeur,          Difficile de dire quoi que ce soit pour l’instant sur l’issue de ces premières négociations, qui se déroulent dans un climat de défiance extrême et avec des espoirs limités.          Les discussions entre la Russie et l’Ukraine ont débuté lundi vers midi, heure de Paris, et avant même leur commencement, le porte-parole du Kremlin avait dit qu’elles devaient se faire « dans le silence ».                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou démarrent des négociations très incertaines                                           16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des concerts du chef d’orchestre russe Valery Gergiev annulés par la Philharmonie de Paris            Valery Gergiev, en octobre 2018. PHILLIP FARAONE / GETTY IMAGES VIA AFP           La Philharmonie de Paris a annoncé avoir annulé des concerts du chef d’orchestre Valery Gergiev, réputé proche du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, « par solidarité avec le peuple ukrainien ».          « L’invasion de l’Ukraine par la Russie va amener la Cité de la musique-Philharmonie de Paris à modifier sa programmation ces prochains mois par solidarité avec le peuple ukrainien. (…) Les concerts (…) programmés les 9 et 10 avril dans la grande salle Pierre-Boulez sont d’ores et déjà annulés. »                    La veille, la Scala de Milan avait demandé au chef d’orchestre globe-trotter de plaider publiquement pour une « solution pacifique » au conflit, en menaçant de se séparer de lui pour deux prochaines représentations, prévues entre le 5 et le 13 mars.          Directeur général du prestigieux théâtre Mariinsky de Saint-Pétersbourg, Valery Gergiev, 68 ans, est l’un des chefs d’orchestre les plus sollicités au monde. Sa proximité avec Vladimir Poutine, qu’il connaît depuis 1992, et sa loyauté envers le président russe concernant l’annexion de la Crimée, ainsi que sa participation à des concerts en Ossétie-du-Sud bombardée et à Palmyre, aux côtés de l’armée syrienne, lui ont valu maintes critiques depuis dix ans.                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron a parlé avec Poutine pour demander la fin des bombardements contre les civils        Emmanuel Macron a demandé par téléphone à Vladimir Poutine, lundi, l’arrêt des bombardements contre les civils et la sécurisation des axes routiers en Ukraine. Selon l’Elysée, le président russe « a confirmé sa volonté » sur trois points :           « un arrêt de toutes les frappes et attaques contre les civils et lieux de résidence » ;        « une préservation de toutes les infrastructures civiles » ;        « une sécurisation des axes routiers, en particulier la route du sud de Kiev ».           Le président français s’est également entretenu avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, « à plusieurs reprises ces dernières heures ».          Au cinquième jour de la guerre en Ukaine, plusieurs fronts militaires sont actifs, dans l’est, le nord et le sud du pays, sans compter la situation dans Kiev, où les troupes russes sont présentes en périphérie de la capitale. A Kharkiv, deuxième ville du pays, les combats et bombardements se sont intensifiés, selon des responsables ukrainiens.          Des négociations entre la Russie et l’Ukraine ont débuté lundi. Selon la présidence ukrainienne, Kiev comptait demander lors des discussions – organisées dans une résidence du président biélorusse, Alexandre Loukachenko, à la frontière ukraino-biélorusse – « un cessez-le-feu immédiat et le retrait des troupes [russes] du territoire ukrainien ».                              16:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Le CIO recommande un bannissement des Russes du sport mondial                                           16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minute de silence à la mémoire des victimes de l’invasion russe en Ukraine à l’ouverture de l’Assemblée générale de l’ONU            Lors de la 11e session spéciale d’urgence de l’Assemblée générale des Nations unies, sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au siège des Nations unies, à New York, aux Etats-Unis, le 28 février 2022. CARLO ALLEGRI / REUTERS                     16:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à Kharkiv, deuxième plus grande ville d’Ukraine            Une école détruite à la suite de combats non loin du centre de Kharkiv, ville ukrainienne située à une cinquantaine de kilomètres de la frontière russe, le 28 février 2022. SERGEY BOBOK / AFP           Les forces armées russes étaient entrées dans Kharkiv, dimanche, avant d’en être délogées par l’armée ukrainienne, qui dit en avoir depuis le « contrôle total ». Depuis, les combats et les bombardements dans cette ville de 1,4 million d’habitants, à la frontière russe, sont montés d’intensité. Selon une source militaire occidentale, citée anonymement par l’Agence France-Presse, « les Russes tapent très fort et de manière de plus en plus indiscriminée ».          Plusieurs officiels ukrainiens ont diffusé des bilans via les réseaux sociaux, faisant état d’au moins une dizaine de morts parmi la population civile.          « L’ennemi russe bombarde des quartiers résidentiels », a ainsi écrit le gouverneur régional Oleh Synehoubov. « A cause de ces bombardements, toujours en cours, nous ne pouvons pas recourir aux services de secours. (…) Actuellement, il y a 11 morts et des dizaines de blessés. »                    Un peu plus tôt, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l’intérieur, avait annoncé « plusieurs dizaines de morts et des centaines de blessés » depuis quatre jours de guerre, et surtout après les récents bombardements. Selon l’état-major ukrainien, la Russie a tiré plus de 180 missiles sur l’ensemble de son territoire, dont une trentaine depuis dimanche.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou démarrent des négociations encore hasardeuses                                        Fin des négociations entre délégations russes et ukrainiennes, en attente d’une deuxième réunion         Le point sur la situation à Kharkiv, deuxième plus grande ville d’Ukraine         Le point à la mi-journée         Plus de 500 000 réfugiés venus d’Ukraine recensés par le HCR         Le président ukrainien demande l’intégration « sans délai » de son pays à l’Union européenne                    Le contexte       Live  animé par Luc Vinogradoff et Laura Motet         Lundi 28 février au matin, cinquième jour de l’offensive russe en Ukraine, le ministère de la santé ukrainien a annoncé que 352 civils, dont 14 enfants, sont morts depuis le début de l’invasion russe. Il a également déclaré que 1 684 personnes, dont 116 enfants, ont été blessées. De son côté, l’Organisation des Nations unies a estimé que 102 civils avaient été tués, dont 7 enfants, et 304 blessés, avertissant toutefois que les chiffres réels étaient, selon toute vraisemblance, « considérablement » plus élevés.La deuxième ville d’Ukraine, Kharkiv, est sous le « contrôle total » des forces ukrainiennes, alors que des colonnes de forces russes se dirigent vers la capitale, Kiev.L’Ukraine a accepté dimanche des pourparlers avec la Russie à la frontière avec la Biélorussie. Les discussions ont commencé lundi matin, selon un conseiller de la présidence ukrainienne, qui demande un cessez-le-feu « immédiat » et le retrait des troupes russes de son territoire.Vladimir Poutine a par ailleurs annoncé dimanche qu’il mettait en alerte la « force de dissuasion » nucléaire de la Russie. Le président russe « fabrique des menaces qui n’existent pas », ont réagi les Etats-Unis, dénonçant une escalade « inacceptable » dans le conflit.L’Union européenne (UE) a annoncé qu’elle allait financer l’achat d’armes (y compris des avions de chasse) et leur livraison à l’Ukraine, en débloquant 450 millions d’euros. C’est une première pour les Vingt-Sept.Les pays de l’UE ainsi que d’autres pays ont tour à tour annoncé la fermeture de leur espace aérien aux avions russes. La compagnie aérienne russe Aeroflot a annoncé la suspension à partir de lundi de tous ses vols vers l’Europe.Première conséquence tangible des sanctions, la Banque centrale européenne a constaté lundi la « faillite ou faillite probable » de la filiale européenne de la banque russe Sberbank, parmi les plus grandes du pays. Le rouble a chuté de 30 % lundi.Plus de 420 000 réfugiés ont fui les combats en Ukraine depuis le déclenchement de l’invasion russe jeudi, dont près de la moitié sont entrés en Pologne, et leur nombre « continue à augmenter », selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme et les autorités polonaises.         Pour approfondir :         Décryptage. Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenneRécit. Un mouvement antiguerre inédit apparaît en RussieReportage. A Zaporijia, le front se rapproche et la population craint les « saboteurs »Analyse. Une économie russe préparée à tenir en autarcie mais secouée par le gel des réserves de sa banque centraleLexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                          Fin des négociations entre délégations russes et ukrainiennes, en attente d’une deuxième réunion         Le point sur la situation à Kharkiv, deuxième plus grande ville d’Ukraine         Le point à la mi-journée         Plus de 500 000 réfugiés venus d’Ukraine recensés par le HCR         Le président ukrainien demande l’intégration « sans délai » de son pays à l’Union européenne                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-28T17:01:56+00:00","coverageEndTime":"2022-03-01T05:01:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","description":"Les pourparlers avaient d\u00e9but\u00e9 en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie. Les d\u00e9l\u00e9gations rentrent pour\u00a0\u00ab\u00a0consultations dans leurs capitales respectives\u00a0\u00bb, alors que les combats s\u2019intensifient \u00e0 Kharkiv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Luc Vinogradoff et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : fin des négociations entre les délégations russes et ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les pourparlers avaient d\u00e9but\u00e9 en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie. Les d\u00e9l\u00e9gations rentrent pour\u00a0\u00ab\u00a0consultations dans leurs capitales respectives\u00a0\u00bb, alors que les combats s\u2019intensifient \u00e0 Kharkiv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/0/0/4760/3168/1342/696/3/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Luc Vinogradoff et Laura Motet"
,"startDate":"2022-02-28T17:01:56+00:00"
,"endDate":"2022-03-01T05:01:56+00:00"
  Bonjour, sur votre carte, la l\u00e9gende dit que les info sont \"du 27 f\u00e9vrier \u00e021h\", mais le commentaire du \"du 28 f\u00e9vrier au matin\". Faut-il comprendre qu'il n'y \u00e0 pas de combat la nuit ?    bobi         Bonjour Bobi,          Les diff\u00e9rentes lignes de front sont rest\u00e9es sensiblement les m\u00eames depuis dimanche soir, sans grande avanc\u00e9e c\u00f4t\u00e9 russe ou c\u00f4t\u00e9 ukrainien, m\u00eame si les combats continuent en effet dans plusieurs endroits.          Kiev est certes quasiment encercl\u00e9e, selon des d\u00e9clarations contradictoires du maire, mais la capitale ukrainienne tient toujours. Dans le nord, les forces russes sont certes entr\u00e9es dimanche dans Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure en avoir repris le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb. Depuis, les combats et les bombardements ont redoubl\u00e9.          Sur le front sud, l\u2019arm\u00e9e russe a conquis des territoires importants, et plusieurs villes-cl\u00e9s, comme Berdiansk, dont la perte a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e lundi par Kiev, mais l\u2019objectif majeur qu\u2019est Marioupol n\u2019est pas encore pris.          Dans le Donbass, justement, les forces russes sont loin d\u2019avoir conquis les territoires qu\u2019elles consid\u00e8rent comme appartenant aux deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es. Si elles ont progress\u00e9 au nord de Louhansk, le front de Donetsk, o\u00f9 les positions ukrainiennes sont particuli\u00e8rement solides, est moins mouvant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T17:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:55:53+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes ont quitt\u00e9 les n\u00e9gociations, qui ont d\u00e9but\u00e9 en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, et rentrent pour \u00ab\u00a0consultations dans leurs capitales respectives\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 les deux parties, rapporte l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Les parties ont \u00e9tabli une s\u00e9rie de priorit\u00e9s et th\u00e8mes qui demandent certaines d\u00e9cisions\u00a0\u00bb avant \u00ab\u00a0un deuxi\u00e8me round\u00a0\u00bb de pourparlers, a d\u00e9clar\u00e9 Mikha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des n\u00e9gociateurs ukrainiens. Selon son homologue russe, Vladimir Medinski, la nouvelle rencontre aurait lieu \u00ab\u00a0bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re polono-b\u00e9larusse. Le contenu des discussions n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rendu public.          Entre le d\u00e9but et la fin de ce premier round de discussions, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a demand\u00e9, lors d\u2019une \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, trois garanties pour mettre fin \u00e0 l\u2019invasion, selon le Kremlin\u00a0: \u00ab\u00a0la reconnaissance de la souverainet\u00e9 russe sur la Crim\u00e9e, l\u2019aboutissement de la d\u00e9militarisation et de la d\u00e9nazification de l\u2019Etat ukrainien et la garantie de son statut neutre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin des n\u00e9gociations entre d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes, en attente d\u2019une deuxi\u00e8me r\u00e9union","dateModified":"2022-02-28T16:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:46:43+00:00","articleBody":"         Des v\u00e9t\u00e9rans regardent des soldats fran\u00e7ais du 27e Bataillon de Chasseurs Alpins se pr\u00e9parer \u00e0 partir pour la Roumanie sur la base militaire de Cran Gevrier, pr\u00e8s d\u2019Annecy, le 28 f\u00e9vrier 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP               Les soldats fran\u00e7ais dans le bus \u00e0 destination de la Roumanie sur la base militaire de Cran Gevrier, pr\u00e8s d\u2019Annecy, le 28 f\u00e9vrier 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/77ef572_1646065343346-208405.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats fran\u00e7ais en route vers la Roumanie","dateModified":"2022-02-28T16:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:45:45+00:00","articleBody":"    Quelles sont les cons\u00e9quences de la fermeture de l'espace a\u00e9rien russe sur les avions civils pour aller en Asie ?    Jean         Bonjour Jean,          comme vous l\u2019indiquez, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire le survol de son territoire aux avions europ\u00e9ens, en guise de r\u00e9torsion face \u00e0 la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019Europe aux avions russes. Cela oblige donc les transporteurs europ\u00e9ens \u00e0 revoir leurs programmes de vol vers l\u2019Asie.          Air France a fait le choix d\u2019une \u00ab\u00a0suspension temporaire des vols \u00e0 destination et en provenance de la Chine, de la Cor\u00e9e et du Japon\u00a0\u00bb. La compagnie veut se donner \u00ab\u00a0le  temps d\u2019\u00e9tudier les options de plans de vol permettant d\u2019\u00e9viter  l\u2019espace a\u00e9rien russe, dans le respect des directives des autorit\u00e9s  fran\u00e7aises et internationales\u00a0\u00bb.          Pour rejoindre l\u2019Asie en \u00e9vitant la Russie, les compagnies europ\u00e9ennes vont devoir allonger les trajets, soit en faisant un d\u00e9tour par le Nord, soit par le Sud. \u00ab\u00a0Le temps de vol va s\u2019accro\u00eetre d\u2019une heure et demie pour aller de Paris \u00e0 Tokyo\u00a0\u00bb,  indiquait un pilote d\u2019Air France au Monde. Ce qui veut dire davantage de consommation de carburant et donc de probables augmentations des prix des billets d\u2019avion vers ces destinations.          Certaines compagnies, \u00e0 l\u2019image de Finnair, pourraient m\u00eame \u00eatre amen\u00e9es \u00e0 reconsid\u00e9rer leur activit\u00e9. Profitant de sa position g\u00e9ographique, la  compagnie finnoise axe, depuis plusieurs ann\u00e9es, sa strat\u00e9gie sur le  d\u00e9veloppement de destinations vers l\u2019Asie. Apr\u00e8s que la pand\u00e9mie de  Covid-19 a augment\u00e9 ses pertes, elle avait pr\u00e9vu de relancer son  activit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019ouverture de nouvelles lignes, notamment vers la Cor\u00e9e du Sud et le Japon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:41:50+00:00","articleBody":"         L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine le 28 f\u00e9vrier 2022, au matin. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/82576e0_1646038313190-legende-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-2802.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat des lieux sur le terrain, au cinqui\u00e8me jour de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-02-28T16:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:30:43+00:00","articleBody":"    J\u2019ai un week-end pr\u00e9vu en Pologne dans 10 jours. Est t\u2019il d\u00e9conseill\u00e9 de s\u2019y rendre?    Anna         Bonjour Anna,          Il vous faudra consulter le site des affaires \u00e9trang\u00e8res juste avant votre voyage (vous trouverez le lien ici).          A ce stade, aucun pays de l\u2019UE n\u2019est d\u00e9conseill\u00e9 pour les voyageurs par le Quai d\u2019Orsay, qui pr\u00e9cise cependant que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s polonaises ont pris des mesures interdisant la circulation des non-r\u00e9sidents dans les localit\u00e9s situ\u00e9es le long d\u2019une bande de 3\u00a0kilom\u00e8tres le long de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, dans les provinces de Podlachie et Lublin, et ce, au moins, jusqu\u2019au 1er\u00a0mars\u00a02022\u00a0\u00bb. Cette zone pr\u00e9cise est donc \u00e0 \u00e9viter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T16:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:25:08+00:00","articleBody":"         Des Russes font la queue pour retirer des liquidit\u00e9s au Unified Document Center dans un contexte de sanctions \u00e9conomiques internationales accrues, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. MARIA PETROVA POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/52a02c2_450304195-photo-2022-02-28-15-39-01.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:24:26+00:00","articleBody":"    Poutine aurait indiqu\u00e9 interdite aux Russes d\u2019envoyer des sous \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ?    Julien L.          Bonjour Julien,          C\u2019est exact, l\u2019information a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e il y a quelques minutes par le Kremlin. Il est d\u00e9sormais interdit pour tous les r\u00e9sidents en Russie de transf\u00e9rer des devises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Les exportateurs russes sont \u00e9galement somm\u00e9s de convertir en roubles 80\u00a0% de leurs revenus en devises \u00e9trang\u00e8res gagn\u00e9es depuis le 1er\u00a0janvier.          Ces mesures sont cens\u00e9es soutenir le rouble, dont les cours se sont effondr\u00e9s en d\u00e9but de semaine apr\u00e8s les sanctions occidentales. Lundi matin, la monnaie russe a connu des records de faiblesse face au dollar et \u00e0 l\u2019euro.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T16:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:20:54+00:00","articleBody":"    Le fait que le Gaz est l une des ressources financi\u00e8res majeure de la Russie, si elle impose des sanctions \u00e0 ce niveau, ne se comdanerait-elle pas aussi ?    Luca         Bonjour Luca,          Tout \u00e0 fait. Rares sont ceux qui croient au sc\u00e9nario dans lequel Moscou interromprait ses livraisons durablement, tant la Russie est d\u00e9pendante de la rente gazi\u00e8re. \u00ab\u00a0M\u00eame pendant la guerre froide, les Russes n\u2019ont pas arr\u00eat\u00e9 de livrer du gaz en Europe. Au prix actuel, ils n\u2019ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire longtemps\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait au Monde Jean-Arnold Vinois, conseiller pour l\u2019Institut Jacques Delors.          Le secteur des hydrocarbures repr\u00e9sente en effet un tiers du budget de l\u2019Etat russe. La Russie est donc tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses exportations de gaz en Europe\u2026 mais l\u2019Europe est \u00e9galement tr\u00e8s d\u00e9pendante du gaz russe.          Lors des six derni\u00e8res ann\u00e9es, la Russie a ainsi livr\u00e9 \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 40\u00a0%\u00a0\u00bb du gaz consomm\u00e9 par les pays de l\u2019UE, selon les donn\u00e9es compil\u00e9es par le cercle de r\u00e9flexion Bruegel. Le Vieux Continent peut certes puiser dans ses stocks \u00e0 court terme, si le gaz russe venait \u00e0 \u00eatre coup\u00e9. Mais ceux-ci sont \u00e0 des niveaux faibles, remplis \u00e0 40\u00a0%, contre environ 60\u00a0% d\u2019ordinaire \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e.          Couper le robinet du gaz russe brusquement et durablement entra\u00eenerait donc de lourdes cons\u00e9quences de part et d\u2019autre de l\u2019Oural.               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/27617ae_949634910-carte-ue-dependance-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T16:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:18:49+00:00","articleBody":"     Les prix des carburants routiers vendus en France ont atteint de nouveaux records la semaine derni\u00e8re, selon des chiffres du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique publi\u00e9s lundi.         Le litre de gazole valait 1,7415\u00a0euro en moyenne sur la semaine, selon des chiffres arr\u00eat\u00e9s vendredi. C\u2019est 3,64\u00a0centimes de plus que la semaine pr\u00e9c\u00e9dente.          Le super sans plomb 95 valait 1,8133\u00a0euro le litre en moyenne, soit 2,09\u00a0centimes de plus que la semaine pr\u00e9c\u00e9dente.          Le sans-plomb 95-E10 a augment\u00e9 de 3,79\u00a0centimes par rapport \u00e0 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 1,7997\u00a0euro.           Les prix des carburants sont en hausse et atteignent r\u00e9guli\u00e8rement de nouveaux records depuis des semaines, dans le sillage des cours du p\u00e9trole. Cette tendance a \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0: le baril de Brent de la mer du Nord a d\u00e9pass\u00e9 jeudi la barre des 100\u00a0dollars pour la premi\u00e8re fois depuis 2014.          La tonne d\u2019aluminium a atteint lundi 3,525\u00a0dollars sur le march\u00e9 londonien des m\u00e9taux de base, culminant \u00e0 son plus haut niveau historique. En\u00a02021, la Russie \u00e9tait le troisi\u00e8me producteur d\u2019aluminium au monde apr\u00e8s la Chine et l\u2019Inde, selon les donn\u00e9es du World Bureau of Metal Statistics, et exporte une grande partie de sa production vers la Turquie, le Japon, la Chine, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: p\u00e9trole, bl\u00e9, colza, aluminium, nickel\u2026 les prix de certaines mati\u00e8res premi\u00e8res flambent                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Record des prix du carburant en France, et du prix de l\u2019aluminium au niveau mondial","dateModified":"2022-02-28T16:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:12:34+00:00","articleBody":"     Faut-il continuer \u00e0 diffuser les artistes russes, jouer leur musique ou exposer leurs \u0153uvres au nom de l\u2019universalit\u00e9 de la culture, ou boycotter toute collaboration \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe envahit l\u2019Ukraine\u00a0? Le doute s\u2019est empar\u00e9 du milieu culturel, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, au moment o\u00f9 les troupes russes lan\u00e7aient les hostilit\u00e9s. M\u00eame si, formellement, il n\u2019y a, de la part de la France, aucune disposition officielle sur le boycott culturel. \u00ab\u00a0Les relations et les \u00e9changes vont devenir de plus en plus difficiles\u00a0\u00bb, confie une source diplomatique. Ainsi, apr\u00e8s la stupeur, la question de la participation d\u2019un certain nombre d\u2019artistes russes s\u2019est vite impos\u00e9e aux institutions culturelles fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes.          Ce sont d\u2019abord des d\u00e9missions qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, comme autant de renoncements \u00e0 exercer dans un pays responsable d\u2019une nouvelle guerre en Europe. Ainsi le Fran\u00e7ais Laurent Hilaire, directeur de la troupe de ballet du Th\u00e9\u00e2tre acad\u00e9mique musical Stanislavski, \u00e0 Moscou, a fait savoir, dimanche 27\u00a0f\u00e9vrier, qu\u2019il partait de l\u2019institution moscovite \u00ab\u00a0au vu de la situation\u00a0\u00bb g\u00e9opolitique. L\u2019ancienne \u00e9toile de l\u2019Op\u00e9ra de Paris dit d\u00e9plorer cette d\u00e9cision\u00a0: \u00ab\u00a0Je pars avec tristesse, mais le contexte ne me permet plus de travailler sereinement.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les artistes remettent en question leurs engagements aupr\u00e8s de la Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les artistes remettent en question leurs engagements aupr\u00e8s de la Russie","dateModified":"2022-02-28T16:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:02:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Elys\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 communiquer sur cet appel, qui a eu lieu lundi apr\u00e8s-midi, rapportant que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a confirm\u00e9 sa volont\u00e9\u00a0\u00bb de travailler sur trois points, dont l\u2019arr\u00eat des bombardements contre les civils.          Le Kremlin vient de diffuser sa version de l\u2019\u00e9change\u00a0: M.\u00a0Poutine a demand\u00e9 \u00ab\u00a0la reconnaissance de la souverainet\u00e9 russe sur la Crim\u00e9e, l\u2019aboutissement de la d\u00e9militarisation et de la d\u00e9nazification de l\u2019Etat ukrainien et la garantie de son statut neutre\u00a0\u00bb, comme pr\u00e9alables \u00e0 la fin de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails sur la conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre Macron et Poutine","dateModified":"2022-02-28T16:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T16:02:14+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nMerci pour toutes ces informations. \r\n\r\nOn parle de livraisons d\u2019armes de plusieurs pays et de l\u2019UE, comment ces armes sont livr\u00e9es ? A la fronti\u00e8re ?    Greg         Bonjour Greg,          C\u2019est effectivement toute la question. Les promesses de livraisons sont nombreuses, que ce soit de nouvelles armes \u2013 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va financer l\u2019achat d\u2019armes \u00e0 hauteur de 450\u00a0millions d\u2019euros \u2013 ou d\u2019armes d\u00e9j\u00e0 produites et envoy\u00e9es par la France, la Belgique, les Pays-Bas, le Portugal ou encore la Su\u00e8de.          Premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse\u00a0: actuellement, les seules voies d\u2019acc\u00e8s au territoire ukrainien sont terrestres. Il n\u2019y aura donc pas de livraison a\u00e9rienne des armes directement en Ukraine. Celles-ci pourront \u00eatre envoy\u00e9es par avion au sein de l\u2019UE, puis elles devront poursuivre leur chemin par la route.          En second lieu, c\u2019est a priori la Pologne qui servira de base logistique pour le transfert des \u00e9quipements. Une r\u00e9union doit avoir lieu ce jour entre les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019UE afin de d\u00e9terminer son r\u00f4le pr\u00e9cis. Deux avions militaires espagnols ont d\u00e9ja atterri en Pologne dimanche, charg\u00e9s de vingt tonnes de mat\u00e9riel sanitaire, destin\u00e9 \u00e0 couvrir des besoins de m\u00e9decine de guerre, ainsi que des \u00e9quipements de protection, comprenant des gilets pare-balles et des casques. Comme la question est sensible au sein de la coalition du socialiste Pedro Sanchez, aucun armement offensif n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 inclus dans ce convoi.          La Slovaquie pourrait \u00e9galement servir de base logistique. Le gouvernement hollandais n\u00e9gocie actuellement avec Berlin l\u2019envoi dans ce pays d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense avec des missiles Patriot, susceptible d\u2019intercepter et de d\u00e9truire avions, h\u00e9licopt\u00e8res ainsi que missiles balistiques et de croisi\u00e8re.                    Plus d\u2019informations sur le sujet ici\u00a0:                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: face \u00e0 la menace russe, le basculement historique de l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T16:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:54:18+00:00","articleBody":"         Un spectateur prend des photos au passage d\u2019un char de carnaval \u00e0 l\u2019effigie du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une marche pacifique, nomm\u00e9e \u00ab\u00a0Libert\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui remplace le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 du carnaval du lundi des Roses, \u00e0 Cologne, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. INA FASSBENDER \/ AFP               Des dizaines de milliers de manifestants \u00e0 Cologne, en Allemagne, lors d\u2019une marche pacifique contre la guerre en Ukraine, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. MARTIN MEISSNER \/ AP           Pr\u00e8s de 250 000\u00a0personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Cologne pour s\u2019opposer \u00e0 la guerre en Ukraine, selon la police allemande. Cette manifestation pour la paix, suivie d\u2019un d\u00e9fil\u00e9, a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en remplacement du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 du lundi des Roses, point culminant du carnaval, qui avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/684a0ee_1646063293033-207953.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Immense manifestation \u00e0 Cologne pour la paix en Ukraine","dateModified":"2022-02-28T16:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:45:18+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour toutes ces informations. Le fait que les n\u00e9gociations semblent durer est il un signe positif ?    Songeur         Bonjour Songeur,          Difficile de dire quoi que ce soit pour l\u2019instant sur l\u2019issue de ces premi\u00e8res n\u00e9gociations, qui se d\u00e9roulent dans un climat de d\u00e9fiance extr\u00eame et avec des espoirs limit\u00e9s.          Les discussions entre la Russie et l\u2019Ukraine ont d\u00e9but\u00e9 lundi vers midi, heure de Paris, et avant m\u00eame leur commencement, le porte-parole du Kremlin avait dit qu\u2019elles devaient se faire \u00ab\u00a0dans le silence\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou d\u00e9marrent des n\u00e9gociations tr\u00e8s incertaines                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T15:52:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:36:59+00:00","articleBody":"         Valery Gergiev, en octobre 2018. PHILLIP FARAONE \/ GETTY IMAGES VIA AFP           La Philharmonie de Paris a annonc\u00e9 avoir annul\u00e9 des concerts du chef d\u2019orchestre Valery Gergiev, r\u00e9put\u00e9 proche du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0par solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie va amener la Cit\u00e9 de la musique-Philharmonie de Paris \u00e0 modifier sa programmation ces prochains mois par solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien. (\u2026) Les concerts (\u2026) programm\u00e9s les 9 et 10\u00a0avril dans la grande salle Pierre-Boulez sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9s.\u00a0\u00bb                    La veille, la Scala de Milan avait demand\u00e9 au chef d\u2019orchestre globe-trotter de plaider publiquement pour une \u00ab\u00a0solution pacifique\u00a0\u00bb au conflit, en mena\u00e7ant de se s\u00e9parer de lui pour deux prochaines repr\u00e9sentations, pr\u00e9vues entre le 5 et le 13\u00a0mars.          Directeur g\u00e9n\u00e9ral du prestigieux th\u00e9\u00e2tre Mariinsky de Saint-P\u00e9tersbourg, Valery Gergiev, 68\u00a0ans, est l\u2019un des chefs d\u2019orchestre les plus sollicit\u00e9s au monde. Sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, qu\u2019il conna\u00eet depuis 1992, et sa loyaut\u00e9 envers le pr\u00e9sident russe concernant l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, ainsi que sa participation \u00e0 des concerts en Oss\u00e9tie-du-Sud bombard\u00e9e et \u00e0 Palmyre, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e syrienne, lui ont valu maintes critiques depuis dix ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/a287977_1646062514949-063-1052872654.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des concerts du chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev annul\u00e9s par la Philharmonie de Paris","dateModified":"2022-02-28T15:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:29:19+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a demand\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Vladimir Poutine, lundi, l\u2019arr\u00eat des bombardements contre les civils et la s\u00e9curisation des axes routiers en Ukraine. Selon l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0a confirm\u00e9 sa volont\u00e9\u00a0\u00bb sur trois points\u00a0:         \u00ab\u00a0un arr\u00eat de toutes les frappes et attaques contre les civils et lieux de r\u00e9sidence\u00a0\u00bb\u00a0;          \u00ab\u00a0une pr\u00e9servation de toutes les infrastructures civiles\u00a0\u00bb\u00a0;          \u00ab\u00a0une s\u00e9curisation des axes routiers, en particulier la route du sud de Kiev\u00a0\u00bb.           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est \u00e9galement entretenu avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0\u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb.          Au cinqui\u00e8me jour de la guerre en Ukaine, plusieurs fronts militaires sont actifs, dans l\u2019est, le nord et le sud du pays, sans compter la situation dans Kiev, o\u00f9 les troupes russes sont pr\u00e9sentes en p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale. A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, les combats et bombardements se sont intensifi\u00e9s, selon des responsables ukrainiens.          Des n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine ont d\u00e9but\u00e9 lundi. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kiev comptait demander lors des discussions \u2013 organis\u00e9es dans une r\u00e9sidence du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-bi\u00e9lorusse \u2013 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat et le retrait des troupes [russes] du territoire ukrainien\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron a parl\u00e9 avec Poutine pour demander la fin des bombardements contre les civils","dateModified":"2022-02-28T15:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:28:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le CIO recommande un bannissement des Russes du sport mondial                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T15:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:18:19+00:00","articleBody":"         Lors de la 11e\u00a0session sp\u00e9ciale d\u2019urgence de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, au si\u00e8ge des Nations unies, \u00e0 New York, aux Etats-Unis, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. CARLO ALLEGRI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/7c65578_1646061722050-478054.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minute de silence \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe en Ukraine \u00e0 l\u2019ouverture de l\u2019As...","dateModified":"2022-02-28T15:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:06:03+00:00","articleBody":"         Une \u00e9cole d\u00e9truite \u00e0 la suite de combats non loin du centre de Kharkiv, ville ukrainienne situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP           Les forces arm\u00e9es russes \u00e9taient entr\u00e9es dans Kharkiv, dimanche, avant d\u2019en \u00eatre d\u00e9log\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui dit en avoir depuis le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb. Depuis, les combats et les bombardements dans cette ville de 1,4\u00a0million d\u2019habitants, \u00e0 la fronti\u00e8re russe, sont mont\u00e9s d\u2019intensit\u00e9. Selon une source militaire occidentale, cit\u00e9e anonymement par l\u2019Agence France-Presse, \u00ab\u00a0les Russes tapent tr\u00e8s fort et de mani\u00e8re de plus en plus indiscrimin\u00e9e\u00a0\u00bb.          Plusieurs officiels ukrainiens ont diffus\u00e9 des bilans via les r\u00e9seaux sociaux, faisant \u00e9tat d\u2019au moins une dizaine de morts parmi la population civile.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi russe bombarde des quartiers r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e9crit le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0A cause de ces bombardements, toujours en cours, nous ne pouvons pas recourir aux services de secours. (\u2026) Actuellement, il y a 11 morts et des dizaines de bless\u00e9s.\u00a0\u00bb                    Un peu plus t\u00f4t, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, avait annonc\u00e9 \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de morts et des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis quatre jours de guerre, et surtout apr\u00e8s les r\u00e9cents bombardements. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, la Russie a tir\u00e9 plus de 180\u00a0missiles sur l\u2019ensemble de son territoire, dont une trentaine depuis dimanche.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou d\u00e9marrent des n\u00e9gociations encore hasardeuses         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/2f798a3_1646060618891-208147.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-28T15:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T15:03:47+00:00","articleBody":"         Des voitures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les r\u00e9cents bombardements dans la banlieue de Kiev, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. Le chef du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 102\u00a0civils, dont 7\u00a0enfants, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis que la Russie a lanc\u00e9 son invasion, il y a cinq jours. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/6cd8604_1646054094219-207912.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T15:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:49:10+00:00","articleBody":"     Plusieurs footballeurs professionnels \u00e9voluant en Ukraine, notamment des Br\u00e9siliens, sont parvenus \u00e0 quitter le pays, recueillis en Roumanie apr\u00e8s avoir demand\u00e9 de l\u2019aide \u00e0 leur gouvernement face \u00e0 l\u2019invasion russe ces derniers jours, a annonc\u00e9 le club du Chakhtar Donetsk lundi.          \u00ab\u00a0Les joueurs br\u00e9siliens du Chakhtar ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine avec leurs familles. (\u2026) Ils ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb lundi, pr\u00e9cise le club ukrainien dans un communiqu\u00e9, assurant que d\u2019autres joueurs, du Dynamo Kiev, avaient eux aussi quitt\u00e9 le pays pour la Roumanie. Ces joueurs et leurs familles s\u2019\u00e9taient regroup\u00e9s ces derniers jours dans un h\u00f4tel de Kiev, publiant notamment une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux demandant au gouvernement br\u00e9silien de les \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s seize heures de voyage, nous venons de traverser la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Moldavie. Maintenant, nous avons plus de sept heures en bus jusqu\u2019\u00e0 Bucarest, o\u00f9 nous allons embarquer pour le Br\u00e9sil. (\u2026) Nous sommes sains et saufs\u00a0\u00bb, a \u00e9crit ces derni\u00e8res heures sur Instagram Matheus Assaf, agent du joueur br\u00e9silien du Chakhtar Vinicius Tobias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les footballeurs br\u00e9siliens d\u2019Ukraine ont quitt\u00e9 le pays","dateModified":"2022-02-28T15:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:46:16+00:00","articleBody":"         Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise assistent \u00e0 une r\u00e9union d\u2019information sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dirig\u00e9e par le Premier ministre fran\u00e7ais, Jean Castex, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Matignon \u00e0 Paris, France, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. POOL \/ REUTERS           Le premier ministre, Jean Castex, s\u2019entretient depuis 15\u00a0heures \u00e0 Matignon avec les principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle lors d\u2019une r\u00e9union de suivi du conflit en Ukraine \u00ab\u00a0et des d\u00e9cisions prises par la France et l\u2019Union europ\u00e9enne pour y r\u00e9pondre\u00a0\u00bb.          Le chef du gouvernement est accompagn\u00e9 du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, de la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Olivier Dussopt, du porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, ainsi que du chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard.          Seuls les candidats d\u00e9clar\u00e9s ayant recueilli au moins 300 parrainages ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 Matignon. Parmi eux, Marine Le Pen, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Eric Zemmour, Yannick Jadot, Fabien Roussel, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo se sont rendus \u00e0 Matignon.          Jean Lassalle, qui avait d\u2019abord confirm\u00e9 sa pr\u00e9sence, a publi\u00e9 un message sur Twitter \u00e0 14\u00a0h\u00a058 expliquant qu\u2019il avait finalement \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cliner l\u2019invitation du premier ministre\u00a0\u00bb. La candidate de Lutte ouvri\u00e8re, Nathalie Arthaud, a \u00e9galement refus\u00e9 d\u2019honorer l\u2019invitation.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, en d\u00e9placement \u00e0 La R\u00e9union, entendait se faire repr\u00e9senter par le d\u00e9put\u00e9 LFI Bastien Lachaud. Cette proposition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par Matignon, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019invitation ne concernait que les candidats.          Christiane Taubira, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e, parce qu\u2019elle n\u2019a recueilli que 128\u00a0parrainages lors du dernier comptage du Conseil constitutionnel, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0cette r\u00e8gle\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/320f8d5_1646059755853-477939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la r\u00e9union \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e entre Jean Castex et les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-02-28T15:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:42:22+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont recommand\u00e9 lundi aux Am\u00e9ricains de quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          \u00ab\u00a0Les ressortissants am\u00e9ricains doivent envisager de quitter la Russie imm\u00e9diatement par les options de voyage commerciales encore disponibles\u00a0\u00bb, a dit dans un communiqu\u00e9 le d\u00e9partement d\u2019Etat, qui avait d\u00e9j\u00e0 recommand\u00e9 \u00e0 ses concitoyens de ne pas se rendre sur place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Am\u00e9ricains appel\u00e9s \u00e0 quitter la Russie \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-28T14:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:31:14+00:00","articleBody":"     Dans cette vid\u00e9o, relay\u00e9e par notre correspondant \u00e0 Moscou, des habitants de cette ville de plus de 110\u00a0000\u00a0habitants crient aux soldats russes de \u00ab\u00a0rentrer \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, en langue russe. La perte de Berdiansk, ville du sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e lundi par le gouvernement ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, les habitants disent aux soldats de \u00ab\u00a0rentrer \u00e0 l...","dateModified":"2022-02-28T14:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:24:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour toutes les infos. Avons-nous de nouvelles informations sur les discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ?    Lucie         Bonjour Lucie,          Les discussions entre la Russie et l\u2019Ukraine ont d\u00e9but\u00e9 lundi vers midi, heure \u00e0 Paris. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kiev comptait demander lors des discussions \u2013 organis\u00e9es dans une r\u00e9sidence du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-bi\u00e9lorusse \u2013 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat et le retrait des troupes [russes] du territoire ukrainien\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui ne participe pas aux n\u00e9gociations \u2013 la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne \u00e9tant conduite par le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov \u2013, a appel\u00e9 depuis Kiev les soldats russes \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne une int\u00e9gration \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que c\u2019est juste. Je suis s\u00fbr que c\u2019est possible\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation russe, le conseiller du Kremlin Vladimir Medinski, a de son c\u00f4t\u00e9 indiqu\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0trouver un accord\u00a0\u00bb avec Kiev qui soit \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des deux parties\u00a0\u00bb. Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a refus\u00e9 d\u2019\u00e9noncer les exigences russes, soulignant que les n\u00e9gociations devaient se faire \u00ab\u00a0dans le silence\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T14:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:15:52+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Vladimir Poutine agite l\u2019\u00e9pouvantail nucl\u00e9aire en r\u00e9ponse aux soutiens de l\u2019Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T14:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:13:18+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de la Suisse et des banques suisses face \u00e0 la Russie ?    Marion         Bonjour Marion,          La Suisse va reprendre \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9gralit\u00e9\u00a0\u00bb des sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris contre Vladimir Poutine et le gel des avoirs, vient d\u2019annoncer le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, Ignazio Cassis.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une mesure de grande ampleur prise par la Suisse\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00ab\u00a0fait ce pas avec conviction, de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb.          Ueli Maurer, le ministre des finances, a soulign\u00e9 que les avoirs des personnalit\u00e9s qui se trouvent sur la liste noire de l\u2019UE \u00ab\u00a0\u00e9taient gel\u00e9s avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb. La ministre de la justice, Karin Keller-Sutter, a ajout\u00e9 que cinq oligarques russes ou ukrainiens \u00ab\u00a0tr\u00e8s proches de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb et avec des liens \u00e9conomiques forts avec la Suisse \u00ab\u00a0\u00e9taient imm\u00e9diatement interdits d\u2019entrer en Suisse\u00a0\u00bb.          Ces personnes vis\u00e9es, dont la Suisse ne veut pas rendre les noms publics, n\u2019ont pas de permis de r\u00e9sidence en Suisse mais d\u2019importants \u00ab\u00a0liens \u00e9conomiques, surtout dans la finance et le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T14:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:10:37+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe a annul\u00e9 sa visite pr\u00e9vue \u00e0 Gen\u00e8ve pour participer au Conseil des droits de l\u2019homme et \u00e0 la Conf\u00e9rence sur le d\u00e9sarmement \u00e0 cause de \u00ab\u00a0sanctions antirusses\u00a0\u00bb, a dit la repr\u00e9sentation permanente russe \u00e0 Gen\u00e8ve dans un tweet.          Sergue\u00ef Lavrov devait s\u2019exprimer devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, dont la 49e session, qui a d\u00e9but\u00e9 lundi, est tr\u00e8s largement plac\u00e9e sous le signe de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe avait aussi pr\u00e9vu de donner une conf\u00e9rence de presse, tr\u00e8s attendue.          Le Conseil des droits de l\u2019homme a accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 de mener un d\u00e9bat le 3\u00a0mars, \u00e0 la demande de l\u2019Ukraine, qui compte en profiter pour d\u00e9noncer les violations des droits de l\u2019homme par la Russie et r\u00e9clame d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 une enqu\u00eate mandat\u00e9e par l\u2019ONU sur d\u2019\u00e9ventuelles violations. La Russie, sans surprise, a vot\u00e9 contre la tenue de ce d\u00e9bat, tout comme la Chine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov annule une visite en Suisse \u00e0 cause des \u00ab\u00a0sanctions antirusses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-28T14:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T14:01:07+00:00","articleBody":"         Des voitures sont arr\u00eat\u00e9es \u00e0 un barrage routier mis en place par des d\u00e9fenseurs civils sur une route menant vers le centre de Kiev, en Ukraine, lundi 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/20142dd_1646056822278-125150.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:56:41+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des r\u00e9sidents fran\u00e7ais install\u00e9s \u00e0 Moscou et en Russie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ? Doivent-ils s'attendre \u00e0 des consignes d'\u00e9vacuation prochaine du territoire russe ?    Henry         Bonjour ! Quel est le mot d'ordre pour les Fran\u00e7ais r\u00e9sidant en Russie ?     Cee         Bonjour,          Dimanche, la France a recommand\u00e9 dans deux communiqu\u00e9s \u00e0 ses ressortissants de passage en Russie de \u00ab\u00a0quitter sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb le pays en raison des \u00ab\u00a0restrictions croissantes apport\u00e9es \u00e0 la circulation a\u00e9rienne entre la Russie et l\u2019Europe\u00a0\u00bb, et \u00e0 tous les Fran\u00e7ais de partir de Bi\u00e9lorussie par la route.          A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne vient d\u2019annoncer sa d\u00e9cision de fermer sans d\u00e9lai l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions et compagnies a\u00e9riennes russes\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais dans ses derniers conseils aux voyageurs pour la Russie. \u00ab\u00a0La plupart des compagnies europ\u00e9ennes, dont Air France, ont en cons\u00e9quence suspendu d\u00e8s ce dimanche 27\u00a0f\u00e9vrier au soir la desserte et le survol de la Russie\u00a0\u00bb, selon le texte.          \u00ab\u00a0En raison des restrictions croissantes apport\u00e9es \u00e0 la circulation a\u00e9rienne entre la Russie et l\u2019Europe, il est fortement recommand\u00e9 aux Fran\u00e7ais de passage en Russie (touristes, visiteurs, \u00e9tudiants, professionnels en mission) de prendre leurs dispositions pour quitter sans d\u00e9lai le pays par les liaisons a\u00e9riennes existantes\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0diff\u00e9rer tout d\u00e9placement vers la Russie\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0dans le contexte des tensions militaires entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie et de la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien bi\u00e9lorusse, tout d\u00e9placement en Bi\u00e9lorussie est formellement d\u00e9conseill\u00e9\u00a0\u00bb, selon les conseils aux voyageurs pour la Bi\u00e9lorussie. Les Fran\u00e7ais s\u2019y trouvant \u00ab\u00a0sont invit\u00e9s \u00e0 quitter sans d\u00e9lai le pays par la route, via les points de passage frontaliers avec la Lituanie, la Pologne ou la Lettonie. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les passagers arriv\u00e9s par voie a\u00e9rienne doivent solliciter un visa de sortie aupr\u00e8s des services du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la diplomatie fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:53:47+00:00","articleBody":"    L'Europe a-t-elle r\u00e9agi a la demande du Pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 ce que son pays int\u00e8gre l'Unions Europ\u00e9enne sans d\u00e9lai ?    Jean-Christophe         Bonjour Jean-Christophe,          L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9clam\u00e9e lundi par l\u2019Ukraine, n\u00e9cessite un accord unanime des 27 pays membres. Or il y a actuellement \u00ab\u00a0diff\u00e9rentes opinions et sensibilit\u00e9s\u00a0\u00bb parmi eux \u00e0 ce sujet, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.           L\u2019adh\u00e9sion est une demande exprim\u00e9e de longue date par l\u2019Ukraine. Mais il y a diff\u00e9rentes opinions et sensibilit\u00e9s au sein de l\u2019UE sur l\u2019\u00e9largissement. L\u2019Ukraine va transmettre une demande officielle, la Commission europ\u00e9enne devra exprimer un avis officiel et le Conseil se prononcera.           Dans un message vid\u00e9o, diffus\u00e9 lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait exhort\u00e9 l\u2019UE \u00e0 int\u00e9grer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb son pays. La veille, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e en faveur du principe d\u2019\u00e9largir l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0:           Ils sont des n\u00f4tres et nous voulons qu\u2019ils soient dans l\u2019UE.           Un porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a ensuite apport\u00e9 des pr\u00e9cisions \u00e0 cette d\u00e9claration. Mme von der Leyen \u00ab\u00a0a exprim\u00e9 son point de vue en tant que pr\u00e9sidente de la Commission\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il y a un processus\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas elle seule qui d\u00e9cide\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce porte-parole, Eric Mamer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T14:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:43:57+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l'ambassade de France \u00e0 Kiev ? Les diplomates fran\u00e7ais y sont-ils toujours ?    J\u00e9r\u00e9my        La Stampa annonce l'\u00e9vacuation de ressortissants Italiens par convoi, qu'en est-il pour les fran\u00e7ais?    Jean-Charles        Pourrions conna\u00eetre le nombre de fran\u00e7ais coinc\u00e9s \u00e0 Kiev et dans le reste de l\u2019Ukraine     Droopy 74         Bonjour,          L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, se trouve toujours \u00e0 Kiev.                    La consigne a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux ressortissants fran\u00e7ais de rester \u00e0 l\u2019abri et d\u2019\u00e9viter tout d\u00e9placement. Toutefois, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les Fran\u00e7ais encore pr\u00e9sents \u00e0 Kiev peuvent quitter la capitale ukrainienne en guerre par la route, parce qu\u2019il y a une \u00ab\u00a0opportunit\u00e9\u00a0\u00bb, mais sans garantie de s\u00e9curit\u00e9.          Selon une source diplomatique, il y a toujours un peu plus de 1\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais pr\u00e9sents sur le territoire ukrainien, davantage que le nombre de ceux identifi\u00e9s par les autorit\u00e9s, car plusieurs centaines d\u2019entre eux ne s\u2019\u00e9taient pas enregistr\u00e9s avant la guerre lanc\u00e9e par la Russie, rapporte l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T13:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:39:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe pilotait, lundi, une r\u00e9union sur les questions \u00e9conomiques apr\u00e8s l\u2019annonce des sanctions des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne et de l\u2019Union europ\u00e9enne contre le r\u00e9gime et les responsables russes.          Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, rapporte qu\u2019\u00e0 cette r\u00e9union M.\u00a0Poutine a qualifi\u00e9 ces pays d\u2019\u00ab\u00a0empire du mensonge\u00a0\u00bb.                    Max Seddon, journaliste du Financial Times bas\u00e9 \u00e0 Moscou, a diffus\u00e9 un extrait de cette rencontre, film\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision officielle russe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine qualifie l\u2019Occident d\u2019\u00ab\u00a0empire du mensonge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-28T13:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:37:29+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live. D\u2019apr\u00e8s les informations venus de tout azimut, on dit que les Polonais n\u2019autorisent pas les \u00e9tudiants africains \u00e0 franchir leur fronti\u00e8re. Cette information est-elle v\u00e9rifi\u00e9e ?    Momo        J\u2019ai vu passer des informations qui indiquaient que la police polonaise \u00e0 la fronti\u00e8re (ou les gardes fronti\u00e8res ?) emp\u00eachait les personnes noires venant d\u2019Ukraine de passer ? Avez-vous des infos sur ce sujet ?    Coconutrrriot          Bonjour,          Comme le soulignait notre journaliste Jean-Baptiste Chastand, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-polonaise, \u00ab\u00a0une cat\u00e9gorie de r\u00e9fugi\u00e9s est un peu moins bien trait\u00e9e\u00a0\u00bb.          M\u00eame s\u2019ils ont le droit de passer la fronti\u00e8re automatiquement d\u00e8s qu\u2019ils montrent un permis de r\u00e9sidence ukrainien, les nombreux \u00e9tudiants africains ou pakistanais qui \u00e9taient inscrits en Ukraine doivent faire face \u00e0 l\u2019accueil bien plus froid des Polonais \u00e0 leur \u00e9gard. Devant l\u2019entrep\u00f4t de Korczowa, deux hommes arabes se voient par exemple refuser un transport par un homme \u00ab\u00a0qui ne veut prendre que des femmes avec des enfants\u00a0\u00bb. A l\u2019int\u00e9rieur, un groupe d\u2019\u00e9tudiants congolais venus d\u2019Odessa, au bord de la mer Noire, confirme\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019accueil est bon, mais ils ne veulent pas transporter de Noirs.\u00a0\u00bb          Le reportage de Jean-Baptiste Chastand est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne, \u00ab\u00a0c\u2019est le chaos\u00a0\u00bb             Par ailleurs, le gouvernement nig\u00e9rian a exhort\u00e9 lundi les autorit\u00e9s douani\u00e8res en Ukraine et dans les pays voisins \u00e0 traiter \u00ab\u00a0avec dignit\u00e9\u00a0\u00bb ses citoyens, sur fond d\u2019accusations croissantes de racisme \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne.          Comme des centaines de milliers de personnes, de nombreux Africains (pour la plupart \u00e9tudiants) tentent de fuir l\u2019invasion russe en Ukraine en rejoignant les pays voisins.          La porte-parole de la pr\u00e9sidence nig\u00e9riane Garba Shehu a d\u00e9clar\u00e9 que selon d\u2019autres informations, des fonctionnaires polonais ont refus\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en Pologne \u00e0 des citoyens nig\u00e9rians en provenance d\u2019Ukraine. L\u2019ambassadrice de Pologne au Nigeria, Joanna Tarnawska, a rejet\u00e9 les accusations de racisme.          Selon Mme Tarnawska, les documents d\u2019identit\u00e9 invalides sont accept\u00e9s pour franchir la fronti\u00e8re et les restrictions li\u00e9es au Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es. Les Nig\u00e9rians disposent d\u2019un d\u00e9lai de quinze jours pour ensuite quitter le pays, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T13:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:32:25+00:00","articleBody":"         Des berceaux pour nouveau-n\u00e9s dans un sous-sol utilis\u00e9 comme abri contre les bombes \u00e0 l\u2019h\u00f4pital pour enfants Okhmadet, dans le centre de Kiev, en Ukraine, lundi 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Une infirmi\u00e8re s\u2019occupe d\u2019un b\u00e9b\u00e9 trait\u00e9 dans un centre p\u00e9diatrique. L\u2019unit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e au sous-sol de l\u2019h\u00f4pital qui est utilis\u00e9 comme un abri contre les bombes, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/a9b89ce_1646054861800-125130.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les h\u00f4pitaux s\u2019organisent dans les abris anti atomiques \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-02-28T13:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:27:34+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 la restriction des vols de compagnies a\u00e9riennes de trente-six pays en r\u00e9ponse \u00e0 la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien de nombreux Etats aux avions russes. L\u2019agence russe de transport a\u00e9rien, Rosaviatsia, d\u00e9taille ces nouvelles mesures dans un communiqu\u00e9\u00a0:          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019interdiction par les Etats europ\u00e9ens des vols d\u2019avions civils exploit\u00e9s par des transporteurs a\u00e9riens russes ou enregistr\u00e9s en Russie, une restriction des vols des transporteurs a\u00e9riens de trente-six Etats a \u00e9t\u00e9 introduite.\u00a0\u00bb          Au-del\u00e0 de tous les pays europ\u00e9ens sont concern\u00e9s le Royaume-Uni, l\u2019Albanie, le Canada et la Norv\u00e8ge. Rosaviatsia a pr\u00e9cis\u00e9 que les avions des pays concern\u00e9s ne pourraient survoler le territoire russe qu\u2019apr\u00e8s avoir re\u00e7u une permission sp\u00e9ciale du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019Europe se ferme aux avions russes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit les compagnies a\u00e9riennes de trente-six pays, dont tous ceux de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-02-28T13:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:24:44+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour vos publications, peut on avoir acc\u00e8s au live d'hier soir ?     En retard         Bonjour En retard,          Bien s\u00fbr, le voici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une quatri\u00e8me journ\u00e9e marqu\u00e9e par l\u2019escalade des sanctions et les menaces nucl\u00e9aires de Poutine             Vous pouvez aussi retrouver tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T13:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:13:06+00:00","articleBody":"     Le gouvernement fran\u00e7ais se tient pr\u00eat \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 davantage de personnalit\u00e9s russes les mesures de gel d\u2019avoirs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un nouveau conseil de d\u00e9fense.           Nous avons (\u2026) identifi\u00e9 toutes les personnalit\u00e9s russes ayant des avoirs en France, qui pourraient \u00eatre ajout\u00e9es \u00e0 ces sanctions europ\u00e9ennes en raison de leur proximit\u00e9 avec le pouvoir russe, et nous nous doterons des moyens juridiques de saisir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ces biens.           M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 que les services fran\u00e7ais poursuivent \u00ab\u00a0le recensement complet des avoirs financiers des biens immobiliers, des yachts, des v\u00e9hicules de luxe, qui appartiendraient \u00e0 des personnalit\u00e9s russes sous sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions financi\u00e8res contre la Russie, ses dirigeants et des personnalit\u00e9s proches du Kremlin, notamment un gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction du territoire europ\u00e9en.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, a annonc\u00e9 que des \u00ab\u00a0mesures\u00a0\u00bb seront prises \u00ab\u00a0dans un d\u00e9lai extr\u00eamement court\u00a0\u00bb contre les \u00ab\u00a0organes de propagande russes\u00a0\u00bb qui m\u00e8nent des actions de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb en Europe.          Dimanche, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, avait annonc\u00e9 que les m\u00e9dias d\u2019Etat russes Russia Today (RT) et Sputnik allaient \u00eatre bannis de l\u2019UE afin de les emp\u00eacher de diffuser leurs \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb sur la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va geler davantage d\u2019avoirs de personnalit\u00e9s russes","dateModified":"2022-02-28T13:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:04:07+00:00","articleBody":"         Des voitures sur la route menant au poste-fronti\u00e8re de Shehyni vers la Pologne, \u00e0 l\u2019ouest de Mostyska, en Ukraine, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. NATALIE THOMAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/9708b2f_1646053399418-476246.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embouteillages aux postes-fronti\u00e8res","dateModified":"2022-02-28T13:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T13:00:55+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat a \u00ab\u00a0suspendu ses op\u00e9rations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Minsk, la capitale bi\u00e9lorusse, et a \u00ab\u00a0autoris\u00e9 le d\u00e9part volontaire\u00a0\u00bb du personnel non essentiel de son ambassade \u00e0 Moscou et de leurs familles, a annonc\u00e9 lundi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Nous avons pris ces mesures en raison de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9manant de l\u2019attaque non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e par les forces militaires russes en Ukraine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations suspendues \u00e0 l\u2019ambassade am\u00e9ricaine de Minsk, d\u00e9parts volontaires autoris\u00e9s \u00e0 cell...","dateModified":"2022-02-28T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:57:02+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7ais encore pr\u00e9sents \u00e0 Kiev peuvent quitter la capitale ukrainienne en guerre par la route, parce qu\u2019il y a une \u00ab\u00a0opportunit\u00e9\u00a0\u00bb, mais sans garantie de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.          \u00ab\u00a0Les routes pour sortir de Kiev par le sud ne sont sans doute pas totalement s\u00fbres, mais il existe aujourd\u2019hui une opportunit\u00e9 de quitter la ville\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre \u00e0 la sortie du palais de l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Les Russes viennent d\u2019indiquer par ailleurs que tous les civils peuvent quitter Kiev librement par l\u2019autoroute Kiev-Vassylkiv\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Faisant part de son \u00ab\u00a0\u00e9motion\u00a0\u00bb, le ministre a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils pouvaient \u00ab\u00a0d\u00e9cider de saisir cette opportunit\u00e9\u00a0\u00bb, en pr\u00e9cisant pour autant que la France ne pourrait \u00ab\u00a0pas apporter d\u2019assistance sur la route\u00a0\u00bb. Mais Paris pourra leur apporter des \u00ab\u00a0informations r\u00e9guli\u00e8res sur les points de passage\u00a0\u00bb et une assistance \u00ab\u00a0de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais peuvent quitter Kiev par la route, selon le gouvernement","dateModified":"2022-02-28T13:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:55:14+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles trient les dons faits au White Eagle Club, avant le d\u00e9part de leur convoi qui acheminera de l\u2019aide aux personnes fuyant l\u2019invasion russe en Ukraine, dans le sud de Londres, en Grande-Bretagne, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/d3d45e1_1646051861715-477729.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide humanitaire s\u2019organise un peu partout en Europe","dateModified":"2022-02-28T13:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:54:37+00:00","articleBody":"     Le groupe de hackers Anonymous a revendiqu\u00e9 lundi une cyberattaque ayant paralys\u00e9 les sites de plusieurs m\u00e9dias russes, dont ceux d\u2019agences d\u2019Etat, dans le prolongement d\u2019attaques informatiques ayant vis\u00e9 ces derniers jours de nombreux sites officiels russes.          Pendant quelques minutes, les sites des agences de presse d\u2019Etat TASS et RIA Novosti, du journal Kommersant, du quotidien pro-Kremlin Izvestia et du magazine Forbes Russia affichaient un message sommant de \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0D\u2019ici quelques ann\u00e9es, nous vivrons comme en Cor\u00e9e du Nord. Pourquoi avons-nous besoin de cela\u00a0? Pour que Poutine finisse dans les livres d\u2019histoire\u00a0? Ce n\u2019est pas notre guerre, arr\u00eatons-la\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait le message. \u00ab\u00a0Ce message sera supprim\u00e9 et certains d\u2019entre nous seront licenci\u00e9s voire emprisonn\u00e9s. Mais nous n\u2019en pouvons plus\u00a0\u00bb, ajoutait le texte, accusant d\u2019\u00ab\u00a0indiff\u00e9rence\u00a0\u00bb les journalistes des m\u00e9dias vis\u00e9s.          Ces attaques font suite \u00e0 celles men\u00e9es jeudi par le m\u00eame groupe contre les sites du r\u00e9seau de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe RT (ex-Russia Today).          Samedi, les sites du Kremlin, de la Douma (la chambre basse du Parlement russe) et du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense \u00e9taient hors ligne, une attaque \u00e9galement revendiqu\u00e9e par Anonymous sur Twitter.          Ces attaques consistent en un \u00ab\u00a0d\u00e9ni de service\u00a0\u00bb (DDOS), ce qui rend inaccessibles les sites vis\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hackers Anonymous revendiquent une cyberattaque contre des m\u00e9dias russes","dateModified":"2022-02-28T13:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:45:28+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont interdit, lundi, avec effet imm\u00e9diat toute transaction avec la banque centrale russe, a annonc\u00e9 le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor \u2013\u00a0une sanction d\u2019une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 in\u00e9dite prise en coordination avec nombre d\u2019alli\u00e9s de Washington, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision a pour effet d\u2019immobiliser tous les actifs que la banque centrale russe d\u00e9tient aux Etats-Unis, ou qui seraient d\u00e9tenus o\u00f9 que ce soit par des personnes am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9, ce qui va limiter tr\u00e8s fortement la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 d\u00e9fendre sa devise et \u00e0 soutenir son \u00e9conomie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis interdisent toute transaction avec la banque centrale russe avec effet imm\u00e9diat","dateModified":"2022-02-28T12:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:35:36+00:00","articleBody":"     Les grands r\u00e9seaux sociaux ont pris, en ordre dispers\u00e9, des mesures qui visent la diffusion des messages des m\u00e9dias publics russes, d\u00e9sormais priv\u00e9s de publicit\u00e9, et dans certains cas des applications en Ukraine. Pour en lire plus\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9seaux sociaux durcissent leurs mesures contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9seaux sociaux durcissent le ton face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-02-28T12:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:33:29+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous parler du groupe Wagner ?    LaMarie         Bonjour,          Retrouvez ici notre podcast consacr\u00e9 aux mercenaires russes du Groupe Wagner. Qui sont-ils\u00a0? Quels sont leurs liens avec Moscou\u00a0? Et qui est Evgueni Prigojine, leur chef officieux\u00a0? Dans ce podcast, les journalistes du Monde Beno\u00eet Vitkine et Cyril Bensimon brossent le portrait du Groupe Wagner et r\u00e9pondent aux multiples questions qu\u2019il suscite, notamment au sujet de sa pr\u00e9sence au Mali.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T12:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:18:33+00:00","articleBody":"     Le site Internet de l\u2019agence TASS, l\u2019agence d\u2019information publique russe, est actuellement hors ligne, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un piratage. Le contenu de la page d\u2019accueil a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement remplac\u00e9 par un message anti-Vladimir Poutine en fin de matin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Chers citoyens. Nous vous implorons de mettre fin \u00e0 cette folie, de ne pas envoyer vos fils et vos maris vers une mort certaine. Poutine nous force \u00e0 mentir et nous met tous en danger\u00a0\u00bb, disait le message, sign\u00e9 avec un logo du collectif informel Anonymous, mais dont la formulation laissait aussi entendre qu\u2019il avait pu \u00eatre publi\u00e9 par des journalistes de l\u2019agence. Le site de TASS a \u00e9t\u00e9 mis hors ligne quelques minutes plus tard, vraisemblablement par l\u2019entreprise elle-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site de l\u2019agence d\u2019information russe TASS bri\u00e8vement pirat\u00e9","dateModified":"2022-02-28T12:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#231021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:13:03+00:00","articleBody":"     Lundi, le rouble a battu des records historiques de faiblesse face au dollar et \u00e0 l\u2019euro, \u00e0 la suite de l\u2019annonce des sanctions qui seront impos\u00e9es \u00e0 la Russie. A la mi-journ\u00e9e, le dollar s\u2019\u00e9changeait \u00e0 100\u00a0roubles, contre 83,5 au dernier taux officiel mercredi. L\u2019euro valait 109,4\u00a0roubles, contre 93,5 \u00e0 la veille de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Un plafond est en outre fix\u00e9 \u00e0 intervalles r\u00e9guliers pour arr\u00eater les \u00e9changes et ralentir ainsi la chute de la monnaie russe. Pour d\u00e9fendre l\u2019\u00e9conomie et la monnaie nationale face aux sanctions occidentales, la banque centrale de Russie a port\u00e9 son taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%, lundi matin.          Elle a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir la Bourse de Moscou lundi, de peur de voir les titres russes s\u2019effondrer comme c\u2019est le cas ailleurs dans le monde. \u00ab\u00a0Les mesures de restrictions prises par la banque centrale, le minist\u00e8re des finances et la Bourse r\u00e9duisent la volatilit\u00e9\u00a0\u00bb, commente aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP) Alexey Vedev, analyste \u00e0 l\u2019institut \u00e9conomique Ga\u00efdar. \u00ab\u00a0L\u2019incertitude est \u00e9norme et la banque centrale agit avec raison.\u00a0\u00bb          Dans les rues de Moscou et de Saint-P\u00e9tersbourg, les Russes \u00e9taient inquiets pour leurs \u00e9conomies. S\u2019il n\u2019y a pas eu de ru\u00e9e vers les banques, de nombreux citoyens sont tout de m\u00eame all\u00e9s retirer leurs \u00e9conomies. \u00ab\u00a0Je savais qu\u2019il y aurait de la foule. Je veux retirer du liquide, garder \u00e7a \u00e0 la maison est plus s\u00fbr, on ne sait absolument pas ce qui va se passer\u00a0\u00bb, dit Svetlana Paramonova, 58\u00a0ans, qui habite \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.          M.\u00a0Vedev confirme\u00a0: \u00ab\u00a0La configuration du syst\u00e8me financier russe va \u00eatre compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle d\u2019avant les sanctions. Que sera-t-elle\u00a0? Ce sera clair plus tard.\u00a0\u00bb Lundi, le Kremlin a fait savoir que le pr\u00e9sident russe travaillait sur la r\u00e9ponse \u00e9conomique \u00e0 apporter aux \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb sanctions occidentales impos\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux sanctions de l\u2019Occident, le rouble s\u2019effondre et la Bourse de Moscou reste ferm\u00e9e lundi","dateModified":"2022-02-28T12:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:04:22+00:00","articleBody":"         Le centre ville de Belgorod en Russie, \u00e0 85\u00a0kilom\u00e8tres de Kharkiv, dans la matin\u00e9e du 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. MARIA TURCHENKOVA POUR \u00abLEMONDE\u00bb                         A proximit\u00e9 de Belgorod en Russie, des camions militaires russes se dirigent vers l\u2019Ukraine, le 27\u00a0f\u00e9vrier 2022. MARIA TURCHENKOVA POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/0534c84_1646033095894-001.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine \u00e0 Belgorod","dateModified":"2022-02-28T12:12:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T12:03:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, s\u2019est rendu lundi en Alg\u00e9rie pour discuter avec son homologue d\u2019une augmentation des fournitures de gaz \u00e0 Rome pour compenser une \u00e9ventuelle baisse c\u00f4t\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Nous discuterons du renforcement de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale, en particulier pour r\u00e9pondre aux besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, \u00e0 la lumi\u00e8re du conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Di Maio peu apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 Alger.          Le g\u00e9ant public alg\u00e9rien des hydrocarbures, Sonatrach, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dimanche pr\u00eat \u00e0 fournir davantage de gaz \u00e0 l\u2019Europe, en l\u2019acheminant notamment via le gazoduc Transmed qui relie l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 l\u2019Italie. Sonatrach est \u00ab\u00a0un fournisseur fiable de gaz pour le march\u00e9 europ\u00e9en et est dispos\u00e9 \u00e0 soutenir ses partenaires de long terme en cas de situations difficiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, Toufik Hakkar. L\u2019Europe est le \u00ab\u00a0march\u00e9 naturel de pr\u00e9dilection\u00a0\u00bb pour l\u2019Alg\u00e9rie, qui contribue actuellement \u00e0 hauteur de 11\u00a0% \u00e0 ses importations de gaz, a-t-il soulign\u00e9.          M.\u00a0Di Maio \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation comprenant notamment Claudio Descalzi, PDG du g\u00e9ant italien des hydrocarbures ENI, tr\u00e8s pr\u00e9sent en Alg\u00e9rie, o\u00f9 il est partenaire de Sonatrach. L\u2019Italie compte diversifier \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb ses sources d\u2019\u00e9nergie pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au gaz russe, avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, regrettant les mauvais choix du pass\u00e9.          L\u2019Italie est l\u2019un des pays europ\u00e9ens les plus d\u00e9pendants du gaz russe, environ 45\u00a0% du gaz import\u00e9 par la p\u00e9ninsule provenant de la Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Draghi, qui ajoute que la p\u00e9ninsule pourrait augmenter ses livraisons de gaz d\u2019Alg\u00e9rie, mais aussi d\u2019Azerba\u00efdjan, de Tunisie et de Libye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Italie et Alg\u00e9rie discutent d\u2019une augmentation des livraisons de gaz","dateModified":"2022-02-28T12:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:46:06+00:00","articleBody":"      Les pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ont commenc\u00e9, lundi, vers midi. Si l\u2019Ukraine a dit, dimanche, ne \u00ab\u00a0pas trop croire\u00a0\u00bb que ces discussions puissent mettre fin \u00e0 l\u2019invasion russe, la pr\u00e9sidence a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses revendications\u00a0: un cessez-le-feu \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et le retrait des troupes russes du territoire ukrainien. Le chef de la diplomatie bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, a de nouveau promis qu\u2019aucune attaque n\u2019aurait lieu le temps des n\u00e9gociations.          Parall\u00e8lement, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o \u00e0 ce que son pays int\u00e8gre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous adressons \u00e0 l\u2019UE en ce qui concerne une int\u00e9gration sans d\u00e9lai de l\u2019Ukraine par une nouvelle proc\u00e9dure sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que c\u2019est juste. Je suis s\u00fbr que c\u2019est possible\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          L\u2019Organisation des nations unies (ONU) a d\u00e9nombr\u00e9 lundi 102\u00a0civils tu\u00e9s, dont 7\u00a0enfants, et 304\u00a0bless\u00e9s, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, mais a averti que les chiffres r\u00e9els \u00e9taient \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement\u00a0\u00bb plus \u00e9lev\u00e9s. \u00ab\u00a0La plupart de ces civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action, notamment des tirs d\u2019artillerie lourde, des lance-roquettes multiples et des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains, Michelle Bachelet, \u00e0 l\u2019ouverture du Conseil des droits de l\u2019homme.          Par ailleurs, Mme Bachelet a fait \u00e9tat d\u2019environ 422\u00a0000\u00a0Ukrainiens qui auraient d\u00e9j\u00e0 fui leur pays, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur duquel se trouvent aussi de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es. De son c\u00f4t\u00e9, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a estim\u00e9 que plus de 500\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient venues d\u2019Ukraine se r\u00e9fugier dans plusieurs pays limitrophes. Un d\u00e9compte envoy\u00e9 un peu plus t\u00f4t faisait \u00e9tat de 499\u00a0412\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s recens\u00e9s, dont 281\u00a0000 pour la seule Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-28T12:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:45:32+00:00","articleBody":"     Tokyo prendra des sanctions contre le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, et la banque centrale russe, a annonc\u00e9, lundi, le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0A la lumi\u00e8re de l\u2019apparente implication de la Bi\u00e9lorussie dans cette agression, nous allons prendre des sanctions contre le pr\u00e9sident Loukachenko et d\u2019autres individus et organisations, ainsi que des mesures de limitation des exportations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kishida, apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Afin d\u2019am\u00e9liorer la viabilit\u00e9 des sanctions financi\u00e8res prises par la communaut\u00e9 internationale contre la Russie, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019imposer des sanctions visant \u00e0 restreindre les transactions avec la banque centrale russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le premier ministre japonais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon va adopter des sanctions contre le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse et la banque centrale russe","dateModified":"2022-02-28T12:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:43:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs gouvernements ont annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019une aide militaire ou humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine, depuis l\u2019invasion du pays par la Russie jeudi.          AIDE MILITAIRE         Etats-Unis           Washington a annonc\u00e9, samedi, une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de 350\u00a0millions de dollars, totalisant plus de 1\u00a0milliard de dollars sur l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e.         Union europ\u00e9enne           Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l\u2019UE va financer l\u2019achat et la livraison d\u2019armements et d\u2019autres \u00e9quipements \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.          L\u2019UE va d\u00e9bloquer 450\u00a0millions d\u2019euros pour fournir des armes, a expliqu\u00e9, dimanche soir, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Des Etats membres sont dispos\u00e9s \u00e0 fournir des avions de combat, a-t-il ajout\u00e9.         Allemagne           L\u2019Allemagne a bris\u00e9 un tabou en acceptant de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, rompant ainsi sa politique d\u2019interdiction de toute exportation d\u2019armes l\u00e9tales en zone de conflit. Berlin a autoris\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de 1 000\u00a0lance-roquettes antichars, 500 missiles sol-air Stinger, 9\u00a0obusiers, 14\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s et 10\u00a0000\u00a0tonnes de carburant.         Su\u00e8de           Rompant \u00e9galement avec sa doctrine, la Su\u00e8de a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019elle livrerait des armes antichars \u00e0 Kiev.         France           Paris a d\u00e9cid\u00e9, samedi, la livraison additionnelle d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense et un soutien en carburant.         Belgique           La Belgique va fournir 2\u00a0000\u00a0mitrailleuses, 3\u00a0800\u00a0tonnes de carburant, 3\u00a0000\u00a0fusils automatiques suppl\u00e9mentaires et 200\u00a0armes antichars.         Pays-Bas           Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense des Pays-Bas a dit avoir \u00ab\u00a0exp\u00e9di\u00e9 samedi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine des fusils de pr\u00e9cision et des casques\u00a0; elle fournira \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb 200\u00a0missiles antia\u00e9riens Stinger.         R\u00e9publique tch\u00e8que           Prague a promis, samedi, un arsenal de 30\u00a0000\u00a0pistolets, 7\u00a0000\u00a0fusils d\u2019assaut, 3\u00a0000\u00a0fusils mitrailleurs et plusieurs dizaines de fusils de pr\u00e9cision ainsi que\u00a01\u00a0million de cartouches, d\u2019une valeur de 7,6\u00a0millions d\u2019euros. A la fin de janvier, la R\u00e9publique tch\u00e8que avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 un don \u00e0 Kiev de 4\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie, d\u2019une valeur de 1,5\u00a0million d\u2019euros, encore \u00e0 livrer.         Canada           Le gouvernement canadien a annonc\u00e9, dimanche, l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipement militaire de protection, comme des casques et des gilets pare-balles.         Danemark           Copenhague a affirm\u00e9 qu\u2019il laisserait les volontaires rejoindre les brigades internationales qu\u2019entend former l\u2019Ukraine.         Roumanie           Bucarest enverra \u00ab\u00a0du combustible, des gilets pare-balles, des casques, des munitions et d\u2019autres \u00e9quipements militaires, pour un co\u00fbt de 3\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb. Onze h\u00f4pitaux militaires roumains se tiennent pr\u00eats \u00e0 accueillir des bless\u00e9s ukrainiens.         Portugal           Le Portugal va livrer \u00ab\u00a0des gilets, des casques, des lunettes de vision nocturne, des grenades, des munitions de diff\u00e9rents calibres\u00a0\u00bb ou encore des \u00ab\u00a0fusils automatiques G3\u00a0\u00bb.              Des v\u00e9hicules militaires am\u00e9ricains sont gar\u00e9s sur un a\u00e9roport local \u00e0 Arlamow, dans le sud-est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, le\u00a028\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP                     AIDE HUMANITAIRE         Washington a annonc\u00e9, dimanche, 54\u00a0millions de dollars d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kiev.          La France, qui portera lundi devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU une r\u00e9solution sur l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a envoy\u00e9 33\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire en Pologne pour aider la population ukrainienne. Plus de 30 tonnes de mat\u00e9riel partiront \u00e9galement pour la Moldavie en d\u00e9but de semaine.          Isra\u00ebl fournira 100\u00a0tonnes de mat\u00e9riel humanitaire.          L\u2019Italie a vers\u00e9 110\u00a0millions d\u2019euros d\u2019aide au gouvernement ukrainien.          L\u2019Espagne enverra 20\u00a0tonnes d\u2019aides \u00e0 l\u2019Ukraine, essentiellement du mat\u00e9riel m\u00e9dical et des \u00e9quipements d\u00e9fensifs.          Les Pays-Bas ont annonc\u00e9 20\u00a0millions d\u2019euros en aide humanitaire.          En Turquie, la direction de la gestion des catastrophes naturelles et des situations urgentes (AFAD) a annonc\u00e9 l\u2019envoi en Moldavie de trois v\u00e9hicules longs d\u2019aide humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le Croissant-Rouge turc a achemin\u00e9 de l\u2019aide \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Roumanie, en coop\u00e9ration avec la Croix-Rouge roumaine. Il a aussi annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019aide humanitaire en Ukraine.          La Gr\u00e8ce va envoyer \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs\u00a0\u00bb et une aide humanitaire.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/93e1d18_1646049450329-125026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les pays qui envoient de l\u2019aide militaire ou humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-02-28T12:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:40:20+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9clam\u00e9e lundi par l\u2019Ukraine, n\u00e9cessite un accord unanime des vingt-sept pays membres. Or, il y a actuellement \u00ab\u00a0diff\u00e9rentes opinions et sensibilit\u00e9s\u00a0\u00bb parmi eux \u00e0 ce sujet, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          \u00ab\u00a0L\u2019adh\u00e9sion est une demande exprim\u00e9e de longue date par l\u2019Ukraine. Mais il y a diff\u00e9rentes opinions et sensibilit\u00e9s au sein de l\u2019UE sur l\u2019\u00e9largissement. L\u2019Ukraine va transmettre une demande officielle, la Commission europ\u00e9enne devra exprimer un avis officiel et le Conseil se prononcera\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 celui qui dirige l\u2019instance repr\u00e9sentant les Vingt-Sept.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: il y a \u00ab\u00a0diff\u00e9rentes opinions\u00a0\u00bb parmi les Etats membres, expli...","dateModified":"2022-02-28T11:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:28:39+00:00","articleBody":"     Plus de 500\u00a0000 personnes sont venues d\u2019Ukraine se r\u00e9fugier dans plusieurs pays limitrophes depuis le d\u00e9clenchement de la vaste offensive militaire russe jeudi, a tweet\u00e9 lundi le haut-commissaire de des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. Un d\u00e9compte envoy\u00e9 un peu plus t\u00f4t par les services de M. Grandi faisait \u00e9tat de 499\u00a0412 r\u00e9fugi\u00e9s recens\u00e9s, dont 281\u00a0000 pour la seule Pologne.                    Depuis le d\u00e9but des violents combats qui opposent les troupes russes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les civils tentent de rejoindre par tous les moyens les pays limitrophes pour se mettre \u00e0 l\u2019abri.          En train bond\u00e9s, en voiture et parfois \u00e0 pied avec de maigres bagages, femmes et enfants essentiellement -les hommes en \u00e2ge de se battre n\u2019ont pas le droit de quitter l\u2019Ukraine- sont pris en charge une fois la fronti\u00e8re travers\u00e9e.          La Hongrie a accueilli 84\u00a0586 r\u00e9fugi\u00e9s selon ce dernier d\u00e9compte en date, la Moldavie plus de 36\u00a0000 et la Roumanie et la Slovaquie autour de 30\u00a0000 chacune.          Quelque 34\u00a0600 personnes ont pu aller directement vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. Les citoyens ukrainiens sont exempt\u00e9s de visa dans l\u2019Union europ\u00e9enne et en Suisse notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 500\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine recens\u00e9s par le HCR","dateModified":"2022-02-28T11:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:16:54+00:00","articleBody":"         Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ont entam\u00e9 des pourparlers \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, le 28 f\u00e9vrier 2022. BELTA \/ VIA REUTERS           Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine ont commenc\u00e9, lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse. Il s\u2019agit des premiers pourparlers entre les deux pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e par Moscou, selon l\u2019agence de presse d\u2019Etat bi\u00e9lorusse Belta.          Le conseiller du Kremlin Vladimir Medinski pr\u00e9side la d\u00e9l\u00e9gation russe, tandis que celle de Kiev est conduite par le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, venu en tenue militaire kaki. \u00ab\u00a0Vous pouvez vous sentir enti\u00e8rement en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 en les accueillant le chef de la diplomatie bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/bd9d855_1646042868143-477330.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie ont commenc\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-02-28T16:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:07:11+00:00","articleBody":"                   Les retrouvailles d\u2019Ukrainiens \u00e0 Korczowa, en Pologne, le 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. FLORIAN RAINER POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                         Une jeune femme originaire d\u2019Odessa (Ukraine) qui a pass\u00e9 les trois derniers jours sur la route interroge la police des fronti\u00e8res polonaises sur les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre. Le 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, \u00e0 Korczowa, en Pologne. VIACHESLAV RATYNSKYI POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/7be8fc1_782148812-3a4a0153.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des familles ukrainiennes passent la fronti\u00e8re avec la Pologne","dateModified":"2022-02-28T11:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T11:06:53+00:00","articleBody":"     Le club de football de Schalke 04, qui \u00e9volue en deuxi\u00e8me division allemande, a annonc\u00e9 lundi la rupture de son contrat avec son sponsor principal, le g\u00e9ant russe du gaz Gazprom, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes. \u00ab\u00a0Le conseil d\u2019administration du FC Schalke 04, avec l\u2019accord du conseil de surveillance, a d\u00e9cid\u00e9 de rompre le contrat avec Gazprom avant son \u00e9ch\u00e9ance\u00a0\u00bb, annonce le club sur son site Internet.          Le club avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re d\u2019effacer le nom et le logo de Gazprom de ses maillots pour la rencontre de championnat samedi, au surlendemain de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine.                    Le partenariat liant le club et l\u2019entreprise russe, dont l\u2019actionnaire majoritaire est l\u2019Etat russe et qui sponsorise \u00e9galement la Ligue des champions depuis 2012, courait jusqu\u2019en\u00a02025. Il devait rapporter 9\u00a0millions d\u2019euros par an \u00e0 Schalke, club de la ville de Gelsenkirchen, une ancienne place forte historique du football du bassin de la Ruhr retomb\u00e9 l\u2019an dernier en deuxi\u00e8me division. En cas de remont\u00e9e en Bundesliga, le contrat pr\u00e9voyait une augmentation de la dotation \u00e0 hauteur de 15\u00a0millions par saison.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le club de football allemand Schalke 04 rompt son partenariat avec le g\u00e9ant russe Gazprom","dateModified":"2022-02-28T11:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T10:57:15+00:00","articleBody":"     T\u00e9l\u00e9charg\u00e9e plus de cent millions de fois, cette application ukrainienne permet habituellement d\u2019incruster son visage sur une image ou une vid\u00e9o iconique. Depuis ce week-end, Reface \u00e9met \u00e9galement des alertes d\u00e9non\u00e7ant l\u2019invasion russe sur les smartphones de ses utilisateurs sans m\u00eame qu\u2019il soit n\u00e9cessaire d\u2019ouvrir l\u2019application, selon le m\u00e9dia technologique am\u00e9ricain TechCrunch.          Neuf millions de ces messages ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s, dont deux millions en Russie, d\u2019apr\u00e8s les cr\u00e9ateurs de l\u2019application. Par ailleurs, lorsque l\u2019on ouvre Reface pour cr\u00e9er une vid\u00e9o, un petit message s\u2019y s\u2019incruste automatiquement\u00a0: #StandWithUkraine, que l\u2019on peut traduire par \u00ab\u00a0Soutenez l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon un porte-parole de l\u2019application, le but initial \u00e9tait \u00ab\u00a0de propager l\u2019information aupr\u00e8s des Russes et de les encourager \u00e0 manifester, puisqu\u2019ils n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 des m\u00e9dias ind\u00e9pendants ou fiables\u00a0\u00bb. Dima Shvets, le PDG de Reface, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 TechCrunch \u00eatre \u00ab\u00a0conscient du haut degr\u00e9 de risque de cette campagne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u beaucoup d\u2019avis \u00e0 1\u00a0\u00e9toile et notre application a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e par ceux qui n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 voir la v\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, l\u2019application populaire Reface s\u2019engage contre l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-02-28T11:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T10:50:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a raviv\u00e9 la menace nucl\u00e9aire, dimanche, en ordonnant de \u00ab\u00a0mettre les forces de dissuasion de l\u2019arm\u00e9e en r\u00e9gime sp\u00e9cial d\u2019alerte au combat\u00a0\u00bb. La plupart des experts ont relativis\u00e9 ces propos, consid\u00e9rant qu\u2019ils relevaient surtout de l\u2019intimidation, mais ils s\u2019inscrivent n\u00e9anmoins dans un contexte risqu\u00e9, o\u00f9 les r\u00e8gles du jeu en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quilibre nucl\u00e9aire sont en train d\u2019\u00eatre bouscul\u00e9es.          Alors que la doctrine russe en mati\u00e8re d\u2019usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire dans un conflit conventionnel avec l\u2019OTAN ne prive potentiellement Moscou d\u2019aucune option et est toujours instrumentalis\u00e9e \u00e0 dessein, James Acton, codirecteur du programme nucl\u00e9aire du think tank am\u00e9ricain Carnegie, r\u00e9sumait ainsi les choses, dimanche, sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Difficile de savoir jusqu\u2019o\u00f9 va l\u2019alerte demand\u00e9e par M.\u00a0Poutine \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe et quelles forces sont alert\u00e9es.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Mais l\u2019id\u00e9e est clairement d\u2019effrayer \u201cl\u2019Occident\u201d pour qu\u2019il recule et le danger r\u00e9side en partie dans le fait qu\u2019il n\u2019est pas \u00e9vident que Poutine ait en t\u00eate une voie de d\u00e9sescalade claire, \u00e0 l\u2019exception de la capitulation de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en vid\u00e9o sur le placement des \u00ab\u00a0forces de dissuasion de l\u2019arm\u00e9e russe en \u00e9tat d\u2019alerte ma...","dateModified":"2022-02-28T11:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T10:26:04+00:00","articleBody":"    Bonjour LM,\r\n\r\nPlusieurs vid\u00e9os sur Twitter et articles de la presse anglophone relatent une forte discrimination des personnes d'origine africaine lors du passage aux fronti\u00e8res entre l'Ukraine et la Pologne (refus d'acc\u00e8s aux bus et aux trains, renvoi en bout de file des r\u00e9fugi\u00e9s). Qu'en est-il vraiment ? Merci!    Rorododo         Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine et le d\u00e9part de certains habitants, des accusations de racisme \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne \u00e9mergent et se renforcent. Parmi les personnes qui tentent de fuir le pays se trouvent de nombreux Africains \u2013\u00a0pour la plupart des \u00e9tudiants\u00a0\u2013 qui se verraient refuser l\u2019acc\u00e8s aux bus d\u2019\u00e9vacuation en Ukraine et l\u2019entr\u00e9e dans les pays voisins.          \u00ab\u00a0Il y a eu des informations regrettables [selon lesquelles] la police ukrainienne et le personnel de s\u00e9curit\u00e9 refusent de laisser les Nig\u00e9rians monter dans les bus et les trains\u00a0\u00bb pour la Pologne, a affirm\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence nig\u00e9riane, Garba Shehu, lundi. \u00ab\u00a0Dans une vid\u00e9o qui circule largement sur les r\u00e9seaux sociaux, une m\u00e8re nig\u00e9riane avec son jeune b\u00e9b\u00e9 a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e en train d\u2019\u00eatre forc\u00e9e physiquement \u00e0 c\u00e9der son si\u00e8ge \u00e0 une autre personne\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement nig\u00e9rian a ainsi exhort\u00e9 les autorit\u00e9s douani\u00e8res et les pays voisins \u00e0 traiter \u00ab\u00a0avec dignit\u00e9\u00a0\u00bb ses ressortissants. M. Shehu a d\u00e9clar\u00e9 que, selon d\u2019autres informations, des fonctionnaires polonais avaient refus\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en Pologne \u00e0 des citoyens nig\u00e9rians en provenance d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Il est primordial que chacun soit trait\u00e9 avec dignit\u00e9 et sans faveur\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          L\u2019ambassadrice de Pologne au Nigeria, Joanna Tarnawska, a toutefois rejet\u00e9 les accusations de racisme. \u00ab\u00a0Tout le monde re\u00e7oit un traitement \u00e9gal. Je peux vous assurer que, selon les informations dont je dispose, certains ressortissants nig\u00e9rians ont d\u00e9j\u00e0 franchi la fronti\u00e8re avec la Pologne\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dias locaux. Selon elle, les documents d\u2019identit\u00e9 invalides sont accept\u00e9s pour franchir la fronti\u00e8re et les restrictions li\u00e9es au Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es. Les Nig\u00e9rians disposent d\u2019un d\u00e9lai de quinze jours pour ensuite quitter le pays, a-t-elle ajout\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, environ 422\u00a0000\u00a0Ukrainiens ont fui le pays, selon un d\u00e9compte de l\u2019Organisation des nations unies (ONU). Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux ont atteint la Pologne, d\u2019apr\u00e8s le gouvernement polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T10:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T09:59:42+00:00","articleBody":"         Une Ukrainienne \u00e9coute le discours de Volodymyr Zelensky sur un t\u00e9l\u00e9phone, dans un refuge \u00e0 Beregsurany, en Hongrie, le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS           Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 int\u00e9grer son pays \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous adressons \u00e0 l\u2019UE en ce qui concerne une int\u00e9gration sans d\u00e9lai de l\u2019Ukraine par une nouvelle proc\u00e9dure sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une adresse vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que c\u2019est juste. Je suis s\u00fbr que c\u2019est possible.\u00a0\u00bb          Dans cette m\u00eame vid\u00e9o, le pr\u00e9sident a \u00e9galement appel\u00e9 les soldats russes ayant envahi l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u00e9posez vos armes, partez d\u2019ici, ne croyez pas vos commandants, ne croyez pas vos propagandistes. Sauvez vos vies, tout simplement\u00a0\u00bb, a-t-il dit en russe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/4fa6b8d_1646040837543-477430.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien demande l\u2019int\u00e9gration \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-02-28T11:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T09:57:42+00:00","articleBody":"    Qu'en est il de la station ISS ?     Votre pseudo        Bonjour, merci pour le live. Y a t il des astronautes russes dans l'ISS ? Que va t il se passer \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?    Tomtom        Bonjour, merci pour la qualit\u00e9 du live depuis le d\u00e9but du conflit. Ma question est peut-\u00eatre d\u00e9connect\u00e9e, mais qu'en est-il de la station ISS ?     Antoine         Bonjour,          Dans l\u2019espace, des ressortissants russes et am\u00e9ricains cohabitent dans la Station spatiale internationale (ISS), dont le fonctionnement exige une coop\u00e9ration entre les deux pays.          Jeudi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 des sanctions contre la Russie en riposte \u00e0 son offensive militaire en Ukraine. Celles-ci \u00ab\u00a0vont d\u00e9t\u00e9riorer leur industrie a\u00e9rospatiale, dont leur programme spatial, et nuire \u00e0 leur capacit\u00e9 de construire des vaisseaux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          En r\u00e9ponse, le directeur de Roscosmos, l\u2019agence spatiale russe, Dmitry Rogozin, habitu\u00e9 des d\u00e9clarations tonitruantes et proche du Kremlin, a publi\u00e9 des tweets incendiaires, accusant les Etats-Unis de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb et de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb concernant l\u2019ISS. Or, sans la Russie, \u00ab\u00a0qui sauvera l\u2019ISS d\u2019un d\u00e9sorbitage non contr\u00f4l\u00e9 et d\u2019une chute sur les Etats-Unis ou l\u2019Europe\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9, mena\u00e7ant.          Les corrections d\u2019orbite de la station reposent effectivement sur le syst\u00e8me de propulsion des vaisseaux russes. Mais le segment am\u00e9ricain comporte lui aussi des fonctions vitales indispensables. Cette interd\u00e9pendance a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour emp\u00eacher \u00ab\u00a0les d\u00e9rapages dus \u00e0 l\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Julie Patarin-Jossec, autrice d\u2019un essai sur l\u2019ISS et ex-enseignante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Etat de Saint-P\u00e9tersbourg.          Moscou n\u2019a en outre aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rompre les liens\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Russie se retirait de l\u2019ISS, ce qui est relativement impossible du fait de l\u2019encadrement juridique du programme, cela voudrait dire qu\u2019elle n\u2019aurait plus de programme spatial habit\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute la sociologue.          De son c\u00f4t\u00e9, la NASA a cherch\u00e9 \u00e0 arrondir les angles, en d\u00e9clarant \u00ab\u00a0continuer \u00e0 travailler avec les partenaires internationaux\u00a0\u00bb, dont l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, \u00ab\u00a0pour la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations actuelles\u00a0\u00bb de l\u2019ISS. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 le conflit en cours, la coop\u00e9ration spatiale civile reste un pont\u00a0\u00bb, a pour sa part tweet\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA), qui fait \u00e9galement partie des partenaires internationaux de l\u2019ISS, avec le Japon et le Canada.          Les deux Russes, les quatre Am\u00e9ricains et l\u2019Allemand actuellement en orbite dans la station sont tr\u00e8s certainement au courant des tensions actuelles, selon Julie Patarin-Jossec. Mais leur entra\u00eenement leur a appris \u00e0 rester pragmatiques, et la plupart sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la dimension internationale du programme, souligne-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T09:43:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation des nations unies (ONU) a d\u00e9nombr\u00e9 lundi 102 civils tu\u00e9s, dont 7 enfants, et 304 bless\u00e9s, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, mais a averti que les chiffres r\u00e9els \u00e9taient \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement\u00a0\u00bb plus \u00e9lev\u00e9s.          \u00ab\u00a0La plupart de ces civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action, notamment des tirs d\u2019artillerie lourde, des lance-roquettes multiples et des frappes a\u00e9riennes. Les chiffres r\u00e9els sont, je le crains, consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains, Michelle Bachelet, \u00e0 l\u2019ouverture du Conseil des droits de l\u2019homme.          Mme Bachelet a par ailleurs fait \u00e9tat d\u2019environ 422\u00a0000 Ukrainiens qui auraient d\u00e9j\u00e0 fui leur pays, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur duquel se trouvent aussi de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019ONU, plus de cent civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-02-28T09:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T09:14:10+00:00","articleBody":"         La police ukrainienne proc\u00e8de \u00e0 des arrestations de voitures suspectes sur la principale art\u00e8re de Kiev, lundi 28 f\u00e9vrier 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/eff5059_814062746-v4b6328.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police ukrainienne proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les routiers dans la ville de Kiev","dateModified":"2022-02-28T09:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T09:08:11+00:00","articleBody":"    bonjour le Live. La composition des d\u00e9l\u00e9gations des pourparlers est-elle connue? merci     bananomax         Bonjour Bananomax,          La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est conduite par le ministre de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov. Il est notamment accompagn\u00e9 de Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence. Selon les informations du Monde, la d\u00e9l\u00e9gation serait compos\u00e9e en tout de quatre ou cinq repr\u00e9sentants, civils et militaires.          La d\u00e9l\u00e9gation russe est emmen\u00e9e par Vladimir Medinski, qui, s\u2019il est un conseiller du Kremlin, constitue un choix \u00e9tonnant\u00a0: ancien ministre de la culture aux vues ultranationalistes, M.\u00a0Medinski dispose d\u2019un cr\u00e9dit politique faible en Russie et n\u2019a pas d\u2019exp\u00e9rience internationale.          Pour plus d\u2019informations\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou d\u00e9marrent des n\u00e9gociations encore hasardeuses                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T09:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T08:58:35+00:00","articleBody":"    Comment les armes promises par les pays europ\u00e9ens vont pouvoir \u00eatre achemin\u00e9es jusqu'\u00e0 l'arm\u00e9e ukrainienne et dans quels d\u00e9lais ?    lola         Bonjour Lola,          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019elle d\u00e9bloquerait 450\u00a0millions d\u2019euros pour acheter des armes destin\u00e9es aux forces arm\u00e9es ukrainiennes. Certains pays sont dispos\u00e9s \u00e0 fournir des avions de combat afin de les aider \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019offensive russe.          Une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019UE a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e d\u2019urgence, lundi, \u00ab\u00a0pour convertir ce financement en armements et les acheminer vers la ligne de front des forces arm\u00e9es ukrainiennes qui luttent contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Josep Borrell, haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9.          La Pologne a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de r\u00e9ceptionner cette aide militaire pour ensuite l\u2019acheminer, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019aide de l\u2019UE vient s\u2019ajouter \u00e0 tout le mat\u00e9riel et les armements que de nombreux Etats membres ont d\u00e9cid\u00e9 de fournir par eux-m\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Les pays de l\u2019UE ont commenc\u00e9 \u00e0 livrer des quantit\u00e9s \u00ab\u00a0significatives\u00a0\u00bb d\u2019armements \u00e0 l\u2019Ukraine depuis samedi \u00ab\u00a0pour leur permettre de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 plusieurs responsables europ\u00e9ens, dimanche. Les armements sont pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks nationaux, mais les livraisons sont coordonn\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T09:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T08:57:04+00:00","articleBody":"         L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine, au 27 f\u00e9vrier 2022, \u00e0 21\u00a0heures (heure de Paris).        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/82576e0_1646038313190-legende-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-2802.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en carte","dateModified":"2022-02-28T09:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T08:53:02+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9, lundi matin, que sa d\u00e9l\u00e9gation \u00e9tait arriv\u00e9e en Bi\u00e9lorussie pour les pourparlers avec Moscou. Si l\u2019Ukraine a dit, dimanche, ne \u00ab\u00a0pas trop croire\u00a0\u00bb que ces discussions puissent mettre fin \u00e0 l\u2019invasion russe, la pr\u00e9sidence a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses revendications\u00a0: un cessez-le-feu \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et le retrait des troupes russes du territoire ukrainien.          Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, a dit vouloir trouver \u00ab\u00a0un accord\u00a0\u00bb avec Kiev, selon les mots du n\u00e9gociateur russe et conseiller du Kremlin, Vladimir Medinski. \u00ab\u00a0Chaque heure que le conflit se prolonge, ce sont des citoyens et soldats ukrainiens qui meurent. Nous nous sommes entendus pour arriver \u00e0 un accord, mais il doit \u00eatre dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des deux parties\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne arrive en Bi\u00e9lorussie, Moscou veut trouver \u00ab\u00a0un accord\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-28T08:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T08:10:08+00:00","articleBody":"     Les soldats russes ont assur\u00e9 lundi que les civils pouvaient quitter \u00ab\u00a0librement\u00a0\u00bb Kiev, tout en accusant le pouvoir ukrainien de les utiliser comme boucliers humains. \u00ab\u00a0Tous les civils de la ville peuvent quitter la capitale ukrainienne librement par l\u2019autoroute Kiev-Vassylkiv\u00a0\u00bb, au sud-ouest de la capitale, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          En outre, il a revendiqu\u00e9 la \u00ab\u00a0supr\u00e9matie a\u00e9rienne\u00a0\u00bb de la Russie dans toute l\u2019Ukraine, au cinqui\u00e8me jour de l\u2019invasion du pays par Moscou.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0ralenti le rythme de l\u2019offensive\u00a0\u00bb, alors que des pourparlers doivent se tenir dans la journ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont ralenti le rythme de l\u2019offensive, mais tentent toujours d\u2019engranger des succ\u00e8s dans certaines zones\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans un communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe assure aux habitants de Kiev qu\u2019ils peuvent quitter la ville \u00ab\u00a0librement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-28T08:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T07:44:12+00:00","articleBody":"     Comme d\u2019autres citoyens, le journaliste ukrainien Stanislav Asseyev a pris les armes pour d\u00e9fendre son pays, a-t-on appris lundi 28\u00a0f\u00e9vrier. Le Monde avait rencontr\u00e9 cet ancien d\u00e9tenu d\u2019une prison secr\u00e8te du Donbass en d\u00e9cembre 2021, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie de Donbass, un journaliste en camp raconte, t\u00e9moignage gla\u00e7ant de ses vingt-huit mois \u00e0 Isolatsia.                    Avant la guerre, Isolatsia \u00e9tait un grand centre culturel de Donetsk, dans le Donbass (est du pays). On s\u2019y pressait pour admirer les expositions install\u00e9es au c\u0153ur d\u2019une ancienne usine de mat\u00e9riaux isolants. Quand le conflit a \u00e9clat\u00e9, en\u00a02014, avec les s\u00e9paratistes prorusses, soutenus par Moscou, le centre d\u2019art contemporain s\u2019est m\u00e9tamorphos\u00e9 en prison secr\u00e8te, lieu de tortures et base militaire de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk.          Incarc\u00e9r\u00e9 pour \u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb, Stanislav Asseyev a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin des s\u00e9vices perp\u00e9tr\u00e9s sur les prisonniers \u2013\u00a0tortures, viols, humiliations et travaux forc\u00e9s\u00a0\u2013, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02019, sous la pression de Reporters sans fronti\u00e8res, Human Rights Watch et de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. A sa lib\u00e9ration, peu de personnes connaissaient l\u2019existence d\u2019Isolatsia. Son t\u00e9moignage, publi\u00e9 en Ukraine en\u00a02020, a suscit\u00e9 une prise de conscience collective, malgr\u00e9 l\u2019incr\u00e9dulit\u00e9 d\u2019une partie de la population.          (Re)lisez son histoire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Un ancien d\u00e9tenu d\u2019une prison secr\u00e8te du Donbass raconte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stanislav Asseyev, journaliste ukrainien et ancien d\u00e9tenu d\u2019une prison secr\u00e8te du Donbass, a pris les...","dateModified":"2022-02-28T08:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T07:15:28+00:00","articleBody":"     En attendant un \u00e9ventuel assaut russe, la capitale ukrainienne se pr\u00e9pare \u00e0 r\u00e9sister. Des milliers d\u2019hommes \u2013\u00a0et quelques femmes\u00a0\u2013 se sont engag\u00e9s dans les rangs de la d\u00e9fense territoriale, qui doit appuyer l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en cas de combats urbains. La distribution d\u2019armes ne concerne plus seulement les hommes en \u00e2ge de combattre, comme annonc\u00e9 initialement par l\u2019arm\u00e9e, mais \u00ab\u00a0toute personne pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre la ville\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour \u00eatre honn\u00eate, nous n\u2019avons pas 100\u00a0% de contr\u00f4le\u00a0\u00bb sur ces miliciens, a reconnu le maire de Kiev, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Nous b\u00e2tissons une d\u00e9fense territoriale en tr\u00e8s peu de temps. Mais ces gens sont des patriotes. Le principal est de d\u00e9fendre notre pays.\u00a0\u00bb          Lisez le reportage de notre journaliste R\u00e9my Ourdan sur Lemonde.fr\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev craint une possible gu\u00e9rilla au matin du cinqui\u00e8me jour de l\u2019offensive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au matin du cinqui\u00e8me jour, Kiev retient son souffle et se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-02-28T07:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T07:01:31+00:00","articleBody":"    Vous \u00e9crivez \u00ab\u00a0La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, est sous le \u00ab contr\u00f4le total \u00bb des forces ukrainiennes, alors que des colonnes de forces russes se dirigent vers la capitale, Kiev.\u00a0\u00bb Vous vouliez \u00e9crire sous le contr\u00f4le des forces russes pas ukrainiennes ? Merci    Tom          Bonjour Tom,          Selon des m\u00e9dias ukrainiens, de fortes explosions se sont produites dans la nuit \u00e0 Kharkiv (nord-est), mais les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 avoir repris le contr\u00f4le de la ville, dimanche, apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de blind\u00e9s russes la nuit pr\u00e9c\u00e9dente.          Lundi matin, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a aussi affirm\u00e9 que les forces russes avaient tent\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb de prendre d\u2019assaut les abords de la capitale, Kiev, dans la nuit, mais que toutes les attaques avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es. \u00ab\u00a0La situation dans la capitale de notre patrie est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e sur Facebook. La ville, sous couvre-feu, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e dans la nuit par trois tirs de missiles russes, dont un a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, a pr\u00e9cis\u00e9 Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien.          En revanche, la ville de Berdiansk (sud) est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0occup\u00e9e par notre ennemi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Arestovitch dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T07:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#230083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T06:54:20+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en sommes-nous des pourparlers?    Jack        Quand aura-t-on les r\u00e9sultats des pourparlers ?     Lisa         Bonjour Jack et Lisa,          Nous disposons jusqu\u2019ici de tr\u00e8s peu d\u2019informations sur la tenue de ces pourparlers. Toutefois, la Russie a fait savoir qu\u2019ils auraient lieu lundi \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse et Minsk a dit, lundi matin, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accueillir les discussions, bien que les d\u00e9l\u00e9gations ne soient pas encore arriv\u00e9es.          \u00ab\u00a0Le lieu des pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie est pr\u00eat et nous attendons les d\u00e9l\u00e9gations\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse sur Facebook, publiant une photographie de la salle des pourparlers, avec une longue table et une dizaine de chaises de chaque c\u00f4t\u00e9. Les drapeaux des trois pays figurent dans le fond de la pi\u00e8ce.          L\u2019Ukraine avait accept\u00e9, dimanche, l\u2019id\u00e9e de n\u00e9gociations avec la Russie, m\u00eame si elle a dit ne \u00ab\u00a0pas trop croire\u00a0\u00bb que celles-ci puissent mettre fin \u00e0 l\u2019invasion russe. Ces pourparlers se d\u00e9rouleront \u00ab\u00a0sans conditions pr\u00e9alables\u00a0\u00bb, selon l\u2019Ukraine, qui a assur\u00e9 qu\u2019elle n\u2019entendait \u00ab\u00a0pas capituler\u00a0\u00bb.          Selon Kiev, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, un alli\u00e9 de Vladimir Poutine, a promis que les avions, h\u00e9licopt\u00e8res et missiles russes d\u00e9ploy\u00e9s sur son territoire resteraient au sol tout au long des n\u00e9gociations avec la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T07:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T05:46:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous allons interdire dans l\u2019Union europ\u00e9enne [UE] la machine m\u00e9diatique du Kremlin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, hier, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Les m\u00e9dias d\u2019Etat Russia Today [RT] et Sputnik, ainsi que leurs filiales, ne pourront plus diffuser leurs mensonges pour justifier la guerre de Poutine et pour semer la division dans notre union\u00bb , a-t-elle ajout\u00e9.          Mais l\u2019UE ne pr\u00e9cise pas comment elle compte s\u2019y prendre et la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e par la cha\u00eene RT elle-m\u00eame.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne veut bannir les m\u00e9dias russes RT et Sputnik sans pr\u00e9ciser comment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut bannir les m\u00e9dias russes RT et Sputnik","dateModified":"2022-02-28T06:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T05:39:40+00:00","articleBody":"     La maison m\u00e8re de Google, Alphabet, a confirm\u00e9 qu\u2019elle avait temporairement d\u00e9sactiv\u00e9 pour l\u2019Ukraine certains outils Google Maps qui fournissent des informations en direct sur les conditions de circulation et la fr\u00e9quentation de certains lieux. Ces outils permettaient de suivre \u2013\u00a0ou de rep\u00e9rer\u00a0\u2013 des mouvements de troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certaines fonctionnalit\u00e9s de Google Maps d\u00e9sactiv\u00e9es en Ukraine","dateModified":"2022-02-28T06:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T05:21:19+00:00","articleBody":"     Le prix du baril de p\u00e9trole brut WTI a bondi de plus de 6,27\u00a0%, lundi, \u00e0 97,33\u00a0dollars, et le Brent de 5,24\u00a0%, \u00e0 103,06\u00a0dollars.          \u00ab\u00a0Le retrait de certaines banques russes de Swift pourrait entra\u00eener une perturbation de l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole, car les acheteurs et les vendeurs essaient de voir comment s\u2019y retrouver dans les nouvelles r\u00e8gles\u00a0\u00bb, explique Andy Lipow, de Lipow Oil Associates \u00e0 Houston (Texas).          Les op\u00e9rateurs suivront de pr\u00e8s une r\u00e9union, mercredi, de l\u2019OPEP+, qui rassemble les treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (Opep), men\u00e9s par l\u2019Arabie saoudite, et leurs dix partenaires guid\u00e9s par la Russie, r\u00e9union au cours de laquelle ils discuteront des plans pour une production suppl\u00e9mentaire. Le groupe a d\u00e9j\u00e0 convenu d\u2019augmenter progressivement la production chaque mois, mais la crise ukrainienne pourrait bouleverser ces plans.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse importante des prix du p\u00e9trole","dateModified":"2022-02-28T06:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T05:17:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,  qu'en est-il du banissement temporaire de la Russie au r\u00e9seau de paiement Swift?     Swift_202         La mise en \u0153uvre de la d\u00e9connexion de banques russes du syst\u00e8me Swift a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e \u00e0 plus tard par les Europ\u00e9ens, dimanche, mais devrait tomber \u00e0 \u00ab\u00a0tr\u00e8s bref d\u00e9lai\u00a0\u00bb, selon la Commission europ\u00e9enne. Des complexit\u00e9s l\u00e9gales et techniques, ainsi qu\u2019un n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0calibrage\u00a0\u00bb de la d\u00e9cision ont \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T06:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T05:05:21+00:00","articleBody":"      Au matin du cinqui\u00e8me jour de l\u2019offensive russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 ukrainien a annonc\u00e9 que 352\u00a0civils, dont quatorze enfants, \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, est sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes, alors que des colonnes de forces russes se dirigent vers la capitale, Kiev. Le port de Berdiansk est tomb\u00e9 aux mains des Russes.          Kiev a accept\u00e9, dimanche, des pourparlers avec la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie. La Russie a fait savoir qu\u2019ils auraient lieu le jour m\u00eame, mais aucun \u00e9l\u00e9ment n\u2019a filtr\u00e9 sur les discussions.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a \u00e9galement annonc\u00e9, dimanche, mettre en alerte la \u00ab\u00a0force de dissuasion\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de la Russie. Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une escalade \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait financer l\u2019achat et la livraison d\u2019armes, y compris des avions de chasse, \u00e0 l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re pour l\u2019UE. Quatre cent cinquante millions d\u2019euros vont \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s.          L\u2019UE et d\u2019autres pays ont tour \u00e0 tour annonc\u00e9 la fermeture de leur espace a\u00e9rien aux avions russes. La compagnie russe Aeroflot a annonc\u00e9 suspendre \u00e0 partir de lundi tous ses vols vers l\u2019Europe.          Premi\u00e8re cons\u00e9quence tangible des sanctions financi\u00e8res\u00a0: la Banque centrale europ\u00e9enne a constat\u00e9, lundi, la \u00ab\u00a0faillite ou faillite probable\u00a0\u00bb de la filiale europ\u00e9enne de la banque russe Sberbank. Le rouble a chut\u00e9, lundi matin, de 30\u00a0% face au dollar.          Quelque 368\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ont fui les combats en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, jeudi\u00a024 f\u00e9vrier, dont plus de la moiti\u00e9 sont entr\u00e9s en Pologne, et leur nombre \u00ab\u00a0continue \u00e0 augmenter\u00a0\u00bb, selon les Nations unies et les autorit\u00e9s polonaises.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-02-28T06:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T04:45:34+00:00","articleBody":"    Air France effectue t elle encore des vols vers et depuis la Russie ?    Misstigris         Bonjour Misstigris,          Air France a annonc\u00e9, dimanche, suspendre temporairement \u00ab\u00a0la desserte et le survol de la Russie\u00a0\u00bb et n\u2019assurera plus ses liaisons vers Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre \u00ab\u00a0compte tenu de la situation dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.          En cons\u00e9quence, la compagnie fran\u00e7aise suspend \u00e9galement ses vols \u00e0 destination et en provenance de la Chine, de la Cor\u00e9e et du Japon, \u00ab\u00a0le temps d\u2019\u00e9tudier les options de plan de vol permettant d\u2019\u00e9viter l\u2019espace a\u00e9rien russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fin des n\u00e9gociations entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes","dateModified":"2022-02-28T06:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T04:43:56+00:00","articleBody":"     Loin d\u2019\u00eatre massif, le mouvement d\u2019opposition \u00e0 l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou chez son voisin ukrainien atteint n\u00e9anmoins des citoyens jusque-l\u00e0 apolitiques, explique notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine.                    Lire aussi :  En Russie, un mouvement antiguerre in\u00e9dit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mouvement antiguerre in\u00e9dit appara\u00eet en Russie","dateModified":"2022-02-28T06:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T04:30:12+00:00","articleBody":"     Le rouble russe a plong\u00e9 de pr\u00e8s de 30\u00a0% par rapport au dollar, ce matin, apr\u00e8s que les puissances internationales ont impos\u00e9 de nouvelles sanctions plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rouble en chute par rapport au dollar","dateModified":"2022-02-28T06:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T04:29:27+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, les Vingt-Sept vont faciliter la d\u00e9livrance d\u2019armes l\u00e9tales, y\u00a0compris des avions de combat, en d\u00e9bloquant 450\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019envoi d\u2019une assistance militaire \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: face \u00e0 la menace russe, le basculement historique de l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace russe, l\u2019Union europ\u00e9enne op\u00e8re un basculement historique","dateModified":"2022-02-28T04:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html#229962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/28/guerre-en-ukraine-la-russie-va-fermer-son-espace-aerien-a-tous-les-pays-europeens-la-france-veut-geler-davantage-d-avoirs-de-personnalites-russes_6115501_3210.html","datePublished":"2022-02-28T04:24:10+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/394/0/4760/2380/1342/696/60/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la cinqui\u00e8me journ\u00e9e de l\u2019in...","dateModified":"2022-02-28T06:07:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/0/0/4760/3168/1342/696/3/0/c90b70e_351439146-208211.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/28/18-2">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le rouble dévisse, une filiale européenne d’une banque russe a fait faillite. La banque centrale du pays a doublé son taux d’intérêt, à 20 %.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Guerre en Ukraine : les sanctions économiques plongent la Russie dans une grave crise financière      Le rouble dévisse, une filiale européenne d’une banque russe a fait faillite. La banque centrale du pays a doublé son taux d’intérêt, à 20 %.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h56, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une file d’attente devant une agence de la Sberbank, à Prague, le 25 février 2022.  MICHAL CIZEK / AFP               Les sanctions économiques occidentales semblent avoir atteint leur objectif : lundi 28 février, la Russie connaissait une grave crise financière. Le rouble, qui était déjà en recul de 60 % depuis 2014, dévisse : dans la matinée, il avait perdu plus de 20 % face au dollar. Forcée de réagir, la banque centrale russe a doublé son taux d’intérêt, de 9,5 % à 20 %, portant un violent coup à l’économie russe.          A travers le pays, les habitants font la queue devant les distributeurs de billets, à la recherche de devises. Une inflation galopante et un soudain appauvrissement de la Russie semblent inévitables. Le début d’une panique bancaire se profile : la filiale européenne de Sberbank, la première banque russe, propriété de l’Etat, est en faillite, après le retrait massif des dépôts par ses clients.          Comment l’Occident a contraint la banque centrale russe ?           Les Occidentaux ont annoncé, samedi 26 février, des sanctions économiques sans précédent contre la Russie, en représailles contre l’invasion de l’Ukraine. Les Etats-Unis, la Commission européenne, la France, l’Allemagne, l’Italie, le Royaume-Uni et le Canada ont, en particulier, décidé de geler les réserves de la banque centrale russe, touchant à son « trésor de guerre », selon l’expression d’Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne. La banque centrale russe possède 630 milliards de dollars (562,3 milliards d’euros), selon ses propres chiffres, publiés en janvier. De quoi « couvrir vingt et un mois d’importations » de la Russie, affirmait-elle en janvier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie, « empêchée d’utiliser son trésor de guerre », s’apprête à vivre en autarcie                 Parmi cette somme, une partie (167 milliards de dollars) est en roubles, et vaut aujourd’hui beaucoup moins. Une partie est en or (132 milliards de dollars), dans des coffres en Russie, et elle n’est pas touchée par les sanctions. Mais une partie (95 milliards de dollars) est déposée auprès des grandes banques centrales occidentales, notamment la Réserve fédérale (Fed) américaine, ou la Banque de France, qui possède de 3 milliards à 4 milliards d’euros environ, en dépôts. Cet argent est aujourd’hui gelé.          Concrètement, l’institution monétaire russe n’a plus la même puissance de feu pour défendre le rouble sur les marchés financiers. En cas de crise monétaire, elle peut normalement acheter des roubles pour enrayer la dévaluation. Elle est désormais limitée dans son action.          Comment les autorités russes réagissent-elles ?           La banque centrale de Russie avait annoncé, dès jeudi 24 février, alors que les premières sanctions occidentales avaient été prises, qu’elle intervenait sur les marchés pour assurer la stabilité financière du pays.        Il vous reste 50.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/28/guerre-en-ukraine-les-sanctions-economiques-plongent-la-russie-dans-une-grave-crise-financiere_6115565_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les sanctions \u00e9conomiques plongent la Russie dans une grave crise financi\u00e8re","dateCreated":"2022-02-28T13:56:18+01:00","datePublished":"2022-02-28T13:56:18+01:00","dateModified":"2022-02-28T16:56:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Argent & Placements","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Le rouble d\u00e9visse, une filiale europ\u00e9enne d\u2019une banque russe a fait faillite. La banque centrale du pays a doubl\u00e9 son taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, \u00e0 20\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/469/0/5629/2814/1342/696/60/0/cbf3466_156141360-sberb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-3">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les milliers de Russes qui ont manifesté contre la guerre en Ukraine se sont heurtés à la police antiémeute, massivement déployée. Plus de 6 000 d’entre eux ont été interpellés en quatre jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : plus de 6 000 manifestants contre le conflit ont été arrêtés en Russie      vidéo   Les milliers de Russes qui ont manifesté contre la guerre en Ukraine se sont heurtés à la police antiémeute, massivement déployée. Plus de 6 000 d’entre eux ont été interpellés en quatre jours.          Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h25        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              « C’est la guerre de nos dirigeants, pas la nôtre », insiste Magomed Ragimov, un étudiant russe venu manifester à Saint-Pétersbourg, dimanche 27 février. Comme des milliers de ses concitoyens, il a voulu exprimer son désaccord avec l’invasion lancée par Moscou en Ukraine le 24 février.            La police a procédé à des milliers d’arrestations. Depuis le début de l’offensive, ce sont plus de 6 000 manifestants qui ont été arrêtés par les autorités, selon les chiffres de l’ONG russe ODV-Info.            « Je ne sais pas quels instruments nous avons pour exprimer notre désaccord » avec la guerre, regrette une habitante de Moscou, venue déposer des fleurs devant l’ambassade d’Ukraine dans la capitale, dimanche 27 février. Son souhait est de convaincre le gouvernement russe de « cesser cette guerre fratricide ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, un mouvement antiguerre inédit                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les réseaux sociaux, porte-voix sociétal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/02/28/guerre-en-ukraine-plus-de-6-000-manifestants-contre-la-guerre-ont-ete-arretes-en-russie_6115579_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 6\u00a0000\u00a0manifestants contre le conflit ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateCreated":"2022-02-28T17:06:52+01:00","datePublished":"2022-02-28T17:06:52+01:00","dateModified":"2022-02-28T17:25:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les milliers de Russes qui ont manifest\u00e9 contre la guerre en Ukraine se sont heurt\u00e9s \u00e0 la police anti\u00e9meute, massivement d\u00e9ploy\u00e9e. Plus de 6\u00a0000 d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s en quatre jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/1076a4d_5641586-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 6\u00a0000\u00a0manifestants contre le conflit ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Russie","uploadDate":"2022-02-28T17:06:52+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x88dgry?pubtool=oembed","duration":"02:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/1076a4d_5641586-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/28/18-4">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les forces de dissuasion russes ont été placées en « régime spécial d’alerte » et en Biélorussie, la constitution a été amendée pour permettre éventuellement au pays d’installer sur son territoire des armes atomiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine agite l’épouvantail nucléaire en réponse aux soutiens de l’Ukraine      Les forces de dissuasion russes ont été placées en « régime spécial d’alerte » et en Biélorussie, la constitution a été amendée pour permettre éventuellement au pays d’installer sur son territoire des armes atomiques.          Par Elise Vincent et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président russe Vladimir Poutine sur un écran de télévision dans un hôtel à Madrid, en Espagne, lors d’une émission en direct de la chaîne de télévision Russia Today (RT), le 27 février 2022.  JON NAZCA / REUTERS               Si l’ombre portée du nucléaire existe depuis le début dans le conflit russo-ukrainien, l’annonce, dimanche 27 février, faite par le président russe Vladimir Poutine, à la télévision, de « mettre les forces de dissuasion de l’armée en régime spécial d’alerte au combat » est venue raviver cette menace. Alors que la plupart des experts ont relativisé ces propos, considérant qu’ils relevaient surtout de l’intimidation, ils s’inscrivent néanmoins dans un contexte risqué, où les règles du jeu en matière d’équilibre nucléaire sont en train d’être bousculées.          Les Etats-Unis ont ainsi dénoncé, dimanche, une escalade « inacceptable » par Moscou, accusant M. Poutine de « fabriquer des menaces qui n’existent pas » et soulignant qu’à « aucun moment la Russie n’a été agressée par l’OTAN ou l’Ukraine ». De son côté, l’Alliance atlantique a dénoncé la conduite « irresponsable » de Moscou, l’accusant d’user d’une « rhétorique dangereuse ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le récit du début de la guerre en Ukraine, de l’annonce de Vladimir Poutine aux attaques de l’armée russe                 L’événement le plus récent et saillant de cette nouvelle donne stratégique est le référendum qui a eu lieu ce dimanche, en Biélorussie, pays voisin de l’Ukraine aujourd’hui inféodé à Moscou, et d’où ont été tirés, ces derniers jours, des missiles. Ce référendum, approuvé par 65 % des votants, permet une révision constitutionnelle qui revient sur la « neutralité » de la Biélorussie et sur l’interdiction qui lui était faite d’installer sur son territoire des armes nucléaires.          Lors d’une conversation téléphonique avec le dirigeant biélorusse, Alexandre Loukachenko, samedi, Emmanuel Macron a « tenu à dénoncer la gravité d’une décision qui consisterait à autoriser la Russie à déployer des armements nucléaires sur le sol biélorusse », selon l’Elysée. Une inquiétude qui transpirait aussi chez d’autres sources françaises de haut niveau ces derniers jours, même si celles-ci tentaient en parallèle de se montrer rassurantes, en considérant que la grammaire de l’escalade en matière de dissuasion est maîtrisée côté Russe comme côté OTAN.          Maîtrise de l’escalade          Alors que le ministre français des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, a déclaré, jeudi 24 février, que « Vladimir Poutine doit comprendre que l’Alliance atlantique est une alliance nucléaire », on décryptait ainsi ses propos ce week-end à l’Elysée : « Il a voulu rappeler que non pas l’OTAN, mais la France, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne sont des puissances nucléaires, et qu’en effet cela est inclus dans la posture de l’OTAN. »          Une autre preuve de cette maîtrise de l’escalade, selon certaines sources, reposerait sur cette déclaration commune remontant au 3 janvier entre la Russie, la France, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la Chine. Un texte dans lequel le « P5 », soit les cinq pays membres permanent du Conseil de sécurité des Nations unies, tous dotés de l’arme nucléaire, se sont notamment engagés à « prévenir la guerre nucléaire ». Cette déclaration était initialement destinée à la conférence quinquennale d’examen du traité de non-prolifération qui devait débuter le 4 janvier, avant d’être reportée pour cause de pandémie.        Il vous reste 43.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/28/face-aux-occidentaux-poutine-ressort-l-epouvantail-nucleaire_6115540_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine agite l\u2019\u00e9pouvantail nucl\u00e9aire en r\u00e9ponse aux soutiens de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-02-28T10:36:51+01:00","datePublished":"2022-02-28T10:36:51+01:00","dateModified":"2022-02-28T12:39:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces de dissuasion russes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en \u00ab\u00a0r\u00e9gime sp\u00e9cial d\u2019alerte\u00a0\u00bb et en Bi\u00e9lorussie, la constitution a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e pour permettre \u00e9ventuellement au pays d\u2019installer sur son territoire des armes atomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/255/0/3500/1750/1342/696/60/0/b62d6cf_705718612-476670.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-5">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le Kremlin a pris conscience de la difficulté à tenir durablement la présence de ses forces militaires sur le terrain, sans ressource en eau disponible, explique, dans une tribune au « Monde », Franck Galland, chercheur associé à Fondation pour la recherche stratégique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Les forces russes sont programmées pour sécuriser l’alimentation en eau de la Crimée »   Tribune        Franck Galland  Chercheur associé à Fondation pour la recherche stratégique        Le Kremlin a pris conscience de la difficulté à tenir durablement la présence de ses forces militaires sur le terrain, sans ressource en eau disponible, explique, dans une tribune au « Monde », Franck Galland, chercheur associé à Fondation pour la recherche stratégique.   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Contrairement à ce qui avait été anticipé, la Russie a déclenché une offensive militaire d’envergure, non seulement pour annexer les deux régions séparatistes prorusses, les républiques populaires autoproclamées de Louhansk et de Donetsk, mais également pour occuper, bien au-delà du Donbass, des pans entiers du territoire ukrainien, si ce n’est l’Ukraine dans son entièreté.          Ces premières heures d’un conflit de haute intensité, que l’Europe n’avait plus connu depuis l’ex-Yougoslavie, méritent d’être analysées sous l’angle des intentions stratégiques, politiques et militaires du Kremlin. Dans cette optique, un éclairage s’impose sur l’action militaire russe coordonnée depuis la Crimée. Elle trouve assurément sa motivation dans l’état de vulnérabilité hydraulique de ce territoire depuis son annexion par les Russes en 2014. Le Kremlin s’est en effet très vite rendu compte de la difficulté, sans ressource en eau disponible, à tenir durablement la présence de ses forces militaires sur le terrain, et de développer économiquement et touristiquement cette région qu’il voulait vitrine. Car, pour son alimentation en eau, la Crimée est toujours entièrement dépendante stratégiquement du canal Nord, sous contrôle ukrainien.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes pas confrontés à une crise ukrainienne, mais à une crise russe »                 Avant l’intervention des Russes en 2014, cette infrastructure vitale pourvoyait à 85 % des besoins en eau de la Crimée, dont les consommations se répartissaient à 80 % pour le secteur agricole et 20 % pour l’eau à vocation domestique. Construit entre 1961 et 1971 par les Soviétiques, cet ouvrage a permis d’amener en Crimée de l’eau depuis le fleuve Dniepr et de créer les conditions du développement. Mais, à la suite du référendum du 16 mars 2014, approuvant à 97 % le rattachement de la Crimée à la Russie et évidemment non reconnu par l’Ukraine, Kiev a su utiliser l’arme de l’eau pour se défendre. Dès avril 2014, le pouvoir ukrainien a ordonné de réduire petit à petit le débit du canal Nord de Crimée, jusqu’à sa fermeture complète par la construction d’un barrage à 70 km à l’intérieur des terres.          Importance stratégique          Cette dépendance stratégique de la Crimée envers l’eau ukrainienne n’avait à l’évidence pas été anticipée par le Kremlin, qui n’a eu de cesse, depuis, que de tenter de trouver des solutions palliatives à la pénurie imposée par les Ukrainiens, et aggravée par les conséquences du changement climatique qui frappent de plein fouet la presqu’île criméenne. L’été 2020 a été sur ce point illustratif des nouvelles contraintes nées du réchauffement : celles-ci se traduisent par un manque d’eau de surface et par une raréfaction des eaux souterraines. L’année 2020 aura ainsi été la plus sèche en Crimée depuis cent cinquante ans, avec des températures supérieures de 7 à 8 degrés aux normales saisonnières sur le seul mois de juin.        Il vous reste 41.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/28/guerre-en-ukraine-l-action-militaire-russe-depuis-la-crimee-trouve-sa-motivation-dans-l-etat-de-vulnerabilite-hydraulique-de-ce-territoire_6115508_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes sont programm\u00e9es pour s\u00e9curiser l\u2019alimentation en eau de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-28T06:15:08+01:00","datePublished":"2022-02-28T06:15:08+01:00","dateModified":"2022-02-28T16:57:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Kremlin a pris conscience de la difficult\u00e9 \u00e0 tenir durablement la pr\u00e9sence de ses forces militaires sur le terrain, sans ressource en eau disponible, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Franck Galland, chercheur associ\u00e9 \u00e0 Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Galland","description":"Chercheur associ\u00e9 \u00e0 Fondation pour la recherche strat\u00e9gique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/644/0/5278/2639/1342/696/60/0/4929495_5624889-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-6">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La commission exécutive du Comité international olympique a recommandé, lundi, d’exclure les Russes et les Biélorusses des compétitions sportives, après l’invasion russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Guerre en Ukraine             Le CIO recommande un bannissement des Russes du sport mondial      La commission exécutive du Comité international olympique a recommandé, lundi, d’exclure les Russes et les Biélorusses des compétitions sportives, après l’invasion russe en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président du Comité international olympique, Thomas Bach, lors de la cérémonie de clôture des Jeux olympiques, le 20 février, à Pékin.  JAE C. HONG / AP                 La commission exécutive du Comité international olympique (CIO) a recommandé, lundi 28 février, de bannir les Russes et les Biélorusses des compétitions sportives, après l’invasion russe en Ukraine. Mesure symbolique mais forte, elle a aussi retiré « l’ordre olympique » à tous les hauts responsables russes, à commencer par le président Vladimir Poutine.            Dans un communiqué, la commission exécutive du CIO « recommande aux fédérations internationales de sport et aux organisateurs de manifestations sportives de ne pas inviter ou de permettre la participation d’athlètes et de représentants officiels russes et biélorusses aux compétitions internationales ». Le CIO précise avoir pris cette décision « pour protéger l’intégrité des compétitions sportives internationales et pour la sécurité des participants ».                             Suivre notre live :  Les bombardements reprennent à Kiev et Kharkiv, le rouble en chute                   Lundi, avant ce communiqué du CIO, la Fédération internationale de ski (FIS), avait toutefois annoncé sa volonté de ne pas exclure les athlètes russes de ses compétitions.              Si « pour des raisons organisationnelles ou juridiques », il n’est pas possible d’empêcher la venue de sportifs russes, le CIO demande à ce qu’ils ne puissent pas être « autorisés à participer sous le nom de Russie ou de Biélorussie ».            C’est ce qu’avaient fait, par exemple avant cette communication du CIO, la FIFA, l’instance mondiale du football, ou encore l’Union internationale de biathlon : cette dernière a annoncé, samedi, qu’elle n’autorisait pas « la représentation de la Russie et de la Biélorussie lors de ses événements », tout en invitant « les biathlètes de ces pays à concourir en tant qu’athlètes neutres ».                             Lire aussi l’entretien :  « La mise à l’écart sportive de la Russie pourrait aller jusqu’à l’exclusion de ses équipes nationales »                   Dans la foulée, la fédération russe de biathlon a décidé de retirer son équipe des épreuves de la Coupe du monde, « afin de ne pas exposer les athlètes russes au risque d’humiliation et d’éliminer la menace pour leur sécurité dans les étapes restantes ».              La question de la participation, ou non, des athlètes russes est particulièrement urgente pour les Jeux paralympiques, qui débutent vendredi à Pékin. Lundi, le président du Comité paralympique allemand, Julius Beucher, a déclaré ne pas souhaiter que les athlètes russes participent aux compétitions : « Je ne peux pas imaginer que les Russes défilent à la cérémonie d’ouverture », a-t-il explique à Die Welt.            Rupture avec sa traditionnelle neutralité            « Lorsque, dans des circonstances très extrêmes », mettre en place ces mesures « n’est pas possible à court terme pour des raisons organisationnelles ou juridiques, la commission exécutive du CIO laisse à l’organisation concernée le soin de trouver sa propre voie », selon l’instance, qui « s’est notamment penchée sur les prochains Jeux paralympiques d’hiver [du 4 au 13 mars] » et « a réitéré son plein soutien au Comité international paralympique (IPC) et aux Jeux ».            Sortant de sa traditionnelle neutralité, le CIO avait déjà incité, vendredi 25 février, les fédérations internationales sportives à annuler ou délocaliser les événements sportifs organisés en Russie ou en Biélorussie, alliée de Moscou. Estimant que ces deux pays ont violé la trêve olympique, le CIO a également demandé que ni le drapeau russe ni le drapeau biélorusse ne soient hissés lors d’un événement sportif international et que les hymnes de ces deux pays ne soient pas joués.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : de la suspension symbolique de Poutine jusqu’au boycott de la Russie, le monde sportif intensifie ses réactions                   Le CIO a salué « les nombreux appels à la paix lancés par les athlètes, les responsables sportifs et les membres de la communauté olympique mondiale. Le CIO admire et soutient en particulier les appels à la paix des athlètes russes ».              Autre sujet brûlant, les barrages du Mondial de football 2022 : Pologne, Suède et République tchèque, adversaires potentiels des Russes, ont tous dit leur intention de ne pas les affronter, même si leurs adversaires s’alignent sous un autre nom que celui de leur pays, comme l’a proposé la FIFA.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la FIFA et son président, Gianni Infantino, sous pression                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les réseaux sociaux, porte-voix sociétal  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/28/le-cio-recommande-un-bannissement-des-russes-du-sport-mondial_6115573_3242.html"},"headline":"Le CIO recommande un bannissement des Russes du sport mondial","dateCreated":"2022-02-28T16:22:06+01:00","datePublished":"2022-02-28T16:22:06+01:00","dateModified":"2022-02-28T17:51:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","JO de P\u00e9kin 2022","Jeux paralympiques 2022","Sport"],"description":"La commission ex\u00e9cutive du Comit\u00e9 international olympique a recommand\u00e9, lundi, d\u2019exclure les Russes et les Bi\u00e9lorusses des comp\u00e9titions sportives, apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/188/0/4615/2302/1342/696/60/0/6f7fece_7c732f34fd0c481a8a80f4f6740a82fd-7c732f34fd0c481a8a80f4f6740a82fd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/28/18-7">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A quarante et un jours du premier tour de l’élection présidentielle, la campagne électorale est bouleversée par la guerre en Ukraine, au sujet de laquelle le premier ministre doit informer les candidats cet après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Pourquoi Emmanuel Macron apparaît dans la liste des parrainages alors qu’il n’est pas officiellement candidat ?    Vincent         Bonjour Vincent, et merci pour votre message.          Il n’est pas nécessaire d’être candidate ou candidat pour obtenir un parrainage. Ainsi, certaines personnalités ont reçu un parrainage à l’élection présidentielle, comme Carole Delga, présidente socialiste de la région Occitanie alors qu’elle est membre de l’équipe de campagne d’Anne Hidalgo. Plus insolite encore, l’humoriste et chroniqueur sur France Inter Guillaume Meurice a, lui, été parrainé deux fois.          En revanche, tout candidat doit transmettre au Conseil constitutionnel sa déclaration d’intérêt et de patrimoine avant le 4 mars et signifier à l’institution, avant le 7 mars, s’il accepte les présentations accordées par les élus.                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidats                                 14:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La CNCCEP rappelle les règles d’utilisation des moyens publics pendant la campagne        A quelques jours de la très probable déclaration de candidature d’Emmanuel Macron, la Commission nationale de contrôle de la campagne électorale en vue de l’élection présidentielle (CNCCEP) a pris les devants. Dans un avis publié lundi, l’autorité indépendante prévient le président de la République : il est interdit d’utiliser des moyens publics dans le cadre d’une campagne électorale. Cela vaut aussi, décrit la CNCCEP en réponse à une saisine sur la question, pour les réseaux sociaux : « Il importe que les comptes des candidats sur les réseaux sociaux ne soient pas utilisés d’une manière conduisant à confondre l’exercice de fonctions officielles avec la propagande se rattachant à la campagne électorale », dit l’avis.          La Commission « recommande donc la création de comptes dédiés à la campagne électorale, dans le cas où le compte personnel du candidat ou de ses soutiens aurait été utilisé de longue date et de façon prépondérante pour y relayer des messages afférents à l’exercice de fonctions publiques » – ce qui est par exemple le cas du compte Twitter du chef de l’Etat (7,7 millions d’abonnés), créé en 2013 et utilisé depuis le début de son mandat pour des annonces politique. Selon la loi, aucun moyen public (pour la rédaction du contenu par exemple) ne doit être utilisé dans le cadre de la campagne sur ce compte. Le rappel vaut pour le chef de l’Etat autant « que pour ses soutiens » occupant une fonction publique, donc l’ensemble du gouvernement et les moyens de communications dont il dispose. Il concerne aussi les autres candidats occupant une fonction publique : Anne Hidalgo ne peut pas mobiliser les moyens de la mairie de Paris, ou Valérie Pécresse ceux du conseil régional d’Ile-de-France.          « Il importe que tous les candidats, ainsi que leurs soutiens qui sont titulaires d’une fonction publique veillent à bien distinguer entre les actions de communication qui ne sont pas détachables de l’exercice de cette fonction et celles qui se rattachent à la campagne électorale et doivent, de ce fait, être clairement séparées de l’exercice des fonctions », insiste encore la CNCCEP.                    13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La présidentielle dans les archives du « Monde » … En 2017, le candidat Macron relance sa campagne par une opération séduction en direction de la France rurale                      Archive du « Monde » datée du 28 février 2022.            Dans ce live consacré à l’actualité de la campagne présidentielle, nous évoquons chaque jour le passé en revenant sur les moments marquants des dernières élections présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de cinq ans… le 28 février 2017.          Il y a cinq ans, jour pour jour, la campagne présidentielle bat déjà son plein sur le terrain. Le candidat Emmanuel Macron a repris les routes de France, après avoir été secoué par les polémiques qu’il a suscitées sur la colonisation et La Manif pour tous. Le journaliste Cédric Pietralunga nous raconte alors ses déplacements du week-end en Corrèze, dans le Lot et en Haute-Vienne. Un moyen pour le candidat de mettre en scène son attachement à la France rurale et de « s’assurer de sa popularité ».          « Emmanuel Macron affiche à nouveau une mine réjouie », écrit alors le journaliste du Monde. Alors qu’il multiplie les réunions publiques et les rencontres, le candidat « disrupteur » se rassure en effet sur le terrain, où il est accueilli avec ferveur. Deux jours plus tôt, il a d’ailleurs clos l’épisode des polémiques et ouvert un nouveau chapitre de sa campagne, en officialisant son alliance avec le centriste François Bayrou.          Pour mobiliser ses troupes, le candidat d’En marche ! « a utilisé une vieille mais toujours efficace recette : taper sur l’adversaire », narre M. Pietralunga. Il s’est d’abord attaqué à François Fillon et Marine Le Pen, empêtrés tous deux dans des démêlés judiciaires, avant de « raill[er] les programmes de François Fillon et de Benoît Hamon », jugés irréalistes.          Ces déplacements étaient aussi l’occasion pour l’ancien haut fonctionnaire de s’adresser aux électeurs de la France rurale dans le but de se défaire de son image de candidat des villes. Vantant les « petites communes » qui « demandent à entreprendre, à oser, à inventer », il a notamment assuré vouloir « lancer une nouvelle phase de décentralisation ». La suite de l’opération séduction du candidat, lancée en direction des campagnes, s’est poursuivie le 1er mars au Salon de l’agriculture.                    13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo ambitionne la « souveraineté alimentaire » en France au Salon de l’agriculture        Troisième candidate à parcourir les allées du Salon de l’agriculture, à Paris, Anne Hidalgo en a profité, comme Valérie Pécresse et Fabien Roussel ce matin, pour mettre en avant ses priorités : « renouvellement générationnel de nos agriculteurs », « partage de la valeur tout au long de la filière », « sortir de l’usage des engrais de synthèse »… La maire de Paris a également mis l’accent sur la « souveraineté alimentaire » de la France. Une ambition partagée par de plus en plus de candidats – ainsi que l’exécutif – après deux ans de crise sanitaire et les enjeux de la dépendance de certaines filières économiques à la Russie, visée par des sanctions depuis le début de son invasion de l’Ukraine.                              13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse et Fabien Roussel dans les allées du Salon de l’agriculture            La candidate des Républicains, Valérie Pécresse, au Salon de l’agriculture, au Parc des expositions, à Paris, le 28 février 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Le candidat du Parti communiste français, Fabien Roussel, au Salon de l’agriculture, le 28 février 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     12:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christiane Taubira suspend sa campagne pour récolter des parrainages        La candidate vainqueure par la Primaire populaire, à la peine pour réunir les 500 signatures nécessaires pour participer à la présidentielle, va consacrer sa semaine « à la collecte des parrainages », a annoncé son équipe de campagne lundi. « L’agenda de cette semaine sera exclusivement consacré à la collecte des parrainages », a-t-on précisé de même source, alors que l’ancienne ministre n’a, à ce stade, récolté que 128 parrainages, à cinq jours de la date limite de leur dépôt.          Mme Taubira « ne participera donc pas à l’oral de la Mutualité [française] » mardi sur la santé et la protection sociale, ni ne fera de « passages dans les médias ou de déplacements avant la fin de semaine », a précisé l’entourage de l’ancienne garde des sceaux. Le collectif de citoyens « Taubira pour 2022 », principal soutien de la candidate, organise lundi une « action de phoning » pour tenter de convaincre des élus de parrainer Christiane Taubira.                              12:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot demande la « transparence » de la France sur les livraisons d’armes à l’Ukraine        Le candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot, qui sera reçu lundi dans l’après-midi par le premier ministre Jean Castex avec d’autres candidats, va lui demander un « exercice normal de transparence » sur les livraisons d’armes à l’Ukraine par la France. « Je pense que les Françaises et les Français sont en droit de savoir le type d’armes de défense que nous envoyons à l’Ukraine », a estimé, sur Franceinfo, l’eurodéputé écologiste.          « Je soutiens et j’étais un des premiers à demander ce type d’envois mais on voit tous les pays européens, et je pense que c’est un exercice normal de transparence, dire : “Voilà, nous envoyons des fusils, des munitions, du carburant, des armes antichars” », a-t-il argumenté. Interrogé sur l’absence de précisions du gouvernement français à ce sujet, il a répondu : « Je poserai la question au premier ministre. » Samedi, contrairement à d’autres pays, l’Elysée n’a effectivement pas précisé la nature des équipements qui seront livrés. Une façon d’éviter, selon nos journalistes, d’exposer publiquement les faiblesses de l’armée ukrainienne.          « Je pense qu’il aurait été de bon ton que ce soit le président de la République qui reçoive les candidats à l’élection présidentielle, le rôle du premier ministre est plutôt travailler avec l’Assemblée nationale, le Sénat », a aussi jugé Yannick Jadot, qui plaide pour que le débat de la présidentielle ne soit pas escamoté à cause de la crise ukrainienne.          « Ce sont des choix de civilisation qui vont se faire en 2022. Pourquoi je me bats autant pour qu’on ait un grand débat politique dans notre pays ? Parce qu’on a les grands défis : climat, biodiversité, capitalisme, dictature, accaparement des ressources », a-t-il mis en garde. « Est-ce que l’Union européenne, forte parce que la France est puissante, va peser dans ce monde-là ?, s’est-il interrogé. C’est essentiel. En 2022, les Françaises et les Français vont décider de choses absolument majeures. »                              12:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Emmanuel Macron qui a plus de 300 parrainage sera-t-il invité à la réunion avec le premier ministre ?    Vincent         Bonjour,          Le communiqué des services du premier ministre mentionne que sont conviés à cette réunion « les candidats déclarés à la présidentielle ». Une formulation qui permet de ne pas prendre en compte le chef de l’Etat, qui n’a pas encore publiquement annoncé sa candidature.                    12:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je me suis référé aux plus hautes autorités »         En meeting à La Réunion samedi, Jean-Luc Mélenchon, le candidat de La France insoumise a mis ses erreurs sur le compte de l’exécutif et tenté de balayer les reproches de complaisance  vis-à-vis de Vladimir Poutine qui lui sont faits.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron                                 11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : les candidats ayant récolté plus de 300 parrainages invités à Matignon        Le premier ministre, Jean Castex, doit recevoir lundi à 15 heures à Matignon les principaux candidats à la présidentielle pour une réunion de suivi du conflit en Ukraine « et des décisions prises par la France et l’Union européenne pour y répondre », selon les services du premier ministre. Le chef du gouvernement sera accompagné du ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, de la ministre des armées, Florence Parly, ainsi que du porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal. Seuls les candidats déclarés ayant recueilli au moins 300 parrainages ont été conviés, a précisé Matignon au Monde.          Marine Le Pen, Valérie Pécresse, Eric Zemmour, Yannick Jadot, Fabien Roussel, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Jean Lassalle ont confirmé leur présence, alors que la candidate de Lutte ouvrière, Nathalie Arthaud, a pour sa part décliné l’invitation. Jean-Luc Mélenchon entendait se faire représenter par le député Bastien Lachaud mais Matignon dit au Monde que l’invitation ne concernait que les seuls candidats.          Christiane Taubira, qui n’a pas été invitée pour n’avoir recueilli que 130 parrainages lors du dernier décompte du Conseil constitutionnel de jeudi, a déploré « découvrir cette règle ». « Non contente de donner ses parrainages à l’extrême droite, la majorité présidentielle préfère donc discuter de la situation internationale avec ses représentants, par ailleurs admirateurs du président russe », a fustigé son équipe de campagne.                    11:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie fait figure d’épouvantail        Le gouvernement a mis en place une agence, Viginum, chargée de la « protection contre les ingérences numériques étrangères » pendant la campagne. La Russie, la Chine, la Turquie et les conspirationnistes américains sont particulièrement surveillés, écrivait le 18 février notre journaliste Martin Untersinger.                    Lire aussi :  La France se prépare à la propagande sur les réseaux sociaux pendant la campagne                                        Emmanuel Macron reporte son premier meeting de campagne prévu le 5 mars à Marseille                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A moins de sept semaines de l’élection présidentielle et moins de quatre mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/28/18-8">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le groupe de services informatiques, qui vient de changer de directeur général, lutte pour conserver son intégrité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Entreprises             Atos, de la gloire sous l’ère Thierry Breton à la menace d’un démantèlement      Le groupe de services informatiques, qui vient de changer de directeur général, lutte pour conserver son intégrité.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Thierry Breton au laboratoire de test mondial de calcul haute performance (HPC), lors de l’inauguration sur le site d’Atos, alors qu’il était encore le PDG de la société, le 19 septembre 2019, à Angers.  ERIC PIERMONT / AFP               Lundi 20 mars 2017. Atos vit son jour de gloire. La société de services informatiques accède pour la première fois au CAC 40. Une consécration pour le PDG de l’époque, Thierry Breton. L’ancien ministre de l’économie, arrivé à la tête d’Atos fin 2008, a hissé ce groupe de seconde division dans le top 5 mondial du secteur. Sous sa direction, et à coups d’acquisitions, Atos a triplé de taille.          Cinq ans plus tard, il ne reste plus grand-chose de ces jours heureux. M. Breton est parti à la Commission européenne, fin 2019. Son ancien directeur financier Elie Girard, qu’il avait choisi comme dauphin, a quitté le groupe en octobre 2021, quelques semaines après qu’Atos a été mis à la porte du CAC 40, victime de la chute de ses résultats et du cours en Bourse. Le groupe, qui devait annoncer, lundi 28 février, des pertes pour 2021 en raison de charges et de dépréciations d’actifs exceptionnelles, ne vaut plus que 3,3 milliards d’euros, trois fois moins qu’à la belle époque.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cybersécurité : « Pour Thales, la proie Atos est tentante »                 De quoi alimenter, dans l’esprit de concurrents ou de fonds d’investissement, un scénario de démantèlement, avec, dans le viseur, la division big data et sécurité (BDS). « Il y a des tentations », note un administrateur du groupe, qui, comme beaucoup de protagonistes, préfère rester anonyme. « Il est troublant que Rodolphe Belmer, le nouveau directeur général, revienne à une organisation en trois grandes activités, comme s’il préparait une scission », s’étonne un fin connaisseur d’Atos.          « Le virage vers le cloud a été trop lent »          M. Belmer se défend de telles intentions. L’ancien directeur général d’Eutelsat répète, depuis sa prise de fonctions, début janvier, que « BDS n’est pas à vendre », bien décidé, au contraire, à faire de cette activité le moteur du redressement d’Atos. Dans une vidéo adressée aux 100 000 salariés du groupe début 2022, il affirme épouser la stratégie soutenue par le conseil d’administration. Une façon de faire taire la rumeur de dissensions avec les administrateurs, alors que plusieurs sources ont assuré au Monde que l’ex-dirigeant d’Eutelsat était sur les rangs, fin 2021, pour participer au processus de sélection du directeur général d’Orange, quelques semaines après son engagement chez Atos.           « Atos paie, après coup, la mauvaise gestion de Thierry Breton », Alia Iassamen, coordinatrice CFDT du groupe          Autre sujet d’interrogation : M. Belmer a été désigné sans qu’aucune procédure de recrutement, interne et externe, ne soit menée, a appris Le Monde. Des cadres d’Atos avaient pourtant le profil pour ce poste, comme Pierre Barnabé, patron de BDS, annoncé, depuis, chez Soitec, ou Adrian Gregory, qui dirige la filiale Syntel. « La situation exceptionnelle dans laquelle se trouvait le groupe ne permettait pas de lancer un processus de recrutement comme cela se fait en temps normal », nuance un administrateur d’Atos.        Il vous reste 58.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/28/atos-de-la-gloire-sous-l-ere-thierry-breton-a-la-menace-d-un-demantelement_6115526_3234.html"},"headline":"Atos, de la gloire sous l\u2019\u00e8re Thierry Breton \u00e0 la menace d\u2019un d\u00e9mant\u00e8lement","dateCreated":"2022-02-28T09:14:35+01:00","datePublished":"2022-02-28T09:14:35+01:00","dateModified":"2022-02-28T16:10:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises"],"description":"Le groupe de services informatiques, qui vient de changer de directeur g\u00e9n\u00e9ral, lutte pour conserver son int\u00e9grit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/438/0/4808/2404/1342/696/60/0/836d34b_980607042-000-1kf3rt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-9">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Depuis le 28 février, le masque n’est plus obligatoire dans les lieux clos soumis au passe vaccinal, sauf dans les transports. Ailleurs, l’obligation pourrait être levée dès la mi-mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                Covid-19 : fin du masque en intérieur et dans les cours d’école, couvre-feu levé à La Réunion… le point sur les restrictions allégées ou en vigueur   Par Romain Geoffroy, Jonathan Parienté, Gary Dagorn et Raphaëlle Aubert  Publié le 31 décembre 2021 à 16h25, mis à jour à 15h44        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDepuis le 28 février, le masque n’est plus obligatoire dans les lieux clos soumis au passe vaccinal, sauf dans les transports. Ailleurs, l’obligation pourrait être levée dès la mi-mars.         Le nombre de contaminations chute fortement depuis le pic de la cinquième vague de Covid-19, à la fin du mois de janvier. Les autorités ont annoncé de multiples allégements : les discothèques ont rouvert le 16 février, le masque n’est plus obligatoire dans les lieux clos soumis au passe vaccinal (hormis dans les transports) depuis le 28 février. Il reste requis dans les entreprises, les centres commerciaux, les établissements de soin.          Nous listons ici toutes les restrictions, obligations et limitations en vigueur en France.                        
.d_encadre_maj {
    background: #f3f9ff;
    background: #FFF5DF;
    padding: 2.4rem 3.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
    margin:2rem 0 0 0;
}
.d_encadre_maj strong{
    font-weight: 600;
}

.d_encadre_maj p{
    font-size:1.6rem;
    margin:1rem 0;
}



Cet article a été mis à jour le 28 février 2022 sur la base des informations dont nous disposions à cette date. Celles-ci sont néanmoins susceptibles d'évoluer rapidement.
                        
#conteneur_restrictions{
    display: flex;
    justify-content: center;
    padding:0 3rem;
}
#tableau_restrictions {
    max-width: 900px;
    width: 100%;
}

#tableau_restrictions .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_restrictions .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_restrictions .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_restrictions .d_recherche {
    width: 50%;
}

#tableau_restrictions span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_restrictions span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_restrictions .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_restrictions ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#tableau_restrictions .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_restrictions {
    font-size: 80%;
}

#tableau_restrictions #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#tableau_restrictions .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#tableau_restrictions .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_restrictions .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}





#tableau_restrictions .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.cat {
    background-color: #F8F8F8;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}
/*#tableau_restrictions .d_cellule.mesure {
    display: initial;
}*/
#tableau_restrictions .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}
.d_zone {
    margin:.4rem 0 0 0;
    color:#2a3487;
    /*    opacity: .5;*/
}
.d_zone img{
    width:7px!important;
    margin:0 3px 0 0!important;
}
#tableau_restrictions .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#tableau_restrictions .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #38374E;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin:0 0 1rem 0;
}

#tableau_restrictions .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#tableau_restrictions .d_contenant span.catcher__title,
#tableau_restrictions .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}
.d_zone_detail{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-bottom: 1px solid #ccc;
    padding: 0 0 1rem 0;
    margin:0 0 1rem 0;
    color:#2a3487;
    font-size: 1.4rem;
}
.d_zone_detail img{
    width: 8px!important;
    margin: 0 5px 0 0;
}
#tableau_restrictions .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_restrictions .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_restrictions .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#tableau_restrictions .d_ligne .d_cellule.mesure {
    width: 50%;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut {
    width: 25%;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.statut .grisou {
    opacity: .5;
}

#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
   /* width: 25%;*/
}

#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut div {
    align-self: baseline;
}

#tableau_restrictions .d_cellule.clic {
    background-color: #F8F8F8;
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}

#tableau_restrictions span.specificites {
    display: inline;
    line-height: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: slategrey;
    font-size: 90%;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_restrictions .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_restrictions .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_restrictions .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/*
@media screen and (max-width:870px) {
    #tableau_restrictions {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_restrictions .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_restrictions .mobile {
        display: inline!important;
    }

}*/
@media screen and (min-width:601px) {
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #f8f8f8;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.statut,
    #tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
        background-color: #f2f2f2;
        transition: all ease .1s;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {
    #tableau_restrictions .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgb(50,205,50, .3)
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #tableau_restrictions {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_restrictions .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_restrictions .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #tableau_restrictions .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #tableau_restrictions span.gommette {
        display: none;
    }
    #tableau_restrictions .d_recherche,
    #tableau_restrictions .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #tableau_restrictions input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut {
        text-align: left;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.cat {
        display: none;
    }
    #tableau_restrictions .d_ligne .d_cellule.mesure {
        width: 40%;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.statut div {
        align-self: flex-end;
    }
    #tableau_restrictions .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #tableau_restrictions .d_contenant{
       padding: 20px 8px 10px;
    border-left: 1px solid #ccc;
    border-right: 1px solid #ccc;
    }
}



Les restrictions liées à l'statut d'urgence sanitaire -->

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.









require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/CKfNdpyJfhF4ZkqT5TY-SwMCNGbM3g_798"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("tableau_restrictions").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();
    }


    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }



    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });


    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
  }
   

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[u0300-u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function listeHTML(e) {
        listed_zone = e.concerne.split("n")
        listed_zoneURL = e.concerne_url.split("n")
/*        listeSpecificites = e.specificites.split("n")
"
        $.each(listed_zone, function(i, d) {
            if (listed_zoneURL[i]) {
` + d.split(" (")[0] + ``;
                if (d.split("(")[1]) {
                    htli += " (" + d.split("(")[1]
                }
            } else {
" + d
            }
 1) {
" + listeSpecificites[i] + ""
            }*/

            if (i                 htli += " ;"
            } else {
                htli += "."
            }
"
        })
"
        return htli
    }

    var dicoRangement = {
            "vert": 2,
            "orange": 1,
            "rouge": 0
        },

CatégorieCat.
Activité
Statut
 
`;


    /* Tri */
    /*restrictions.sort(function(a, b) {
        return dicoRangement[a.couleur] - dicoRangement[b.couleur]
    })*/

    var totalmesures = 0;

    $.each(restrictions, function(i, d) {
        /* on enlève les lignes vides */
        if (d.cat != "" && d.mesure != "") {

                mesure_clean = document.createElement("div");
                mesure_clean.innerHTML = d.detail;

            html_tab += `

` + d.cat + `
` + d.mesure + `

` + d.statut + ``
` + d.complement + `` : ``)
` + d.zone + `` : ``)+`

               

`
            
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
`
` + d.zone_detail + `` : ``)
                    + marcheDuMonde(d.detail,true);
            if (d.concerne) {
                html_tab += listeHTML(d)
            }
            if (d.url && d.titre_url) {
`
Lire aussi  ` + d.titre_url + `  `
            }
`
            totalmesures++
        }
    });

"

    if (mobiledec) {
        var aulong = false
    }

   /* document.getElementById("totalmesures").innerHTML = totalmesures*/
    document.getElementById("contenanttableau_restrictions").innerHTML = html_tab

    $('input#recherchemesure').on('input', function(e) {
        

        var mot = e.target.value.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")


        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();

        $(".d_mesure").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = d.dataset[prop].toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_mesure[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        toggleCase(this)
    })

    function toggleCase(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_restrictions .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_restrictions .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* On ouvre la première ligne par défaut */
    /*d3.selectAll("#tableau_restrictions .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            toggleCase(this)
        }
    });*/


});

<article-nb="2022/02/28/18-10">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les trois candidats ont fait leurs propositions pour préserver les agriculteurs des fortes hausses des prix, notamment des céréales et des énergies, que le conflit risque de provoquer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine      Les trois candidats ont fait leurs propositions pour préserver les agriculteurs des fortes hausses des prix, notamment des céréales et des énergies, que le conflit risque de provoquer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       En visite au Salon de l’agriculture, lundi 28 février, Anne Hidalgo, Fabien Roussel et Valérie Pécresse ont rivalisé de propositions pour préserver la filière des grandes difficultés économiques à attendre de la guerre en Ukraine.            Le candidat communiste, M. Roussel, a ainsi demandé « solennellement » une « conférence nationale » sur la filière céréalière, pour assurer « une sécurité des prix ». « Il y a de grosses inquiétudes de la part des agriculteurs parce qu’ils sont aujourd’hui sous la menace d’une forte hausse des prix et de l’énergie et des céréales, et donc ça va renchérir le coût des élevages, de la production du lait, de la production de produits alimentaires du quotidien : les pâtes, le pain, les galettes », a-t-il expliqué devant la presse.                             Notre direct sur la campagne présidentielle :  Eric Zemmour refuserait d’accueillir les réfugiés ukrainiens, Jean Castex va recevoir les principaux candidats                   La moitié du maïs importé en Europe provient traditionnellement d’Ukraine. Selon l’Agence France-Presse, les prix de cette céréale ont continué de s’envoler lundi sur le marché européen, alors que les ports ukrainiens sont bloqués et la mer d’Azov toujours fermée à la navigation. A la mi-journée, la tonne de maïs a connu une hausse de 31,75 euros, et atteignait 321 euros. Le blé grimpait dans une moindre proportion, de 21,25 euros, pour s’élever à 311,25 euros la tonne.              « Nous sommes le premier pays exportateur dans l’Union européenne en matière de blé, nous avons donc les moyens d’assurer la sécurité alimentaire et de garantir des prix », a insisté le candidat du Parti communiste. Il a dénoncé « le scandale » des « matières premières agricoles comme le blé ou le maïs [qui] deviennent des actifs financiers sur lesquels des banques, des fonds d’investissement font le choix de spéculer ».            Une question de « souveraineté » pour Pécresse            De son côté, la candidate de la droite Valérie Pécresse (Les Républicains, LR) a proposé de mettre en place un « bouclier » au sein de l’Union européenne (UE) pour « protéger » les agriculteurs du risque de flambée des prix. Selon elle, cette crise « va renchérir à la fois le gaz et un certain nombre de produits de première nécessité pour nos agriculteurs ».                              Lire aussi   Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                   Face à la « dépendance » de l’UE vis-à-vis « d’un certain nombre de grands pays pour nos approvisionnements », « la question que pose cette crise c’est celle de notre souveraineté européenne », a abondé la candidate LR lors d’un point presse, appelant à « prendre des mesures » rapidement « pour assurer l’indépendance agricole de l’Europe, nourrir son peuple ». Pour elle, « on doit dire à nos jeunes agriculteurs que l’agriculture a un avenir, leur garantir leur revenu, baisser les normes, les charges » pour avoir « une agriculture qui rayonne ».              Enfin, la candidate socialiste Anne Hidalgo a appelé au blocage des prix de l’énergie pour les particuliers et les agriculteurs, et à organiser « une discussion européenne » pour éviter de possibles pénuries liées aux conséquences du conflit, notamment en ce qui concerne l’élevage. Elle a rappelé avoir demandé de longue date, bien avant la crise ukrainienne, de « jouer sur la TVA pour contenir les prix de l’essence, de l’énergie et de l’électricité ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’OTAN, épine dans le pied de Le Pen et Zemmour                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/28/au-salon-de-l-agriculture-pecresse-roussel-et-hidalgo-au-chevet-des-exploitants-soumis-aux-aleas-de-la-guerre-en-ukraine_6115589_823448.html"},"headline":"Au Salon de l\u2019agriculture, P\u00e9cresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux al\u00e9as de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-02-28T17:39:12+01:00","datePublished":"2022-02-28T17:39:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Anne Hidalgo","Fabien Roussel","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Agriculture & Alimentation"],"description":"Les trois candidats ont fait leurs propositions pour pr\u00e9server les agriculteurs des fortes hausses des prix, notamment des c\u00e9r\u00e9ales et des \u00e9nergies, que le conflit risque de provoquer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/94/0/5012/2506/1342/696/60/0/6f1291e_5646448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/28/18-11">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les effets du réchauffement sont désormais généralisés et souvent irréversibles, alertent les chercheurs. S’adapter aux nouvelles conditions de vie est essentiel, mais le monde sera de plus en plus confronté à des dégâts auxquels il est impossible de remédier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Climat             Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud      Les effets du réchauffement sont désormais généralisés et souvent irréversibles, alertent les chercheurs. S’adapter aux nouvelles conditions de vie est essentiel, mais le monde sera de plus en plus confronté à des dégâts auxquels il est impossible de remédier.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’île de Felidhoo, aux Maldives, prise par les eaux, le 8 février 2022.  MATHIAS DEPARDON POUR «LE MONDE»               L’humanité et la nature sont en péril. Chaque jour davantage, elles sont poussées jusqu’à leurs limites, voire au-delà, par les impacts toujours plus ravageurs, généralisés et désormais souvent irréversibles du changement climatique d’origine humaine. Ces effets, qui affectent déjà les vies de milliards d’humains, vont s’accélérer quel que soit le rythme de réduction des émissions de gaz à effet de serre. Ils frapperont les sociétés de manière intolérable, multipliant les menaces sur la production alimentaire, l’approvisionnement en eau, la santé humaine, les infrastructures côtières, les économies nationales et la survie d’une grande partie du monde naturel.          Avec, à la clé, encore davantage de pénuries, de pauvreté, de famines ou de conflits. Sans mesures urgentes pour limiter la hausse du thermomètre à 1,5 °C par rapport à l’ère préindustrielle, l’adaptation au dérèglement climatique deviendra plus coûteuse, limitée et, dans certains cas, tout simplement impossible.          Ce sombre bilan est dressé par le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), lundi 28 février, dans le 2e volet de son sixième rapport d’évaluation. Après un premier volet publié en août 2021 sur les bases physiques du changement climatique, l’instance onusienne s’est, cette fois, penchée sur les impacts, les vulnérabilités et l’adaptation à la crise climatique. Elle publiera ensuite un 3e volet en avril, consacré aux solutions pour réduire les émissions de gaz à effet de serre, avant une synthèse prévue pour septembre.          Le nouveau rapport, rédigé par 270 scientifiques du monde entier à partir de l’analyse de 34 000 études, est bien plus alarmant que le précédent qui datait de 2014. S’il se montre une alerte majeure pour les gouvernements, il risque toutefois de voir sa portée limitée, alors que les yeux sont rivés sur la guerre qui fait rage en Ukraine. « Les chercheurs ukrainiens sont restés impliqués tout au long des travaux et nous ont dit que le mieux que le GIEC pouvait faire, c’est de poursuivre son travail », relate Wolfgang Cramer, directeur de recherches (CNRS) à l’Institut méditerranéen de biodiversité et d’écologie marine et continentale (IMBE), et l’un des auteurs du rapport.           







<article-nb="2022/02/28/18-12">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Après avoir imposé un moratoire sur la peine capitale, le gouverneur Gavin Newsom veut fermer le couloir de la mort dans un Etat qui reste hostile à l’abolition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       États-Unis             En Californie, une abolition de la peine de mort qui ne dit pas son nom      Après avoir imposé un moratoire sur la peine capitale, le gouverneur Gavin Newsom veut fermer le couloir de la mort dans un Etat qui reste hostile à l’abolition.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 01h17, mis à jour à 04h20    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Vider le couloir de la mort dans un Etat qui n’a pas aboli la peine capitale : c’est le défi qu’a lancé le gouverneur démocrate de Calfornie, Gavin Newsom, le 31 janvier, en décidant de démanteler le quartier de la prison de San Quentin, dans la baie de San Francisco, où sont détenus près de 700 condamnés en attente d’exécution.          Contrairement à nombre de ses collègues, y compris démocrates, le gouverneur est fondamentalement opposé à la peine de mort, qu’il qualifie de « meurtre prémédité sponsorisé par le gouvernement ». En mars 2019, deux mois après son entrée en fonction, il avait imposé un moratoire sur les exécutions. Cette fois, il a donné deux ans à l’administration pénitentiaire californienne pour fermer le quartier de la mort le plus peuplé du pays – avec plus d’un quart des 2 455 condamnés américains.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Peine de mort, emploi… Gavin Newsom, le gouverneur démocrate qui bouscule la Californie                 L’annonce a été présentée de manière presque anodine, par l’intermédiaire d’une requête budgétaire visant à obtenir 1,5 million de dollars pour transformer le couloir de la mort à San Quentin. Une simple mesure « administrative », a assuré un proche du gouverneur. La fermeture revient pourtant à rendre irréversible la suspension de la peine de mort, alors que les électeurs de l’Etat se sont prononcés à plusieurs reprises – la dernière fois en 2016 – contre l’abolition.          Aucune exécution depuis 2006          En Californie, la peine de mort a toujours été une affaire compliquée. Il y a cinquante ans exactement, le 18 février 1972, la Cour suprême de l’Etat avait été le premier tribunal du pays à déclarer la peine de mort inconstitutionnelle car contrevenant au 8e amendement de la Constitution fédérale, qui interdit les châtiments « cruels et inhabituels ». Le président de la Cours suprême californienne, Donald Wright, un magistrat nommé par Ronald Reagan, avait alors estimé qu’elle « dégrade et déshumanise tous ceux qui y participent ».          Neuf mois plus tard, les électeurs renversaient la décision de la Cour. Depuis, le pendule n’a pas cessé d’osciller. En 1976, la justice a de nouveau suspendu les exécutions ; en 1978, les électeurs les ont rétablies. Le « Golden State » a beau être des plus progressistes, il fait partie des 27 Etats américains dans lesquels la peine capitale reste en vigueur – même si aucune exécution n’y a été appliquée depuis 2006, en raison de la multiplication des contestations de l’injection létale.          Paradoxe : la peine de mort n’est plus appliquée, mais les procureurs continuent de la réclamer et les jurys populaires de la prononcer – comme ils l’ont encore fait contre l’accusé Jesse Torres, condamné en décembre 2020, sans aucune considération pour le moratoire de M. Newsom. Plus de 30 détenus ont déjà passé au moins quarante ans dans le couloir de la mort de San Quentin, un dispositif qui a coûté 4 milliards à la Californie depuis 1978. A elle seule, la mise en place de la chambre à injection létale a été facturée 853 000 dollars.        Il vous reste 50.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/28/en-californie-une-abolition-de-la-peine-de-mort-qui-ne-dit-pas-son-nom_6115486_3232.html"},"headline":"En Californie, une abolition de la peine de mort qui ne dit pas son nom","dateCreated":"2022-02-28T01:17:16+01:00","datePublished":"2022-02-28T01:17:16+01:00","dateModified":"2022-02-28T04:20:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Apr\u00e8s avoir impos\u00e9 un moratoire sur la peine capitale, le gouverneur Gavin Newsom veut fermer le couloir de la mort dans un Etat qui reste hostile \u00e0 l\u2019abolition.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/113/0/5472/2730/1342/696/60/0/9f5ec04_353180053-063-1304961790.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-13">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Invité surprise des demi-finales de la Coupe de France, le club de National 2 affronte, mardi l’OGC Nice. Il espère aussi clore sa saison sur une montée au niveau supérieur, le National 1.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Coupe de France de football : le parcours royal du FC Versailles 78      Invité surprise des demi-finales de la Coupe de France, le club de National 2 affronte, mardi l’OGC Nice. Il espère aussi clore sa saison sur une montée au niveau supérieur, le National 1.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le FC Versailles 78 victorieux contre Bergerac Périgord FC, à Périgueux, le 9 février 2022.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 A (presque) chaque édition de la Coupe de France de football, son Petit Poucet. Après le GFA Rumilly-Vallières, en 2021, c’est au tour du FC Versailles 78 de se retrouver en demi-finale et d’être le dernier club de National 2 (la quatrième division) encore dans la compétition.            Pourtant, dans les rues de la cité des Yvelines, à quelques jours de ce match contre Nice, mardi 1er mars, il n’y a « pas de ferveur outre mesure », confie un riverain, alors que le club n’avait jamais fait mieux qu’un seizième de finale dans cette compétition.                              Lire aussi   Coupe de France de football : Versailles et Nice qualifiés en demi-finale                   Il faut dire que la rencontre n’aura pas lieu, comme cela aurait dû être le cas, dans la ville royale. Le stade Montbauron, doté de 6 200 places, ne répond pas aux normes requises : il ne dispose pas d’un éclairage pour jouer en nocturne. Résultat, malgré des tentatives pour trouver un stade de repli en Ile-de-France, la demi-finale se disputera à Nice.              « On est un peu déçus, on aurait vraiment voulu partager ça avec les Versaillais, affirme l’entraîneur de l’équipe, Youssef Chibhi. On sent que notre parcours leur fait plaisir, ils nous soutiennent. Mais on va jouer à l’Allianz Riviera, c’est tellement rare dans la carrière d’un footballeur amateur. Et on se dit qu’on est à une marche du Stade de France [pour la finale]. Rien que le dire, c’est tellement irréaliste, mais c’est la réalité. »            L’entrée d’investisseurs en mai 2021            Associer Versailles et football peut aussi apparaître sinon « irréaliste », du moins incongru. La ville est surtout associée à son château, sa bourgeoisie, ses valeurs conservatrices… « Des images d’Epinal, balaie Nicolas Fouquet, l’adjoint au maire chargé des sports. Contrairement à ce que l’on croit, c’est une ville sportive, avec 28 000 licenciés pour 80 000 habitants, mais c’est plus orienté amateur. »            Le FC Versailles, lui-même, existe depuis 1989 et les joueurs de l’équipe fanion, eux, n’ont d’amateurs que le nom. « Aujourd’hui, on a une majorité de joueurs qui ne font que du football, et l’idée, c’est de structurer autour », explique Youssef Chibhi.              S’il se classe onzième plus gros club de France par le nombre de licenciés (1 200), le club avait, il y a encore un an, l’un des plus petits budgets de sa division. L’ancien président, Daniel Voisin, avait alors décidé de rechercher des investisseurs. Un accord sera ainsi conclu en mai 2021 avec deux associés du groupe immobilier Fiducim - City-GC, qui souhaitaient investir dans un club de région parisienne            Une SAS a été créée pour gérer l’équipe première, qui n’est plus subventionnée par la ville. « On continue à attribuer 120 000 euros à l’association sportive, qui reste à but non lucratif, mais on ne soutient pas financièrement l’équipe 1 car on n’en a pas les moyens et ce n’est pas notre volonté », détaille Nicolas Fouquet.            Ce changement de structure conduira toutefois, en novembre 2021, Daniel Voisin, « en désaccord » avec l’entraîneur de l’équipe et les investisseurs, à claquer la porte après dix-huit ans de bons services. « Il faut rester en phase avec ses valeurs, sans pour autant être étourdi par cette soudaine flambée d’argent », écrit-il alors dans un communiqué.            Daniel Voisin a souhaité s'exprimer sur son départ. Les propos contenus dans ce communiqué lui appartiennent. La no… https://t.co/9uygUCQkqo— FCVersailles78 (@FC Versailles 78 👑)              Arriver en National 1, l’objectif de cette saison            Au lendemain du départ de Daniel Voisin, Jean-Luc Arribart est nommé directeur général par les investisseurs, avec qui il était en contact depuis deux ans. « Lorsqu’ils m’ont proposé le poste, j’ai dit que j’étais d’accord, à condition d’avoir les mains libres et les pleins pouvoirs pour gérer le club », raconte l’ancien joueur professionnel, désormais consultant pour Canal+. « Il y a un déficit structurel, il faut améliorer nos installations et nos terrains. »              Sur la pelouse du stade Montbauron et du stade de Porchefontaine, où l’équipe s’entraîne, les têtes ont aussi changé. L’effectif a été fortement renouvelé lors du mercato estival, avec le recrutement de joueurs confirmés. « On voulait des garçons qui connaissaient bien le championnat N2, un petit peu revanchards, à qui on a refusé le monde professionnel », explique Youssef Chibhi, coach versaillais depuis sept ans et demi.            Avec un objectif : finir la saison en championnat sur le trône de son groupe – l’équipe est actuellement première après la 19e journée – et accéder au niveau supérieur, le National 1. « A terme, on aimerait évoluer encore plus, mais il faut franchir les étapes les unes après les autres », souligne Youssef Chibhi.            🤩 La joie immense des amateurs du @FCVersailles78 (N2) après leur qualification historique en demi-finales de la… https://t.co/dYbOw82str— coupedefrance (@Coupe de France)              Avec un budget désormais compris entre 1,5 et 2 millions d’euros – l’un des plus importants de son groupe de National 2 –, le club est entré dans une nouvelle ère. « Financièrement, on est passés de derniers à la tête du peloton », résume Jean-Luc Arribart. Pour autant, Youssef Chibhi souhaite qu’il garde sa « dimension humaine » : « On ne veut pas se prendre pour d’autres. On veut aussi garder notre identité de club formateur qui fait confiance à ses jeunes et accentue les moyens en leur faveur, à travers ce projet. »              Mardi 1er mars, une centaine de supporteurs fera le déplacement sur la Côte d’Azur, tandis qu’à Versailles, une fan-zone devrait être installée sur la place du marché Notre-Dame, comme l’espère Nicolas Fouquet : « Il y a eu environ 2 000 personnes lors du quart de finale contre Bergerac. Ça a été une très belle fête et ça le sera à nouveau si on arrive à l’organiser pour la demi-finale. » Quoi qu’il arrive, l’épopée de la nouvelle famille royale de Versailles ne fait que commencer.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les réseaux sociaux, porte-voix sociétal  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/28/coupe-de-france-de-football-le-parcours-royal-du-fc-versailles-78_6115571_3242.html"},"headline":"Coupe de France\u00a0de football\u00a0: le parcours royal du FC\u00a0Versailles\u00a078","dateCreated":"2022-02-28T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-28T16:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Invit\u00e9 surprise des demi-finales de la Coupe de France, le club de National\u00a02 affronte, mardi l\u2019OGC Nice. Il esp\u00e8re aussi clore sa saison sur une mont\u00e9e au niveau sup\u00e9rieur, le National\u00a01.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/416/0/4998/2499/1342/696/60/0/c307572_5499733-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/28/18-14">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Confrontés à une chute drastique de leur fréquentation depuis le début de la crise sanitaire et au basculement des consommateurs vers les achats sur Internet, ils explorent d’autres modèles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       JEFF PACHOUD / AFP          Les centres commerciaux, menacés par les plates-formes d’e-commerce, cherchent une nouvelle formule gagnante   Par Nadine Bayle  Publié hier à 17h00, mis à jour à 17h49   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteConfrontés à une chute drastique de leur fréquentation depuis le début de la crise sanitaire et au basculement des consommateurs vers les achats sur Internet, ils explorent d’autres modèles.         Le modèle du centre commercial, qui avait autrefois fragilisé les magasins indépendants de centre-ville, se retrouve à son tour attaqué par les plates-formes numériques, une concurrence palpable ces dernières années mais amplifiée par la crise sanitaire. Avec Amazon ou Alibaba, « le consommateur a désormais les plus grands centres commerciaux du monde dans sa poche », ironise Antoine Frey, président du groupe immobilier Frey. Un véritable cauchemar pour des lieux dont la force était de réunir sous un même toit tous les biens et services de la vie quotidienne. Leurs propriétaires, d’Unibail (URW) à Altarea en passant par Klépierre, ne peuvent que s’interroger : comment convaincre les enseignes de continuer à louer des emplacements et les Français de faire encore le déplacement ?          Il n’est plus exclu de voir les positions s’inverser entre ces temples d’abondance pétris de l’imaginaire des « trente glorieuses » et les espaces multimarques sans limites du cyberespace. Si le patchwork composite que forment les huit cents centres commerciaux de l’Hexagone revendique 25 % du commerce de détail, les professionnels de la vente en ligne prévoient « raisonnablement » que le Web captera 20 % de ce même gâteau à l’horizon 2030. Un péril pour un autre, penseront sans doute leurs détracteurs, qui voient un même symbole de surconsommation dans ces deux générations de places de marché.          Dans son livre La plateformisation de la consommation (Gallimard, 2021), l’économiste Philippe Moati revient sur la différence de dynamiques à l’œuvre, qui ressort de façon encore plus flagrante depuis la crise sanitaire. Les centres commerciaux sont « installés depuis plus de dix ans dans une trajectoire de contraction de leur fréquentation », écrit-il. Pénalisés par les confinements et les restrictions, ils ont vu le nombre de leurs visiteurs plonger de 28,1 % en 2020 par rapport à 2019 et à nouveau de 0,8 % l’an dernier, d’après les données du Conseil national des centres commerciaux (CNCC). Alors que les marchands en ligne, ouverts vingt-quatre heures sur vingt-quatre, gagnaient quant à eux quatre ans de croissance dans l’intervalle.          Achat plaisir          Salvatore Perri, le dirigeant et actionnaire de l’enseigne de restauration Vapiano en France, s’est retrouvé aux premières loges de cette révolution du commerce : une vingtaine de ses trente-trois restaurants italiens sont installés dans de grands complexes régionaux tels que Les Quatre-Temps. « Dans le quartier de bureaux de Paris-la Défense, la fréquentation a plongé de 40 % en deux ans et tout s’est cumulé au plus fort de la crise, témoigne-t-il. Le télétravail a privé Vapiano d’une grande partie de sa clientèle du midi, le cinéma, concurrencé par Netflix, n’apportait plus le trafic du soir et l’essor de l’e-commerce a fait s’effondrer la fréquentation des boutiques. »        Il vous reste 75.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/27/menaces-par-les-plates-formes-d-e-commerce-les-centres-commerciaux-cherchent-une-nouvelle-formule-gagnante_6115461_3234.html"},"headline":"Les centres commerciaux, menac\u00e9s par les plates-formes d\u2019e-commerce, cherchent une nouvelle formule gagnante","dateCreated":"2022-02-27T17:00:03+01:00","datePublished":"2022-02-27T17:00:03+01:00","dateModified":"2022-02-28T17:49:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Technologies","e-commerce","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Confront\u00e9s \u00e0 une chute drastique de leur fr\u00e9quentation depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire et au basculement des consommateurs vers les achats sur Internet, ils explorent d\u2019autres mod\u00e8les.","author":[{"@type":"Person","name":"Nadine Bayle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/694/0/6000/3000/1342/696/60/0/3d71d7a_702980720-000-1pz0u3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-15">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Valérie Pécresse a exigé que les personnes justifient de leur statut d’exilés. En tant que maire de Paris, Anne Hidalgo a dit avoir mis en place une cellule de crise pour organiser l’hébergement des Ukrainiens qui arriveraient dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés      Valérie Pécresse a exigé que les personnes justifient de leur statut d’exilés. En tant que maire de Paris, Anne Hidalgo a dit avoir mis en place une cellule de crise pour organiser l’hébergement des Ukrainiens qui arriveraient dans la capitale.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La France doit « prendre sa part » de l’exode ukrainien. Depuis le premier jour de l’offensive de Moscou, jeudi 24 février, la formule a fleuri dans les interventions de plusieurs candidats à l’Elysée, de Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise, LFI) à Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France, DLF) en passant par Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts, EELV). La plupart des prétendants, à l’exception notable d’Eric Zemmour, estiment que la France doit concourir à l’accueil de réfugiés fuyant la guerre lancée par la Russie.            Pour le candidat de LFI, interrogé le 24 février sur Franceinfo, « si nous sommes solidaires de l’Ukraine, c’est le moment de le manifester (…). Ces pauvres gens subissent un sort auquel ils ne s’attendaient pas ». Dans un communiqué, son concurrent écologiste a dit se « réjouir » que l’Union européenne « se soit déclarée “pleinement préparée” à accueillir les Ukrainiennes et Ukrainiens qui fuiraient leur pays, ajoutant qu’elles et ils étaient “les bienvenus” ».                             Notre direct sur la campagne présidentielle :  Eric Zemmour refuserait d’accueillir les réfugiés ukrainiens, Jean Castex va recevoir les principaux candidats                   Emmanuel Macron, non encore candidat à sa propre succession, a dit, dans la nuit du 24 au 25 février, à l’issue d’un Conseil européen exceptionnel, que « la France, comme tous les autres pays européens, prendra sa part » non seulement pour « assister la population ukrainienne », mais aussi pour « accueillir » des réfugiés venus de ce pays. La majorité se serait sans doute passée du commentaire de Jean-Louis Bourlanges, député du MoDem allié à La République en marche (LRM), qui a estimé, vendredi sur Europe 1, que les Ukrainiens constitueraient en France une « immigration de grande qualité, dont on pourra tirer profit » : elle serait composée notamment, selon lui, d’« intellectuels ».              « Nous aurons à être solidaires et accueillants de celles et ceux qui fuient aujourd’hui leur pays en guerre », a affirmé Christiane Taubira, sur Twitter, au premier jour de l’invasion. « Nous sommes auprès du peuple d’Ukraine, et nous avons des inquiétudes, et nous les accueillerons le temps qu’ensemble nous puissions chasser l’armée russe de leur territoire », a-t-elle précisé, un peu plus tard le même jour, lors d’un rassemblement place de la République, à Paris.            « Tradition d’accueil »            « Nous devons nous préparer à l’accueil de réfugiés », a déclaré Anne Hidalgo, jeudi, en précisant qu’il faut aussi « accompagner matériellement et humainement les pays limitrophes » de l’Ukraine. La candidate socialiste a pris les devants en tant que maire de la capitale : un communiqué de la Ville de Paris, publié dimanche 27 février, stipule que la municipalité a « mis en place une cellule de crise afin de mettre tous les moyens en œuvre pour assurer l’hébergement des Ukrainiens bloqués à Paris ou qui viendraient s’y réfugier », et que « des mesures d’aides complémentaires seront précisées dans les prochains jours ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne en quête de solutions pour accueillir les réfugiés                   « Notre tradition d’accueil doit aujourd’hui vivre plus que jamais », a renchéri le communiste Fabien Roussel au micro de BFM-TV, le 26 février, évoquant des « drames humains ». « J’espère que nous allons tous le dire, y compris ceux qui disaient il y a quelques jours qu’il faut ériger des murs à la frontière de l’Union européenne et n’accueillir personne », a-t-il précisé en référence à une proposition d’Eric Zemmour.              Dans une tribune publiée vendredi sur FigaroVox, la version numérique des pages débats et opinions du Figaro, la candidate de la droite, Valérie Pécresse, s’est aussi positionnée en faveur de l’accueil de réfugiés, en l’assortissant de conditions et en prenant soin d’afficher une certaine fermeté sur la politique d’asile. « Si la situation l’exigeait, écrit-elle sans préciser les critères qu’elle retient, je souhaiterais que la France manifeste sa solidarité en accueillant des réfugiés ukrainiens qui justifieraient de ce statut, bien davantage que les faux réfugiés qui sont indûment entrés en Europe ces dernières années. » Le souverainiste Nicolas Dupont-Aignan a aussi jugé, lundi 28 février sur France Inter, que « la France doit accueillir sa part de réfugiés, bien évidemment », du fait de « souffrances abominables ». Pour lui, « on doit prendre notre part du fardeau en évitant quand même de déménager un peuple ».            « Rentrer chez eux »            La question distingue enfin les deux candidats d’extrême droite. Marine Le Pen a estimé, le 25 février sur RMC-BFM-TV, qu’il faut « bien sûr » accueillir, « sous l’égide du Haut-Commissariat pour les réfugiés » des Nations unies, les Ukrainiens qui souhaiteraient venir en France, car « il faut respecter la convention de Genève » sur le droit de la guerre. Au contraire, a jugé Eric Zemmour, lundi 28 février sur RTL, l’arrivée de réfugiés ukrainiens risque de « déstabiliser la France, qui est déjà submergée, je dis bien submergée, par l’immigration ». Le candidat de Reconquête ! préfère donc qu’ils « soient en Pologne », pays qu’il « faut aider » à faire face.            « Il n’est pas bon d’arracher les gens comme ça loin de leur pays », a-t-il précisé. Depuis la Pologne voisine, les réfugiés « pourront plus facilement rentrer chez eux quand la guerre sera finie », a justifié le candidat, qui demande, pour aider ce pays, que Bruxelles lève les sanctions qu’elle lui a infligées pour non-respect de l’Etat de droit. Jusqu’à présent, selon l’Agence France-Presse (AFP), 300 000 Ukrainiens sont arrivés dans l’Union européenne, d’après la Commission européenne, dont la moitié en Pologne, selon Varsovie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’OTAN, épine dans le pied de Le Pen et Zemmour                        Julien Lemaignen           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/28/ukraine-la-plupart-des-candidats-a-l-elysee-sauf-eric-zemmour-sont-favorables-a-l-accueil-des-refugies_6115570_823448.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: la plupart des candidats \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, sauf Eric Zemmour, sont favorables \u00e0 l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s","dateCreated":"2022-02-28T15:33:14+01:00","datePublished":"2022-02-28T15:33:14+01:00","dateModified":"2022-02-28T17:07:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse a exig\u00e9 que les personnes justifient de leur statut d\u2019exil\u00e9s. En tant que maire de Paris, Anne Hidalgo a dit avoir mis en place une cellule de crise pour organiser l\u2019h\u00e9bergement des Ukrainiens qui arriveraient dans la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/c7ef161_672131376-3a4a0090.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/28/18-16">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A l’est du Tigré, dans le nord de la région Afar, des camps de personnes déplacées ont été victimes de violences de la part de rebelles tigréens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Ethiopie             En Ethiopie, des attaques « sans précédent » contre les réfugiés érythréens      A l’est du Tigré, dans le nord de la région Afar, des camps de personnes déplacées ont été victimes de violences de la part de rebelles tigréens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Une réfugiée dans la ville de Semera, dans la région Afar, en Ethiopie, le 14 février 2022.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 La scène est devenue commune dans une Ethiopie ravagée par la guerre : des milliers de réfugiés érythréens, choqués, séparés de leurs proches et fuyant à pied les tirs d’artillerie et d’armes à feu.              En février, à nouveau, un camp de réfugiés situé à Bahrale, dans le nord-est de la région Afar, a été attaqué. Les assaillants étaient, selon des victimes, des rebelles de la région voisine du Tigré, où le conflit a débuté il y a quinze mois. Au moins cinq personnes ont été tuées et un nombre inconnu de femmes ont été kidnappées.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, « ceux qui n’arrivaient pas à marcher se sont effondrés » : la guerre oubliée en région Afar                   Ceux qui ont eu la chance de fuir sont maintenant éparpillés à travers l’Afar, perdus dans un pays qu’ils considéraient comme un havre de paix comparé à leur terre natale, avant que n’éclate la guerre. Pour la première fois à Bahrale, des réfugiés érythréens ont été ciblés en dehors du Tigré, renouvelant les inquiétudes quant à la prise en charge de cette population extrêmement vulnérable.            « Je ne peux insister assez sur le caractère sans précédent de [ce qu’il se passe] », affirme Sarah Miller, membre de l’ONG Refugees International, soulignant « l’échelle et l’étendue » des abus commis contre les Erythréens depuis le début du conflit. « L’Ethiopie n’est plus un lieu sûr pour les réfugiés érythréens. C’est assez évident. »            « Crimes de guerre »            La présence de ces réfugiés remonte à plus de vingt ans, les premiers étant arrivés en 2000, vers la fin de la guerre frontalière qui a opposé l’Erythrée à l’Ethiopie. Avant le début de la guerre au Tigré, quelque 113 000 réfugiés érythréens étaient enregistrés au Tigré et en Afar, selon les Nations unies. La plupart ont fui le régime autoritaire d’Isaias Afewerki, le président de l’Erythrée, surnommée la « Corée du Nord de l’Afrique » en raison des violations répétées des droits humains dans ce pays.              Le premier ministre Abiy Ahmed a reçu en 2019 le prix Nobel de la paix en partie pour le rapprochement surprise qu’il a conclu avec M. Isaias, mettant fin à deux décennies d’impasse politique. Le président érythréen et le Front de libération du peuple du Tigré (TPLF) restent cependant des ennemis jurés. Les réfugiés érythréens avaient ainsi continué à se sentir en sécurité au Tigré.                            INFOGRAPHIE LE MONDE                 Tout a changé lorsque M. Abiy a envoyé l’armée fédérale dans cette région en novembre 2020 et y a reçu l’appui de l’armée érythréenne. Au début du conflit, deux camps situés près de la frontière ont connu des violences – meurtres, viols et pillages – de la part de rebelles tigréens et de soldats érythréens, ce que l’ONG Human Rights Watch a qualifié de « crimes de guerre évidents ». Les deux camps ont finalement été détruits et des milliers de personnes ont été portées disparues.            En juillet, les combats ont touché deux autres camps, plus au sud du Tigré. Depuis, les réfugiés y ont fait face à des pénuries de nourriture et d’aide médicale. Trois réfugiés y ont été tués par des tirs de drones en janvier.            Pillages, enlèvements            L’attaque sur le camp de Bahrale a débuté le 3 février, dans le cadre d’une offensive plus large du TPLF en Afar, qui a éloigné un peu plus les espoirs de paix, selon les diplomates. « Des armes lourdes ont été envoyées dans le camp de réfugiés et les forces tigréennes ont pris le contrôle de la zone. Le même jour, ils ont commencé à piller les biens », se rappelle un survivant dont le témoignage a été recueilli par une agence humanitaire puis transmis à l’AFP. « Ils ont kidnappé des femmes réfugiées, nous ne savons pas où elles sont », a expliqué cette femme, séparée de sa sœur et de son fils de 9 ans.              Des centaines de réfugiés de Bahrale ont trouvé un nouveau refuge dans la cour de l’hôtel Agda, à Semera, la capitale afar, s’abritant sous des cartons pour échapper au soleil brûlant. « Pendant trois jours, nous n’avons pas eu la moindre nourriture, ni eau. Mais parce que nous avions peur, nous n’avons même pas pensé à cela », raconte l’un d’eux, Abdu Ahmed à l’AFP. Un porte-parole du TPLF a qualifié de « mensonges » les allégations selon lesquelles ses troupes avaient attaqué Bahrale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, le conflit global d’Abiy Ahmed, Prix Nobel de la guerre                   Sur les 34 000 réfugiés enregistrés dans et autour de Bahrale, moins de la moitié – 14 250 – ont pu dernièrement être comptabilisés, a déclaré la semaine dernière à l’AFP le porte-parole de l’agence de l’ONU pour les réfugiés, le HCR, Neven Crvenkovic. L’Ethiopie dit prévoir de les héberger sur un « site temporaire » à Serdo, à 40 kilomètres de Semera. Mais, ailleurs dans le pays, la lenteur de ces projets a pu être observée.            Des réfugiés ont précisé à l’AFP avoir le cœur brisé de devoir fuir Bahrale. « Si Dieu m’a pris ma famille et ma maison, je n’ai personne vers qui me retourner, je l’accepterai », observe Halima Kedir, qui n’a pu retrouver qu’un seul de ses huit enfants depuis l’attaque.              Pour Sarah Miller, de Refugees International, les malheurs des Erythréens illustrent plus largement la difficulté de protéger les civils en temps de guerre. Le conflit a fait des milliers de morts et, selon l’ONU et les Etats Unis, poussé des centaines de milliers de personnes vers la famine. « Nous avons une responsabilité particulière envers les réfugiés érythréens (…) qui n’ont personne pour les protéger », conclut-elle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les réseaux sociaux, porte-voix sociétal  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les réseaux sociaux, porte-voix sociétal  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/28/en-ethiopie-des-attaques-sans-precedent-contre-les-refugies-erythreens_6115530_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, des attaques \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens","dateCreated":"2022-02-28T09:42:46+01:00","datePublished":"2022-02-28T09:42:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"A l\u2019est du Tigr\u00e9, dans le nord de la r\u00e9gion Afar, des camps de personnes d\u00e9plac\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences de la part de rebelles tigr\u00e9ens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/468/0/3999/1999/1342/696/60/0/b4345f4_658731930-000-323747d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/28/18-17">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les contrats d’engagement remplacent la garantie jeunes, à partir du 1er mars. Ils prévoient une allocation et au moins 15 heures d’accompagnement par semaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emploi             Un nouveau contrat pour favoriser l’« accès à l’emploi »      Les contrats d’engagement remplacent la garantie jeunes, à partir du 1er mars. Ils prévoient une allocation et au moins 15 heures d’accompagnement par semaine.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’une des dernières réformes sociales du quinquennat entre dans sa phase opérationnelle. Annoncés, début novembre 2021, par Emmanuel Macron, les contrats d’engagement jeune vont pouvoir être signés à partir du mardi 1er mars. Le but du dispositif est de favoriser l’« accès à l’emploi » des 16-25 ans et des personnes de moins de 30 ans en situation de handicap qui peinent à se frayer un chemin dans le monde du travail.          L’exécutif a lancé un large appel à la mobilisation, plusieurs membres du gouvernement ayant prévu de se déplacer sur le terrain, mardi, afin de vanter les mérites de cette mesure. La ministre du travail, Elisabeth Borne, a l’intention de se rendre dans les locaux de Yookan, une association consacrée à « l’immersion professionnelle » qui se trouve au cœur du centre commercial Westfield de Rosny-sous-Bois (Seine-Saint-Denis). Sa venue dans un lieu très fréquenté par les jeunes cherche à démontrer que l’Etat impulse une démarche avec la volonté d’aller à la rencontre des publics concernés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Contrat d’engagement : l’aide pour les jeunes sans activité pourrait aller « jusqu’à 500 euros par mois »                 Le contrat d’engagement s’adresse à tous ceux qui, à l’aube de leur vie d’adulte, ne sont ni en activité ni en formation et ont besoin d’être guidés pour trouver un poste. Ils auront la possibilité de s’inscrire dans un « parcours » de six à douze mois – voire dix-huit, dans certains cas dérogatoires. Un accompagnement d’au moins quinze à vingt heures par ­semaine leur sera accordé, par le biais, notamment, d’une « mise en activité systématique » (stage en entreprise, préparation à l’entrée dans un centre pour apprentis, service civique…). Une allocation, susceptible d’aller jusqu’à 500 euros par mois, sera attribuée aux individus ayant peu de ressources.          « Une petite révolution »          La réforme obéit à une logique de « devoirs et de droits », comme l’a indiqué M. Macron : les bénéficiaires qui ne font pas preuve d’assiduité cesseront de percevoir l’aide financière. Mis en œuvre par Pôle emploi et par les missions locales, le contrat d’engagement se substitue à la garantie jeunes – un mécanisme analogue dans son principe mais qui apporte un soutien moins fort. Quelque 550 millions d’euros supplémentaires ont été débloqués pour l’exercice 2022, l’objectif étant d’épauler 400 000 individus d’ici à la fin de cette année. Ce n’est pas un plafond, souligne-t-on dans l’entourage de Mme Borne. Sous-entendu : s’il faut aller au-delà, l’exécutif répondra présent, sachant que la cible visée s’avère déjà très ambitieuse et sera donc ardue à atteindre.          Il s’agit d’« une petite révolution », d’après Jean Bassères, le directeur général de Pôle emploi. L’établissement public s’est organisé pour offrir un encadrement resserré – avec un conseiller pour trente jeunes, soit un ratio inédit puisque les agents de l’opérateur sont, en temps ordinaire, amenés à suivre un plus grand nombre d’individus à la recherche d’un poste.        Il vous reste 21.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/28/un-nouveau-contrat-pour-favoriser-l-acces-a-l-emploi_6115554_823448.html"},"headline":"Un nouveau contrat pour favoriser l\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-28T12:00:04+01:00","datePublished":"2022-02-28T12:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les contrats d\u2019engagement remplacent la garantie jeunes, \u00e0 partir du 1er mars. Ils pr\u00e9voient une allocation et au moins 15 heures d\u2019accompagnement par semaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/457/0/3776/1888/1342/696/60/0/24ff963_174381853-000-9qu7qa.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-18">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le lundi, le service Culture du « Monde » vous propose ses choix en matière de musique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Musiques       Les envies du Monde             Meredith Monk, rock psychédélique, Pierre Henry… Notre sélection de livres sur la musique      Le lundi, le service Culture du « Monde » vous propose ses choix en matière de musique.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h47, mis à jour à 04h18    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          Cette semaine, nous vous proposons une sélection de livres sur la musique publiés récemment. D’une série d’entretiens avec la musicienne, mais aussi dramaturge, cinéaste, chorégraphe Meredith Monk, à un ouvrage consacré au courant du rock psychédélique, des souvenirs de Laurent Bayle au sein de nombreuses institutions à ceux de Pierre de Chocqueuse dans ses premières années de critique rock puis d’attaché de presse dans une maison de disque, en passant par une plongée dans l’immense œuvre de Pierre Henry ou une BD à propos de Malcolm McLaren, célèbre pour avoir mis en scène les débuts des Sex Pistols. En bonus, le numéro de mars du mensuel Jazz magazine.          « Meredith Monk, une voix mystique », entretiens avec Jean-Louis Tallon                        Couverture du livre « Meredith Monk, une voix mystique ».  LE MOT ET LE RESTE               Bien qu’apparentée au courant minimaliste (tendance La Monte Young ou Terry Riley) dont elle partage le goût pour la répétition, Meredith Monk a développé pendant une soixantaine d’années (elle en aura 80 en 2022) un style qui n’appartient qu’à elle. A partir de la voix (incantatoire, instinctive, inextinguible) et d’une forme de spectacle nourrie par la polyvalence de l’artiste (chanteuse, musicienne, dramaturge, chorégraphe, cinéaste).          Comme il l’avait fait pour l’Anglais Gavin Bryars, tout aussi hors norme qu’elle, Jean-Louis Tallon restitue avec pertinence et minutie le parcours de l’Américaine à travers des entretiens intelligemment suscités et rapportés. Les quatre premiers datent de 2014 et ont déjà été publiés ; les quatre derniers sont inédits et ont été réalisés en visioconférence pendant le confinement.          La conversation se déroule sur un mode naturel en partant de sujets, musicaux ou non, aux développements parfois inattendus. Ainsi, interrogée sur Greta Thunberg (fer de lance du militantisme écologique), Meredith Monk stigmatise une « énergie dite “patriarcale” qui trahit une peur » liée à « une déconnexion complète avec la Terre et son processus organique » avant de préconiser un rééquilibrage avec le « principe féminin », synonyme de « changement », de la naissance jusqu’à la mort. Appliquée au domaine créatif, cette thèse a permis à Meredith Monk de produire, en 2017, une œuvre saisissante, Cellular Songs, qui bénéficie dans le livre d’un traitement approfondi. Pierre Gervasoni            « Meredith Monk, une voix mystique », éditions Le Mot et le reste, 240 p., 20 €.             « Pierre Henry, l’œuvre », de Cyrille Delhaye, Isabelle Warnier, Bernadette Mangin et Agnès Alidières                        Couverture du livre « Pierre Henry, l’œuvre  ».  PHILHARMONIE DE PARIS               Par sa nature torrentielle comme par ses motivations spirituelles, l’œuvre de Pierre Henry (1927-2017) appelle la plongée. Pour s’y adonner, occasionnellement ou professionnellement, il vaut mieux être équipé.        Il vous reste 76.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/article/2022/02/28/meredith-monk-rock-psychedelique-pierre-henry-notre-selection-de-livres-sur-la-musique_6115484_1654986.html"},"headline":"Meredith Monk, rock psych\u00e9d\u00e9lique, Pierre Henry\u2026 Notre s\u00e9lection de livres sur la musique","dateCreated":"2022-02-28T00:47:02+01:00","datePublished":"2022-02-28T00:47:02+01:00","dateModified":"2022-02-28T04:18:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Musiques","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Musiques","Culture"],"description":"Le lundi, le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/49/0/2999/1499/1342/696/60/0/39685e7_580078782-meredith-monk-on-behalf-of-nature-brooklyn-academy-of-music-15371966623.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/28/18-19">
<filnamedate="20220228"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220228"><AAMMJJHH="2022022818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Décolletés plongeants, jupes fendues à l’extrême, mailles transparentes… Les collections automne-hiver 2022-2023 dénudent les corps, quitte à pousser les créateurs au-delà de leur registre habituel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Politique Ukraine : la plupart des candidats à l’Elysée, sauf Eric Zemmour, sont favorables à l’accueil des réfugiés                    Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron reporte son meeting à Marseille : l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon reconnaît « une erreur » mais se moque des « exploits » d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Risque de faillite pour la filiale européenne de la banque russe Sberbank                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « 2021 a tout simplement été la meilleure année de l’histoire de Blackstone, la plus grande société au monde d’investissement en capital privé »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Notre société doit tendre vers un objectif zéro pesticide pour préserver notre environnement et notre alimentation »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Éditorial Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine aime la Russie, mais une Russie affaiblie et en position de demandeur »   Valérie Niquet Spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « L’Europe n’a pas vécu situation plus dangereuse depuis des décennies »   Maya Kandel Historienne              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Fraude alimentaire : un crime organisé ? », sur France 5 : les mafieux s’invitent à notre table                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les artistes remettent en question leurs engagements auprès de la Russie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’œuvre d’Henry Darger, mort pauvre et inconnu, au cœur d’une bataille d’ayants droit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Styles       Fashion week             La fashion week de Milan réchauffe l’hiver      Décolletés plongeants, jupes fendues à l’extrême, mailles transparentes… Les collections automne-hiver 2022-2023 dénudent les corps, quitte à pousser les créateurs au-delà de leur registre habituel.          Par Elvire von Bardeleben et Maud Gabrielson         Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Diesel.  DIESEL                 On a vu beaucoup de chair pour une saison automne-hiver. Et c’est probablement l’élément le plus marquant de cette fashion week milanaise, qui s’est tenue du 22 au 28 février. Un grand nombre de designers ont montré des vêtements qui dévoilent le corps plus qu’ils ne le couvrent, dans des registres complètement différents, de la sensualité évocatrice jusqu’à la sexualité agressive.            Diesel a frappé fort en installant dans des positions suggestives des poupées gonflables monumentales, hypersexualisées et légèrement pixélisées, comme Lara Croft au début des années 2000. Cette mise en scène au fort potentiel viral accueillait la première collection présentée « en vrai » de Glenn Martens, fondateur de Y/Project, recruté chez Diesel en 2020. Le Belge, qui la voulait « perturbante, sexy, fluide et amusante », a imaginé des jupes si courtes qu’elles se confondent avec des ceintures, des cuissardes qui grimpent jusqu’aux fesses, des minibrassières… Et puisque c’est l’ADN de la marque : du jean sous toutes ses coutures, avec quantité de points de suture, comme si les griffes d’une bête sauvage, dont les ronflements constituaient la bande sonore, avaient lacéré une pile de denim.                          Fendi.  ROBERT FAIRER                 On trouve beaucoup plus de douceur chez Fendi, à l’instar du look inaugural incarné par le mannequin star Bella Hadid, dont la robe à fines bretelles en mousseline transparente flotte autour de la peau. La couleur poudrée du voile souligne la nudité et contraste avec le carmin et le vert d’eau, présents par petites touches. Cette délicatesse de boudoir tranche avec l’allure conquérante qu’a développée Kim Jones depuis son arrivée à la tête de la maison, en 2020.              Le designer anglais a cette fois puisé son inspiration dans les archives, en se concentrant sur deux collections de Karl Lagerfeld : celle du printemps-été 1986, très vaporeuse, et celle de l’automne-hiver 2000-2001, inspirée du mouvement Memphis, dont les motifs géométriques se retrouvent sur des blouses fluides. Il en résulte une garde-robe élégante, où des tailleurs marine bien coupés rencontrent des jupes crayon gris perle, et où les corsets apparents répondent à la sensualité de longs gants en maille.                          N° 21.  N° 21                 De gaine il est aussi question chez N° 21. Le créateur napolitain Alessandro Dell’Acqua retravaille ainsi le costume, mais en lui donnant « un twist sexy et ultra-féminin, remodelant presque sa forme en un corset ». Les vestes aux épaules larges sont cintrées à l’extrême, les jupes fendues jusqu’à l’aine. La maille – transparente, déchirée – est aussi travaillée de manière à faire ressortir le corps, et cela vaut pour les quelques hommes qui se baladent sur ce podium – eux toutefois exempts d’escarpins.            Un vestiaire où la peau a toute sa place            Du côté de Sportmax, on flirte avec les codes esthétiques du fétichisme. La marque jeune du groupe Max Mara fantasme, avec succès, une femme intimidante en manteau d’officier marine aux épaules larges, chemise boutonnée jusqu’au cou, cravate en cuir, bottes vernies incandescentes ; une vamp dans une robe noire fendue jusqu’au cœur ; une belle de jour en tailleur trop moulant pour être formel… plutôt affriolant.                          Sportmax.  GIOVANNI GIANNONI                 Pour Dolce & Gabbana, le ton est donné dès l’invitation au défilé : un porte-jarretelles noir en dentelle accompagné d’une paire de collants « logotée » aux talons coupés. Un avant-goût de ce qui se jouera sur le podium : une scène encadrée d’écrans diffusant un univers virtuel dont raffole la génération Z, cible plus que jamais actuelle de la marque. On y voit une ville futuriste dont les buildings sont habillés du logo de la maison. La collection, rythmée par la musique du rappeur américain Machine Gun Kelly – invité d’honneur de la collection masculine présentée en janvier –, est quant à elle évidemment sexy.              Les robes et les manteaux noirs ajourés dévoilent de la lingerie fine, les combinaisons de seconde peau s’accompagnent de leggings colorés et de lunettes de soleil, tandis que des vestes et des manteaux aux couleurs fortes, rose, jaune ou orange, dessinent une silhouette conquérante. « L’héroïne de cette saison est sexy ! », conclut le duo. Message bien reçu.                          Dolce & Gabbana.  MONICA FEUDI                 Même Jil Sander, label pourtant connu pour sa sobriété, a présenté un vestiaire où la peau a toute sa place – d’une façon certes moins frontale et plus conceptuelle que certains de ses pairs. Le duo et couple Lucie et Luke Meier, chargé des collections depuis 2017, a proposé des vestes de tailleur aux hanches accentuées décrivant des décolletés profonds, des robes du soir donnant à voir la ligne du dos ainsi que des minijupes et des courtes robes sanglées soulignant la silhouette. La palette de couleurs, sobre et élégante, souligne le côté cocon d’une garde-robe que l’on imagine confortable, à la sensualité parfaitement dosée.                          Jil Sander.  ALESSANDRO LUCIONI                      Elvire von Bardeleben et  Maud Gabrielson           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 1 mars   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables          « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »          Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison                                       Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Adidas       Codes Promo ASOS       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les réseaux sociaux, porte-voix sociétal  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/02/28/la-fashion-week-de-milan-rechauffe-l-hiver_6115582_4497319.html"},"headline":"La fashion week de Milan r\u00e9chauffe l\u2019hiver","dateCreated":"2022-02-28T17:08:50+01:00","datePublished":"2022-02-28T17:08:50+01:00","dateModified":"2022-02-28T17:41:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Fashion week"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","Fashion week"],"description":"D\u00e9collet\u00e9s plongeants, jupes fendues \u00e0 l\u2019extr\u00eame, mailles transparentes\u2026 Les collections automne-hiver 2022-2023 d\u00e9nudent les corps, quitte \u00e0 pousser les cr\u00e9ateurs au-del\u00e0 de leur registre habituel.","author":[{"@type":"Person","name":"Elvire von Bardeleben"}
,{"@type":"Person","name":"Maud Gabrielson"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/0/0/5000/2497/1342/696/60/0/3ffbccb_87770027-06-fendi-w-rtw-aw-2022-backstage-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fashion week","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fashion-week/"}}
       

       
