<FILE-date="2022/05/26/19">

<article-nb="2022/05/26/19-1">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ De violents combats ont lieu dans le Donbass, où la ville de Sievierodonetsk est « tout simplement en train d’être détruite » par les bombardements russes, selon le gouverneur de la région de Louhansk.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 92e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Un mortier explose près de la route menant à Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 23 mai 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos son ministre des affaires étrangères ukrainien. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, et notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Chronique. « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Décryptages. Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         Tribune. « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 92e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-26T16:17:30+00:00","coverageEndTime":"2022-05-27T04:17:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les combats dans l’est du pays ont atteint une « intensité maximale », selon la vice-ministre de la défense ukrainienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-26T16:17:30+00:00"
,"endDate":"2022-05-27T04:17:30+00:00"
                  Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ed93441_1653576040469-340254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T16:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:31:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes sont mortes et dix-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans de nouveaux bombardements russes sur Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov sur Telegram. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, \u00e0 l\u2019adresse de ses administr\u00e9s, Ihor Terekhov, le maire de Kharkiv, incite encore les habitants \u00e0 se mettre dans \u00ab\u00a0des endroits s\u00fbrs, caves, abris et stations de m\u00e9tro. Nous n\u2019arr\u00eaterons pas la circulation du m\u00e9tro, mais nous s\u00e9lectionnerons des secteurs dans lesquels vous pourrez vous installer et attendre la fin des bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Le m\u00e9tro de Kharkiv, qui a servi de refuge au plus fort des bombardements, vient de rouvrir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des secteurs du m\u00e9tro de Kharkiv am\u00e9nag\u00e9s en abris en cas de bombardements","dateModified":"2022-05-26T16:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:15:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a \u00e9tabli un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine pour aider Kiev \u00e0 exporter ses c\u00e9r\u00e9ales, qui s\u2019accumulent dans le pays \u00e0 cause du blocus maritime impos\u00e9 par la Russie, selon le prochain chef des forces am\u00e9ricaines en Europe, le g\u00e9n\u00e9ral Chris Cavoli. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a environ 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en attente d\u2019\u00eatre exp\u00e9di\u00e9es\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 ce dernier devant des \u00e9lus du Congr\u00e8s.          Le port roumain de Constanta participe \u00e0 l\u2019effort, mais ses capacit\u00e9s sont limit\u00e9es \u00e0 90\u00a0000 tonnes par jour, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral, dont la nomination \u00e0 la t\u00eate des forces am\u00e9ricaines, et donc des forces de l\u2019OTAN, doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Congr\u00e8s.          \u00ab\u00a0Mais la Deutsche Bahn [l\u2019entreprise ferroviaire publique allemande] a r\u00e9cemment r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ont mis sur pied ce qu\u2019ils appellent le pont ferroviaire de Berlin, sur le mod\u00e8le du pont a\u00e9rien de Berlin [qui ravitaillait la ville durant le blocus sovi\u00e9tique de 1949], pour r\u00e9server des trains au transport du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Europe de l\u2019Ouest.\u00a0\u00bb          Le g\u00e9n\u00e9ral a expliqu\u00e9 que la compagnie ferroviaire allemande\u00a0\u00e9tait en train d\u2019extraire \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s massives de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine pour les diriger, en passant par la Pologne, vers les ports du nord de l\u2019Allemagne, et ainsi pouvoir les exporter. \u00ab\u00a0La Pologne a \u00e9tabli un nouveau r\u00e9gime frontalier avec l\u2019Allemagne pour faciliter\u00a0\u00bb cette op\u00e9ration, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans un \u00e9change avec le premier ministre italien, Mario Draghi, Vladimir Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par le blocage de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb allemand pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-05-26T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:14:25+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T16:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:06:25+00:00","articleBody":"               Le g\u00e9n\u00e9ral Kyrylo Budanov, chef des renseignements militaires ukrainiens, raconte au site The War Zone comment l\u2019Ukraine a soutenu les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol. Des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8 Hip, volant par paire et une fois \u00e0 quatre, ont vol\u00e9 sur 150 ou 200 kilom\u00e8tres et brav\u00e9 \u00e0 sept reprises les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes concentr\u00e9es autour de Marioupol, explique-t-il.          Mais lors des 5e et 7e missions, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 abattus.\u00a0Un troisi\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re venant \u00e0 la rescousse de l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, explique le g\u00e9n\u00e9ral Budanov, sans fournir de d\u00e9tails sur le nombre des victimes.          Le 31\u00a0mars, la t\u00e9l\u00e9vision chinoise avait diffus\u00e9 des images d\u2019un Mi-8 ukrainien abattu pr\u00e8s de Marioupol, sans qu\u2019il soit possible de savoir s\u2019il s\u2019agit de l\u2019un des h\u00e9licopt\u00e8res impliqu\u00e9s dans ces missions de ravitaillement.                    Lors de ces missions, les h\u00e9licopt\u00e8res ont apport\u00e9 des armes, des munitions, des m\u00e9dicaments, des moyens de communication, de la nourriture et 72 combattants suppl\u00e9mentaires du r\u00e9giment Azov, ajoute le g\u00e9n\u00e9ral.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a effectu\u00e9 plusieurs de ces op\u00e9rations de ravitaillement et d\u2019\u00e9vacuation de bless\u00e9s, expliquait d\u00e9j\u00e0, le 11\u00a0mai, le g\u00e9n\u00e9ral Oleksiy Hromov, sans donner de d\u00e9tails. Mais elles n\u2019ont \u00e9t\u00e9 possibles que tant qu\u2019elles sont rest\u00e9es secr\u00e8tes. Quand l\u2019arm\u00e9e russe en a eu connaissance, elle a renforc\u00e9 ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, ce qui a rendu ces missions encore plus p\u00e9rilleuses.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un discours dans lequel il a appel\u00e9 \u00e0 la construction d\u2019un nouvel avion-cargo An-225, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a rendu hommage \u00e0 la bravoure des \u00e9quipages des h\u00e9licopt\u00e8res qui ont assur\u00e9 ces missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne explique comment elle a ravitaill\u00e9 les combattants d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-26T16:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re un plan de paix pour la guerre en Ukraine pr\u00e9voyant, sous garantie de l\u2019ONU, un cessez-le-feu et le retrait des troupes russes, l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais pas dans l\u2019OTAN \u2013, et un statut d\u2019autonomie pour le Donbass et la Crim\u00e9e qui resteraient sous la souverainet\u00e9 ukrainienne. La Russie l\u2019a rejet\u00e9 avec d\u00e9dain jeudi.          \u00ab\u00a0Il y est question que la Crim\u00e9e et le Donbass appartiennent \u00e0 l\u2019Ukraine avec une large autonomie\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, dans un entretien au m\u00e9dia russe d\u2019Etat RT. \u00ab\u00a0Des responsables politiques s\u00e9rieux qui veulent des r\u00e9sultats ne peuvent pas proposer des choses comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9, s\u2019adressant apparemment \u00e0 son homologue italien, Luigi Di Maio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rejette le plan de paix italien","dateModified":"2022-05-26T16:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:41:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9crit jeudi une offensive militaire russe d\u2019\u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb et une situation extr\u00eamement difficile dans l\u2019est de son territoire. \u00ab\u00a0C\u2019est dur, mais nous tenons le coup. Nous combattons pour chaque centim\u00e8tre de la ligne de front, pour chaque village. Les armes occidentales nous aident \u00e0 rejeter l\u2019ennemi hors de notre terre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.          \u00ab\u00a0Nous avons grand besoin d\u2019armes qui permettront de frapper l\u2019ennemi \u00e0 grande distance\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0tout d\u00e9lai [dans ces livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens qui prot\u00e8gent le monde du Ruscisme\u00a0\u00bb, la contraction de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb employ\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer le r\u00e9gime instaur\u00e9 \u00e0 Moscou par Vladimir Poutine.          le gouverneur de cette r\u00e9gion du Donbass, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a aussi d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la mission est extr\u00eamement difficile dans la r\u00e9gion de Louhansk apr\u00e8s trois mois d\u2019attaques et de bombardements permanents\u00a0\u00bb. Insistant sur le fait que \u00ab\u00a0toutes les forces des Russes sont concentr\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette zone, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0clair que petit \u00e0 petit [les soldats ukrainiens] reculent vers des positions mieux fortifi\u00e9es\u00a0\u00bb. Dans certaines zones de l\u2019Est, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi est nettement sup\u00e9rieur, en \u00e9quipement, en nombre de soldats\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Tout d\u00e9lai [dans les livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens\u00a0\u00bb\u00a0: les soldats uk...","dateModified":"2022-05-26T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:38:35+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T15:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:46:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde! Merci pour votre travail \r\nJe r\u00e9essaye \u2026  Pouvez vous nous expliquer , s\u2019il vous plait , l\u2019historique de la formation et des activit\u00e9s du r\u00e9giments  Azov d\u2019avant le si\u00e8ge de Marioupol. \r\nMerci beaucoup     Alexandre         Bonjour Alexandre,          Il y a un article du mois de mars sur le sujet (et il est en acc\u00e8s libre)\u00a0:                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T15:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:42:58+00:00","articleBody":"                     Olga Chernenko, 51 ans, avec son chien Casper, dans la cage d'escalier de son immeuble en ruines \u00e0 Irpine, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/27ccd98_1653575803272-340261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T15:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:41:46+00:00","articleBody":"     Les forces russes qui ont pris le contr\u00f4le de Marioupol ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves au programme scolaire russe. Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de ce port o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens se sont rendus a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0les occupants ont annonc\u00e9 la prolongation de l\u2019ann\u00e9e scolaire jusqu\u2019au 1er\u00a0septembre.\u00a0Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, les enfants auront des cours de langue et de litt\u00e9rature russe, d\u2019histoire russe et des cours de math\u00e9matiques en russe. Le but principal est la \u201cd\u00e9-ukrainisation\u201d et la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e selon le curriculum russe\u00a0\u00bb. Il a cependant ajout\u00e9 que les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb russes n\u2019avaient pour l\u2019instant pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver suffisamment de professeurs, \u00ab\u00a0seulement 53 enseignants pour neuf \u00e9coles\u00a0\u00bb, selon lui. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e9taient concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, les \u00e9coliers priv\u00e9s de vacances pour rattraper le programme russe","dateModified":"2022-05-26T14:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:08:15+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Gromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des Forces arm\u00e9es ukrainiennes, confirme que la situation est compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays.          Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Severodonetsk les Russes ne cessent de bombarder et de pilonner les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien reconna\u00eet que la Russie a l\u2019avantage dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-26T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:41:04+00:00","articleBody":"     Natalia Popova, du Conseil r\u00e9gional de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse le nombre de victimes du bombardement qui a eu lieu aujourd\u2019hui sur la ville. Sur Facebook, elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Dix bless\u00e9s. Parmi les bless\u00e9s, un enfant. Cinq personnes sont mortes\u00a0\u00bb. Elle a appel\u00e9 les habitants \u00e0 se rendre ou \u00e0 rester dans des abris.          De son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, avait \u00e9crit sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants bombardent \u00e0 nouveau le centre r\u00e9gional\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sinegoubov. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et malheureusement quatre sont mortes\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels b\u00e2timents ou quelle partie de la ville avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Mais selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, un secteur r\u00e9sidentiel du quartier de Pavlov\u00e9 Pol\u00e9, au centre de la ville, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.          Depuis la mi-mai, un calme relatif \u00e9tait revenu sur cette m\u00e9tropole proche de la fronti\u00e8re russe, qui comptait quelque 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans de nouveaux bombardements sur Kharkiv","dateModified":"2022-05-26T14:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:30:16+00:00","articleBody":"     Un soldat russe, prisonnier de guerre d\u00e9tenu en Ukraine pendant quarante-cinq jours, a t\u00e9moign\u00e9 au Guardian de son enr\u00f4lement dans l\u2019arm\u00e9e russe et de ses conditions de d\u00e9tention. Le jeune soldat, originaire de Sib\u00e9rie, a racont\u00e9 avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e en d\u00e9cembre, juste \u00e0 la fin de ses \u00e9tudes. Avec du recul, il estime qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0d\u00fb tout faire\u00a0\u00bb pour \u00e9viter de prendre les armes.          Son unit\u00e9 a rapidement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, pour un \u00ab\u00a0exercice d\u2019une semaine\u00a0\u00bb. Alors que les jours passent, des membres de son unit\u00e9 s\u2019inqui\u00e8tent de devoir faire la guerre en Ukraine, mais le soldat dit \u00eatre rest\u00e9 persuad\u00e9 du contraire jusqu\u2019au dernier moment.           Beaucoup de jeunes n\u2019imaginaient m\u00eame pas qu\u2019on puisse \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 la guerre. Ils nous l\u2019ont annonc\u00e9 au dernier moment, la nuit avant l\u2019invasion [du 24\u00a0f\u00e9vrier]. Ce n\u2019est vraiment pas juste, la mani\u00e8re avec laquelle les autorit\u00e9s russes m\u2019ont trait\u00e9. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine sans pr\u00e9paration.           Lui et son unit\u00e9 ont finalement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s presque imm\u00e9diatement apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire ukrainien. Il raconte ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 physiquement pendant sa d\u00e9tention, mais d\u00e9crit une torture psychologique exerc\u00e9e par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0On nous disait constamment que la Russie \u00e9tait finie, que nous appartenions aux tr\u00e9fonds de la soci\u00e9t\u00e9. Ils nous mena\u00e7aient de nous affamer.\u00a0\u00bb          Mais pour le soldat, c\u2019est l\u2019ennui qui lui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile \u00e0 supporter. \u00ab\u00a0Quand nous avions de la chance, on nous donnait des choses \u00e0 lire au hasard. Parfois, ils nous faisaient regarder la propagande ukrainienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0\u00bb, raconte-t-il. Mais \u00ab\u00a0la plupart du temps, nous fixions juste les murs en face de nous\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il encore, ajoutant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 trois reprises en quarante-cinq jours de captivit\u00e9.          Le soldat a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but d\u2019avril, lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers. De retour en Russie, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 et soign\u00e9. Selon lui, il a re\u00e7u plus de 2\u00a0300\u00a0euros de compensation de la part des autorit\u00e9s russes et devra reprendre du service apr\u00e8s sa convalescence. Mais il cherche un moyen de quitter les rangs\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux juste rentrer chez moi, c\u2019est tout.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat russe, ancien prisonnier de guerre, dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, mais d\u00e9crit une torture psy...","dateModified":"2022-05-26T13:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:13:54+00:00","articleBody":"           Un obus de mortier explose sur une route menant \u00e0 Lyssytchansk, le 23 mai. ARIS MESSINIS \/ AFP           Les combats contre les troupes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Ganna Malyar, sur Telegram.           Une \u00e9tape longue et extr\u00eamement difficile nous attend.           L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 des milliers de soldats dans la r\u00e9gion et elle attaque en trois directions pour tenter d\u2019encercler les forces ukrainiennes \u00e0 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qui se font face le long de la rivi\u00e8re Donets. La prise de ces villes permettrait \u00e0 la Russie de contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Louhansk, ce qui est d\u00e9sormais l\u2019un de ses objectifs de guerre d\u00e9clar\u00e9s.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la province de Louhansk, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reculait dans cette zone mais il a assur\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas la derni\u00e8re route menant aux deux villes. \u00ab\u00a0Depuis le premier jour, tout le territoire, toutes les positions de l\u2019arm\u00e9e, sont bombard\u00e9s. Beaucoup de nos structures fortifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que nos gar\u00e7ons battent lentement en retraite vers des positions plus fortifi\u00e9es. Nous devons contenir cette horde.\u00a0\u00bb Serhi Gaidai a laiss\u00e9 entendre que ce repli ukrainien allait se poursuivre. Il est possible que les forces ukrainiennes abandonnent \u00ab\u00a0une implantation, peut-\u00eatre deux\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il nous faut gagner la guerre, pas la bataille.\u00a0\u00bb          Vadim Denissenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation \u00e9tait tendue car 25 bataillons russes sont engag\u00e9s dans cet effort d\u2019encerclement des forces ukrainiennes. Chacun de ces groupes contient de 600 \u00e0 800 hommes, plus de 30 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes et 10 chars.          Les experts militaires occidentaux pensent que la bataille pour Sievierodonetsk et Lyssytchansk pourrait constituer un tournant dans la guerre d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, maintenant que la Russie d\u00e9finit la conqu\u00eate de l\u2019est de l\u2019Ukraine comme son principal objectif.          La ville de Svitlodarsk dont les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es cette semaine est d\u00e9sormais aux mains de combattants prorusses. Les gains russes dans le Donbass font suite \u00e0 la reddition des derniers combattants ukrainiens \u00e0 Marioupol la semaine derni\u00e8re, ce qui sugg\u00e8re une inversion de la dynamique du conflit apr\u00e8s plusieurs semaines au cours desquelles l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9cents gains russes donnent une vision sombre de ce \u00e0 quoi il faut s\u2019attendre \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, commente le sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes russes au sein du centre de r\u00e9flexion CNA bas\u00e9 aux Etats-Unis. D\u2019apr\u00e8s cet expert, s\u2019exprimant sur Twitter, les forces russes ont perc\u00e9 les lignes ukrainiennes \u00e0 Popasna, au sud de Sievierodonetsk, et elles menacent d\u2019encercler les troupes ukrainiennes.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, selon la vice-ministr...","dateModified":"2022-05-26T13:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T12:39:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a retir\u00e9\u00a0l\u2019un de ses plus prestigieux titres honorifiques qu\u2019elle avait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes. Le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a sign\u00e9 un d\u00e9cret paru jeudi au Journal officiel en vertu duquel \u00ab\u00a0est r\u00e9voqu\u00e9e pour indignit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9l\u00e9vation de Mikha\u00efl Michoustine (premier ministre) et Denis Mantourov (ministre de l\u2019industrie et du commerce) au grade de \u00ab\u00a0chevalier grand croix de l\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie\u00a0\u00bb. M\u00eame sanction pour Viktor Evtoukhov, vice-ministre de l\u2019industrie, et pour le pr\u00e9sident de la banque VTB \u2013 la deuxi\u00e8me plus grosse banque de Russie \u2013 Andre\u00ef Kostin, \u00e9lev\u00e9s en\u00a02021 au grade de commandeur du m\u00eame ordre.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit subir une forte pression, comme celle que nous exer\u00e7ons avec l\u2019Union europ\u00e9enne, parce qu\u2019une guerre prolong\u00e9e en Europe risque de provoquer des cons\u00e9quences incroyablement graves\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi le pr\u00e9sident Mattarella \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue alg\u00e9rien \u00e0 Rome.          L\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02011 en remplacement de l\u2019ordre de l\u2019Etoile de la solidarit\u00e9 italienne, qui distinguait les personnalit\u00e9s ayant contribu\u00e9 \u00e0 reconstruire le pays apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. D\u00e9cern\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur proposition du chef de la diplomatie, il r\u00e9compense des Italiens ou des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ayant \u0153uvr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0la promotion de l\u2019amiti\u00e9 et \u00e0 la collaboration entre l\u2019Italie et les autres pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie retire une d\u00e9coration \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes pour \u00ab\u00a0indignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T12:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:44:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a annonc\u00e9 jeudi que des m\u00e9dias et journalistes occidentaux seraient expuls\u00e9s de Russie si la plate-forme YouTube bloquait, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, ses briefings hebdomadaires.          De nombreux sites et r\u00e9seaux sociaux, y compris YouTube, ont expliqu\u00e9 avoir bloqu\u00e9, apr\u00e8s l\u2019offensive russe en Ukraine, des m\u00e9dias et pages officielles russes car elles tombaient sous le coup de sanctions ou pratiquaient la d\u00e9sinformation. Des actes de censure \u00ab\u00a0russophobes\u00a0\u00bb, selon Moscou.          Maria Zakharova a expliqu\u00e9 avoir signifi\u00e9 au g\u00e9ant am\u00e9ricain des vid\u00e9os en ligne que si ses conf\u00e9rences de presse hebdomadaires, diffus\u00e9es en direct, \u00e9taient bloqu\u00e9es, \u00ab\u00a0un journaliste ou un m\u00e9dia am\u00e9ricain rentrera \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Encore un blocage de briefing, et on donnera un nom concret, un m\u00e9dia concret\u00a0\u00bb, a-t-elle menac\u00e9, avant d\u2019ajouter que cela pourrait concerner aussi des m\u00e9dias d\u2019autres pays, car YouTube est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0une dame avec un passeport polonais\u00a0\u00bb, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Susan Wojcicki, la patronne de la plate-forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionnera des m\u00e9dias occidentaux si YouTube bloque sa diplomatie","dateModified":"2022-05-26T11:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:35:50+00:00","articleBody":"     In\u00e9vitable, le co\u00fbt \u00e9conomique et social du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne sera assum\u00e9 durablement par les Fran\u00e7ais que s\u2019il est justement r\u00e9parti, faute de quoi le r\u00e9gime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au Monde, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ne faisons pas \u00e0 Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l\u2019emporter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9mocratie qui est en jeu\u00a0; Vladimir Poutine l\u2019a \u00e9rig\u00e9e en ennemie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:25:16+00:00","articleBody":"           Les soldats russes accus\u00e9s de crime de guerre, Alexandre Ivanov et Alexandre Bobikine, dans le box vitr\u00e9 du tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, le 26 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/83c1135_1653563850748-340008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T13:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:41+00:00","articleBody":"     Deux soldats russes, captur\u00e9s en Ukraine, ont plaid\u00e9 coupable jeudi de crime de guerre pour le bombardement d\u2019une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, lors du deuxi\u00e8me proc\u00e8s de ce type organis\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Devant le tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, au nord de Poltava, en Ukraine, le parquet a requis des peines de douze ans de prison pour Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov pour violation des lois de la guerre. L\u2019avocat des accus\u00e9s a r\u00e9clam\u00e9 la cl\u00e9mence des juges en affirmant que les deux soldats russes n\u2019avaient fait qu\u2019ob\u00e9ir aux ordres et avaient exprim\u00e9 leurs regrets.          MM. Bobikine et Ivanov, plac\u00e9s dans un box vitr\u00e9, ont reconnu leur appartenance \u00e0 une unit\u00e9 d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019origine de tirs ayant vis\u00e9 la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv depuis celle de Belgorod en Russie. Ce bombardement a d\u00e9truit un \u00e9tablissement \u00e9ducatif dans la ville de Derhatchi, selon l\u2019accusation. Les deux soldats ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re et alors qu\u2019ils continuaient \u00e0 bombarder des cibles, a dit le parquet.          \u00ab\u00a0Je suis compl\u00e8tement coupable des crimes dont je suis accus\u00e9. Nous avons tir\u00e9 de Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit Alexandre Bobikine \u00e0 la cour, dont les d\u00e9bats \u00e9taient retransmis en direct. R\u00e9clamant de ne pas \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 la peine maximale, Alexandre Ivanov a pour sa part d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je me repens et sollicite une peine r\u00e9duite.\u00a0\u00bb          Le jugement devrait \u00eatre connu le 31\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes captur\u00e9s en Ukraine plaident coupable de crime de guerre","dateModified":"2022-05-26T12:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:17+00:00","articleBody":"     Un incendie, probablement accidentel, a d\u00e9truit\u00a0\u00ab\u00a020 tonnes de linge de lit et de couvertures\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, jeudi, dans un stade du Pir\u00e9e, un grand port pr\u00e8s d\u2019Ath\u00e8nes, selon des organisateurs de l\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Heureusement, les produits pharmaceutiques et alimentaires rassembl\u00e9s n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Irina Bortnyk, cheffe de l\u2019aide humanitaire.          Le feu, qui a provoqu\u00e9 un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e mais n\u2019a fait aucun bless\u00e9, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 jeudi vers 9 heures, heure de Paris, dans la cour du stade. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00e9tablir les causes de l\u2019incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon un responsable du bureau de presse des pompiers.          L\u2019association\u00a0Oli mazi mporoume\u00a0(\u00ab\u00a0tous ensemble, on y arrive\u00a0\u00bb) a commenc\u00e9 \u00e0 rassembler l\u2019aide humanitaire dans le stade de la Paix et de l\u2019Amiti\u00e9, au Pir\u00e9e, au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019aide provient d\u2019initiatives priv\u00e9es de la part de compagnies, d\u2019associations, d\u2019\u00e9coles ou de particuliers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gr\u00e8ce, un feu d\u00e9truit \u00ab\u00a020 tonnes\u00a0\u00bb de draps et couvertures pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-26T11:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T10:20:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me a table au lieu de fournir des armes pour augmenter le nombre de victimes militairo-civils ?\n    Keita         Bonjour Keita,          Les tentatives de r\u00e9solution pacifique du conflit ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, souvenez-vous. Avant m\u00eame que Vladimir Poutine ordonne l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les dirigeants du monde ont multipli\u00e9 les appels au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, sans succ\u00e8s.          Aussi, d\u00e8s le 28\u00a0f\u00e9vrier \u2013 soit quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre \u2013, plusieurs sessions de pourparlers ont r\u00e9uni des d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe autour de la table. M.\u00a0Poutine exigeait alors la reconnaissance de la Crim\u00e9e comme territoire russe, un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, ainsi que sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb. Moscou voulait \u00e9galement depuis plusieurs mois la garantie que Kiev n\u2019entrerait jamais dans l\u2019OTAN. Autant de revendications que l\u2019Ukraine a rejet\u00e9es.          Dans ce m\u00eame temps, des dirigeants ont continu\u00e9 \u00e0 garder une ligne de communication avec Vladimir Poutine. Parmi eux\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ou encore le premier ministre d\u2019Isra\u00ebl, Naftali Bennett. A nouveau, sans succ\u00e8s notoire.          Alors que les n\u00e9gociations s\u2019embourbaient, la d\u00e9couverte de centaines de corps de civils \u00e0 Boutcha, quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine, a port\u00e9 un ultime coup aux tentatives de conciliation. Si les n\u00e9gociateurs ukrainiens se sont toutefois rapidement dits pr\u00eats \u00e0 reprendre les discussions, leur appel n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse de la part des Russes.          Un peu plus de lecture\u00a0ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec des pourparlers ukraino-russes en Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T10:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:48:14+00:00","articleBody":"           Un petit gar\u00e7on est assis sur les ruines d\u2019un immeuble atteint par un tir \u00e0 Kramatorsk, dans le Donbass, le 25 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/a41c15e_1653557492956-597590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:28:29+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb jeudi que la Russie ne gagnerait pas la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, affirmant aussi que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne serait pas autoris\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0dicter\u00a0\u00bb la paix.          \u00ab\u00a0Poutine ne doit pas gagner sa guerre. Et j\u2019en suis convaincu\u00a0: il ne la gagnera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier lors d\u2019un discours prononc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, estimant que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Scholz estime que \u00ab\u00a0[Vladimir] Poutine ne n\u00e9gociera s\u00e9rieusement une paix que s\u2019il prend conscience qu\u2019il ne peut pas briser les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de paix impos\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0L\u2019Ukraine ne l\u2019acceptera pas, et nous non plus.\u00a0\u00bb                Le chancelier allemand Olaf Scholz a prononc\u00e9 un discours \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f3de5a9_5293281-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine ne gagnera pas la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T09:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nSavez-vous si les canons Caesar,  promis par la France, sont enfin arriv\u00e9s sur le front ?    Eric         Bonjour Eric,          Mercredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 des premi\u00e8res images de la douzaine d\u2019obusiers Caesar donn\u00e9s par la France et d\u00e9sormais actifs contre l\u2019arm\u00e9e russe, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 ils sont mobilis\u00e9s.                    Une douzaine d\u2019autres obusiers doivent \u00eatre fournis \u00e0 Kiev par les Pays-Bas et l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce qu\u2019on sait que deviennent les soldats ukrainiens d\u2019Azovstal? Merci    Sacha        Bonjour Le Monde,\r\n\r\nAlors que la question d'un si\u00e8ge ou du repli des forces ukrainiennes se pose pour Severodonetsk, a-t-on des nouvelles des prisonniers de Mariupol ?\r\n\r\nDes \u00e9changes de prisonniers ont-ils toujours lieu entre les 2 bellig\u00e9rants ?\r\n\r\nMerci.    Sam         Bonjour,          Les derniers soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont tous cess\u00e9 le combat le 20\u00a0mai. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers des territoires sous le contr\u00f4le des Russes, et ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre.          Le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus \u00e0 ce jour, selon l\u2019agence russe Interfax.          Mercredi, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, a confirm\u00e9 qu\u2019un \u00e9change de prisonniers ne serait \u00e9ventuellement \u00e9tudi\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous examinerons tout cela apr\u00e8s que ceux qui se sont rendus auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, qu\u2019un verdict aura \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Avant cela, les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 4\u00a0000 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans la cit\u00e9 portuaire. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais Moscou a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 maintes reprises consid\u00e9rer au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          La justice russe a ainsi \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 placer le r\u00e9giment Azov sur la liste des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb. Une d\u00e9cision qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9chapper aux r\u00e8gles internationales de traitement des prisonniers de guerre.          Interfax n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 pour quel motif les combattants captur\u00e9s \u00e0 Marioupol seront jug\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:49:43+00:00","articleBody":"     Qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens, ces combattants sont prot\u00e9g\u00e9s par une des conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre, rappellent les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme et les sp\u00e9cialistes.         Combien sont-ils\u00a0?           Comme dans tout conflit, les donn\u00e9es en provenance du terrain sont souvent parcellaires et difficilement v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le nombre de prisonniers de guerre ne fait pas exception.  Aucun chiffre n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni \u00e0 ce stade.          Sur Marioupol, le ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait \u00e9tat de\u00a0\u00ab\u00a03\u00a0826\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, dont\u00a0\u00ab\u00a02\u00a0439\u00a0Ukrainiens faits prisonniers lors de la reddition d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a01\u00a0387\u00a0marines\u00a0\u00bb\u00a0faits prisonniers pr\u00e9c\u00e9demment. L\u2019ambassadeur \u00e0 Moscou de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Rodion Mirochnik a donn\u00e9 jeudi, selon l\u2019agence TASS, le chiffre de 8\u00a0000 Ukrainiens prisonniers pour les deux territoires s\u00e9paratistes,\u00a0\u00ab\u00a0et chaque jour des centaines s\u2019y ajoutent\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, aucun chiffre de prisonniers russes n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 malgr\u00e9 les sollicitations de l\u2019AFP.          Concernant Azovstal, le Comit\u00e9 international pour la Croix-Rouge (CICR) a fait savoir qu\u2019il avait enregistr\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0centaines de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb.         Quel statut\u00a0?           Les soldats de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re qui tombent\u00a0\u00ab\u00a0au pouvoir de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb\u00a0sont consid\u00e9r\u00e9s comme des\u00a0\u00ab\u00a0prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont le statut est d\u00e9fini par la IIIe convention de Gen\u00e8ve de 1949, qui s\u2019applique aussi dans les cas o\u00f9 la guerre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9e. Ce statut concerne\u00a0\u00ab\u00a0les membres des forces arm\u00e9es ou les miliciens qui font partie de ces forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise William Schabas, professeur de droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Middlesex de Londres. Ces prisonniers, poursuit-il, ont des droits et doivent notamment \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.          Or, selon les ONG, certains de ces droits ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. En mars, Human Rights Watch avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de cesser de mettre en sc\u00e8ne les prisonniers de guerre russe qui se repentaient devant les m\u00e9dias. L\u2019initiative de Kiev lui avait aussi valu un rappel \u00e0 l\u2019ordre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). HRW a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0envers les prisonniers russes, \u00e0 la suite de la diffusion d\u2019images semblant montrer des soldats ukrainiens leur tirant dans les jambes.          Plus r\u00e9cemment, l\u2019ONG Amnesty International s\u2019est \u00e9mue du sort r\u00e9serv\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0aux prisonniers de guerre ukrainiens d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias russes\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re d\u00e9shumanisante\u00a0\u00bb\u00a0comme des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Dans ce contexte, le processus d\u2019enregistrement par le CICR joue un r\u00f4le-cl\u00e9, souligne Julia Grignon, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019Ecole militaire (Irsem).\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une garantie, \u00e7a veut dire qu\u2019ils ne vont pas dispara\u00eetre, parce qu\u2019on peut ensuite demander des comptes.\u00a0\u00bb         Quid des \u00e9changes\u00a0?           Devenu pratique courante, l\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019est pas r\u00e9gi par le droit international et prend la forme d\u2019un accord de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes, sans \u00eatre syst\u00e9matiquement confirm\u00e9s par les deux parties.         Peuvent-ils \u00eatre jug\u00e9s\u00a0?           \u00ab\u00a0Les prisonniers de guerre ne peuvent pas \u00eatre jug\u00e9s pour le simple fait d\u2019avoir pris part au combat, souligne la sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise.\u00a0En revanche, des soldats qui auraient commis des crimes pendant les affrontements peuvent faire l\u2019objet de poursuites.\u00a0\u00bb          En Ukraine, le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 lundi \u00e0 Kiev pour le meurtre d\u2019un civil. C\u00f4t\u00e9 russe, les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019elles jugeraient les combattants du r\u00e9giment Azov comme des\u00a0\u00ab\u00a0criminels nazis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cela ne serait pas conforme au droit humanitaire, on ne peut pas les labelliser \u201cnazis\u201d ou \u201cterroristes\u201d, il faut les poursuivre pour les actes qu\u2019ils seraient soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir commis\u00a0\u00bb, selon Mme Grignon.          Quant aux membres de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Groupe Wagner, avec lesquels Moscou d\u00e9ment tout lien, ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre s\u2019ils sont captur\u00e9s en \u00e9tant incorpor\u00e9s aux forces russes. Dans le cas contraire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des civils prenant part aux hostilit\u00e9s et ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier de ce statut, soulignent les sp\u00e9cialistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sort pour les prisonniers de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T09:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:32:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, le Direct faisait observer hier qu'une \"\u00e9crasante majorit\u00e9\" des membres de l'OTAN sont favorables \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande au sein de l'Alliance atlantique. Est-ce \u00e0 dire que, en plus de la Turquie, il y aurait d'autres pays de l'OTAN qui, pour l'heure, s'opposeraient \u00e0 ces deux nouvelles adh\u00e9sions?    Wolf         Bonjour,          Pour l\u2019heure, seule la Turquie \u00e9met aujourd\u2019hui des r\u00e9serves vis-\u00e0-vis de l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:22:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s\u2019entretiendra jeudi avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, qui menace de mettre son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN, en pleine crise ukrainienne.          Cet entretien aura lieu \u00e0 11 h 30 par t\u00e9l\u00e9phone, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron se trouvait au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, l\u2019une des r\u00e9sidences de la pr\u00e9sidence qui se situe sur la C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 il restera durant quelques jours, jeudi \u00e9tant un jour f\u00e9ri\u00e9 en France.          Ankara a pr\u00e9venu mercredi qu\u2019il ne donnerait pas son accord \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande sans avoir obtenu des\u00a0\u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb\u00a0de leur part concernant ses pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les d\u00e9l\u00e9gations de diplomates de ces deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Recep Tayyip Erdogan au sujet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-26T08:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:21:54+00:00","articleBody":"     Moscou esp\u00e8re toujours prendre la capitale ukrainienne, a affirm\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de Kiev, dans un discours au Forum \u00e9conomique de Davos. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est un secret pour personne que la priorit\u00e9 de la Russie est d\u2019occuper [toute l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.                Vitali Klitschko, le maire de Kiev, lors du Forum \u00e9conomique de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP            Tout le monde a compris qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb mais du g\u00e9nocide du peuple ukrainien, avec des enfants, des femmes et des personnes \u00e2g\u00e9es tu\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b633ade_219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le maire de Kiev, la capitale ukrainienne reste une cible prioritaire pour la F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-05-26T09:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:16:21+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l'\u00e9quipement des chars russes par Thal\u00e8s?N'y a-t-il pas une contradiction entre les discours et la r\u00e9alit\u00e9 des sanctions contre la guerre d'invasion de la Russie en Ukraine?     Denis         Bonjour Denis,          Comme le rapporte jeudi BFM-TV, des \u00e9quipements fran\u00e7ais du groupe Thales ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur des chars russes d\u00e9sormais aux mains des soldats ukrainiens. Pourtant, les exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en Russie sont interdites depuis 2014. L\u2019entreprise se d\u00e9fend aupr\u00e8s de la cha\u00eene, expliquant que les derniers contrats pass\u00e9s avec la Russie datent de cette \u00e9poque et que les derni\u00e8res livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en\u00a02019.          Le 30\u00a0avril, Thales avait reconnu dans un communiqu\u00e9 avoir livr\u00e9 jusqu\u2019en\u00a02019 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Vomz \u00ab\u00a0des kits permettant d\u2019assembler des cam\u00e9ras thermiques\u00a0\u00bb, confirmant une information du Parisien. Mais le groupe de d\u00e9fense fran\u00e7ais assure toutefois n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vendu depuis 2014\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019application des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie\u00a0\u00bb.          Vous trouverez, par ailleurs, d\u2019autres informations sur les exportations d\u2019\u00e9quipements militaires fran\u00e7ais en Russie apr\u00e8s 2014 dans cet article de notre journaliste Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:45:43+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nMerci pour ce live, je vous pr\u00e9viens juste qu\u2019il y a deux erreurs d\u2019orthographe dans \u00ab\u00a0CONTEXTE\u00a0\u00bb, Sievierodonetsk s\u2019\u00e9crit Severodonetsk.     Le petit filou         Bonjour Le petit filou,          Merci pour votre message\u00a0!          Eh bien, cette ville s\u2019\u00e9crit \u0421\u0454\u0432\u0454\u0440\u043e\u0434\u043e\u043d\u0435\u0446\u044c\u043a en ukrainien. Or, selon les r\u00e8gles de translitt\u00e9ration observ\u00e9es au Monde (et pas seulement), la transcription de la lettre \u0454 est \u00ab\u00a0ie\u00a0\u00bb (comme elle se prononce). Concernant les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de transcription de l\u2019ukrainien, vous pouvez consulter cette page Wikip\u00e9dia.          Vous pourrez certainement, par la m\u00eame occasion, vous rendre compte de particularit\u00e9s de translitt\u00e9ration propres au Monde. Les ajustements \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 faits par souci de simplicit\u00e9. Tout le monde ne lit pas le cyrillique.\u00a0:-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:42:01+00:00","articleBody":"                Un mortier a explos\u00e9 pr\u00e8s de la route menant Lyssytchansk\u00a0dans le Donbass. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le photographe de l\u2019AFP, Aris Messinis, a publi\u00e9 sur Instagram des images alors qu\u2019il se d\u00e9pla\u00e7ait dans le Donbass, pr\u00e8s de la ville de\u00a0Lyssytchansk. Sur ces images, dat\u00e9es du 24\u00a0mai\u00a02022, on peut entendre le sifflement des mortiers et le bruit sourd de l\u2019impact.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T12:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:11:29+00:00","articleBody":"           Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, au 88e\u00a0jour de la guerre, le 22\u00a0mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/fe6acd8_1653547916148-000-32ar7m6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T07:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:07:02+00:00","articleBody":"     Le vice-premier ministre de la Crim\u00e9e (annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie), Gueorgui Mouratov, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti que \u00ab\u00a0la mer d\u2019Avoz est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ports des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson ne seront plus jamais ukrainiens. Je suis s\u00fbr qu\u2019apr\u00e8s la r\u00e9unification de nos r\u00e9gions avec la Russie, la mer d\u2019Avoz, sera de nouveau, comme c\u2019\u00e9tait le cas autrefois, exclusivement une mer int\u00e9rieure de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La Russie a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion de Kherson, au nord de la Crim\u00e9e, \u00e0 la mi-mars, et d\u00e9tient des parties de la r\u00e9gion de Zaporijia au nord-est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer d\u2019Azov est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine selon un responsable de la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-05-26T08:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:44:11+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, qui diffuse quotidiennement un point sur la situation, les forces a\u00e9roport\u00e9es russes (connues sous l\u2019acronyme VDV) \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es dans plusieurs \u00e9checs tactiques notables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont la tentative d\u2019avanc\u00e9e sur Kiev via l\u2019a\u00e9rodrome d\u2019Hostomel en mars, la progression bloqu\u00e9e sur l\u2019axe Izioum depuis avril et les r\u00e9centes travers\u00e9es rat\u00e9es et co\u00fbteuses de la rivi\u00e8re Donets\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les performances mitig\u00e9es des VDV refl\u00e8tent probablement une mauvaise gestion strat\u00e9gique de ces forces et l\u2019\u00e9chec de la Russie \u00e0 assurer sa sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019organe britannique. \u00ab\u00a0L\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 anticiper la r\u00e9sistance ukrainienne et l\u2019assurance excessive des commandants russes ont entra\u00een\u00e9 des pertes importantes dans de nombreuses unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes ont subi de lourdes pertes, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res br...","dateModified":"2022-05-26T07:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:13:03+00:00","articleBody":"     Satur\u00e9 de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes \u00e0 longue comme \u00e0 courte port\u00e9e (Manpads), le ciel ukrainien a tout du pi\u00e8ge mortel pour les voilures tournantes\u00a0: depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont perdu au moins quarante-deux\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, les Ukrainiens sept, selon le blog sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, qui recense les pertes mat\u00e9rielles en Ukraine sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille.          Les appareils con\u00e7us pour l\u2019appui des blind\u00e9s et troupes au sol, les h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque, pourtant blind\u00e9s et surarm\u00e9s, sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s. L\u2019ampleur des pertes de ces appareils rappelle leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais surtout la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas les employer seuls, selon des experts qui pointent les erreurs des forces russes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0les d\u00e9fenses a\u00e9riennes des deux c\u00f4t\u00e9s ont eu un effet dissuasif clair sur les op\u00e9rations d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Sash Tusa, analyste britannique chez Agency Partners. \u00ab\u00a0Ces rappels d\u00e9sagr\u00e9ables des r\u00e9alit\u00e9s de la guerre de haute intensit\u00e9 contre des adversaires de presque m\u00eame force sapent \u00e0 leur tour les arguments en faveur d\u2019investissements suppl\u00e9mentaires et du maintien des capacit\u00e9s d\u2019assaut a\u00e9rien occidentales\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune dans le magazine sp\u00e9cialis\u00e9 Aviation Week.          Autrement dit, l\u2019avenir de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re comme outil d\u2019assaut est selon lui en question, d\u2019autant que nombre de leurs missions peuvent dor\u00e9navant \u00eatre effectu\u00e9es par des drones bien moins co\u00fbteux.          Mais avant de pr\u00e9dire la fin des h\u00e9licopt\u00e8res, il faut regarder le \u00ab\u00a0concept d\u2019emploi\u00a0\u00bb qu\u2019en ont fait les Russes en Ukraine, conjure Patrick Brethous, conseiller militaire d\u2019Airbus Helicopters. \u00ab\u00a0On a vu beaucoup d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes voler de jour, \u00e0 100\u00a0m\u00e8tres du sol, se faire descendre. C\u2019est un emploi de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re tr\u00e8s dangereux\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il faut privil\u00e9gier les op\u00e9rations de nuit au plus pr\u00e8s du sol pour \u00e9viter les missiles ennemis, selon cet ancien g\u00e9n\u00e9ral responsable du d\u00e9tachement d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises.          Pour Joseph Henrotin, le conflit constitue un \u00ab\u00a0rappel assez sanglant pour les Russes des fondamentaux\u00a0: un h\u00e9licopt\u00e8re ne s\u2019emploie pas tout seul\u00a0\u00bb mais doit \u00eatre coordonn\u00e9 avec l\u2019ensemble des moyens militaires.                Les d\u00e9bris d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re russe d\u00e9truit dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 16 mai 2022. (AP Photo\/Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/770b7fc_264e6781bbbd4d3ab0ce731e8ad753b3-d5e7c0a41ab341ae96091b19655bc957-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine va-t-il sonner le glas de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re\u00a0? ","dateModified":"2022-05-26T07:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:17:39+00:00","articleBody":"     Confront\u00e9 \u00e0 un risque de p\u00e9nurie des engrais et \u00e0 une envol\u00e9e de leurs prix avec les sanctions visant la Russie, le secteur agricole br\u00e9silien se tourne vers des solutions naturelles pour diminuer ses co\u00fbts de production, tout en assurant ses r\u00e9coltes.          Le sud-am\u00e9ricain est le quatri\u00e8me consommateur mondial d\u2019engrais chimiques NPK \u2013 fabriqu\u00e9s \u00e0 partir d\u2019azote, de phosphore et de potassium\u00a0\u2013, utilis\u00e9s pour pr\u00e9parer les sols des champs de soja, de ma\u00efs, de coton, de canne \u00e0 sucre et de caf\u00e9. Il importe ces intrants \u00e0 hauteur d\u2019environ 80\u00a0%, et pr\u00e8s d\u2019un quart de ces achats proviennent de la Russie, son premier fournisseur.          Tandis que le gouvernement br\u00e9silien d\u00e9marche d\u2019autres fournisseurs \u00e9trangers, notamment le Canada, la Jordanie, l\u2019Egypte et le Maroc, et cherche \u00e0 relancer la production nationale d\u2019engrais, les agriculteurs s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 des produits dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb. Parmi eux figurent les remin\u00e9ralisateurs (ou \u00ab\u00a0agro-min\u00e9raux\u00a0\u00bb) naturels obtenus \u00e0 partir de roches riches en nutriments, broy\u00e9es puis r\u00e9pandues dans les champs avant le semis.          Si d\u2019autres pays comme la France, les Etats-Unis, le Canada, l\u2019Inde ou l\u2019Australie utilisent ces remin\u00e9ralisateurs, le Br\u00e9sil, puissance agricole de premier plan, est le plus avanc\u00e9 dans ce domaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil se tourne vers les engrais naturels","dateModified":"2022-05-26T05:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:16:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier, mercredi 25 mai, est \u00e0 retrouver par ici","dateModified":"2022-05-26T05:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:30:32+00:00","articleBody":"           Un habitant de la ville de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, r\u00e9cup\u00e8re quelques objets personnels diss\u00e9min\u00e9s dans sa maison d\u00e9truite par les bombardements, le 25\u00a0mai\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3b62aab_cffcbdcefc4f41d087154004d0b19b66-e29140d1ab10434dad53db8f4eb49387-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T05:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:15:57+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est quasi assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de 90\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9 mercredi \u00e0 Davos le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui est la cible, ces derniers jours, de bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, et notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi soir par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire de Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 92e jour de guerre","dateModified":"2022-05-26T08:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:10:06+00:00","articleBody":"     Voici le lien vers le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T06:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-2">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La campagne s’annonce difficile pour l’ancien ministre de l’éducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du département.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : le parachutage compliqué du candidat Blanquer dans le Loiret      La campagne s’annonce difficile pour l’ancien ministre de l’éducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du département.          Par Olivier Faye(Montargis, Saint-Germain-des-Prés (Loiret), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h31, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Michel Blanquer, candidat de la coalition « Renaissance » en campagne pour les élections législatives dans la 4e circonscription du Loiret, visite un vide-grenier à Ferrières-en-Gatinais, le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Jean-Michel Blanquer a donné rendez-vous à Saint-Germain-des-Prés. Son église du XVe siècle, son parking Charles-de-Gaulle et sa supérette, qui vend du poulet rôti le mercredi et le dimanche, se trouvent loin de la gloire fanée du Café de Flore et des Deux Magots ; 143,43 kilomètres exactement. Ici, c’est le Gâtinais, territoire rural du Loiret, pas le quartier de Juliette Gréco et de Miles Davis. Rien de notable dans le village, à part le silence, rompu de temps à autre par le vrombissement d’une voiture.          L’ancien ministre de l’éducation nationale descend de l’utilitaire qui lui sert de carrosse dans sa campagne pour les élections législatives des 12 et 19 juin. Sa casquette plate de gentleman-farmer est devenue la signature de son parachutage dans la 4e circonscription du département, dont il ignorait tout il y a encore quelques semaines.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Le néorural a retrouvé sur son arbre généalogique un grand-oncle ingénieur des canaux à Montargis dans les années 1920, du temps où l’ancien leader chinois Deng Xiaoping vivait dans la région. Mais cette question du parachutage, « archi-classique », défend le Parisien d’origine, « doit être dépassée ». « Il y a quelque chose de sain à pouvoir proposer sa candidature quelque part », assure-t-il, même s’il ne pourra pas glisser un bulletin Blanquer dans l’urne, faute de résider sur place.          Effet « vu à la télé » inégal          A 57 ans, la star déchue de la Macronie, candidat pour la première fois à une élection, joue sa survie en politique. Il pensait pouvoir se présenter dans les Yvelines, mais la députée sortante de La République en marche (LRM) a sorti les griffes. Son entourage a déniché à la place cette terre de conquête, tenue depuis soixante ans par la droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Michel Blanquer, son difficile atterrissage pour les législatives 2022                 Ce mardi 24 mai, L’Eclaireur du Gâtinais consacre sa « une » au député sortant, Jean-Pierre Door (Les Républicains, LR), 80 ans, « vingt ans à l’Assemblée, des souvenirs à foison », qui passe la main. Jean-Michel Blanquer entre dans le bar-tabac pour acheter le journal. Il ne salue pas les quelques habitués accoudés au comptoir. A la patronne, il glisse, timide, un tract au moment de régler : « Je suis candidat aux élections législatives. » « D’accord », lui répond-elle, indifférente, sans le reconnaître. L’effet « vu à la télé » ne fonctionne pas à tous les coups.                         Jean-Michel Blanquer à Ferrières-en-Gâtinais, dans le Loiret, le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Une fois dehors, le candidat LRM, entouré de cinq militants, se lance dans un porte-à-porte. La boulangerie affiche un écriteau sur la hausse des cours du blé causée par la guerre en Ukraine. Il passe sans s’arrêter. « On ne va pas embêter la boulangère », justifie-t-il. Une rue plus loin, son équipe a déniché une habitante. Une professeure d’anglais. « Vous êtes mon ministre ! Enfin, ancien ministre… », lance-t-elle, entre deux reproches sur l’« usine à gaz » de la réforme du bac et le projet de report de l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans.        Il vous reste 55.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/26/elections-legislatives-2022-le-parachutage-complique-du-candidat-blanquer-dans-le-loiret_6127794_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: le parachutage compliqu\u00e9 du candidat Blanquer dans le Loiret","dateCreated":"2022-05-26T18:31:19+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:31:19+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:51:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La campagne s\u2019annonce difficile pour l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du d\u00e9partement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye","description":"Montargis, Saint-Germain-des-Pr\u00e9s (Loiret), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/568/0/4545/2272/1342/671/60/0/d7ed96f_1653578856733-587448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-3">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Agé de 67 ans, l’acteur américain est mort dans son sommeil alors qu’il se trouvait en République dominicaine pour le tournage de son prochain film, « Dangerous Waters ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Culture       Disparitions             Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort      Agé de 67 ans, l’acteur américain est mort dans son sommeil alors qu’il se trouvait en République dominicaine pour le tournage de son prochain film, « Dangerous Waters ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h45, mis à jour à 18h53      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ray Liotta lors d’une conférence de presse sur le film « Marriage Story », le 4 octobre 2019.  JOHN LAMPARSKI / GETTY IMAGES VIA AFP                 L’acteur américain Ray Liotta, surtout connu pour ses rôles dans des films policiers ou de mafieux comme Les Affranchis, réalisé par Martin Scorcese en 1990, est mort jeudi 26 mai à l’âge de 67 ans, a annoncé son agente, Jennifer Craig, au Hollywood Reporter.            Elle a précisé qu’il était mort dans son sommeil alors qu’il se trouvait en République dominicaine pour le tournage de son prochain film, Dangerous Waters.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le crime inspire tellement la littérature, le cinéma ou les séries ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/26/ray-liotta-notamment-connu-pour-son-role-dans-les-affranchis-est-mort_6127795_3246.html"},"headline":"Ray Liotta, acteur star des \u00ab\u00a0Affranchis\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-05-26T18:45:06+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:45:06+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:53:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Disparitions"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Disparitions"],"description":"Ag\u00e9 de 67\u00a0ans, l\u2019acteur am\u00e9ricain est mort dans son sommeil alors qu\u2019il se trouvait en R\u00e9publique dominicaine pour le tournage de son prochain film, \u00ab\u00a0Dangerous Waters\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/240/0/4786/2393/1342/671/60/0/89f00ac_1653582499817-2019-10-06t172157z-1995236000-rc1a96ee4260-rtrmadp-3-filmfestival-london-marriagestory.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-4">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le parquet britannique autorise ainsi des poursuites pénales contre l’ancienne star de la série « House of Cards », accusée d’agressions sexuelles depuis 2017.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Culture       Violences sexuelles             L’acteur Kevin Spacey inculpé d’agressions sexuelles contre trois hommes au Royaume-Uni      Le parquet britannique autorise ainsi des poursuites pénales contre l’ancienne star de la série « House of Cards », accusée d’agressions sexuelles depuis 2017.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’acteur américain Kevin Spacey a été inculpé de quatre agressions sexuelles contre trois hommes au Royaume-Uni, a annoncé le Crown Prosecution Service (CPS), jeudi 26 mai. Par cette procédure, équivalente à la mise en examen en France, le parquet britannique autorise ainsi des poursuites pénales contre l’ancienne star de la série House of Cards.            « Il a également été accusé d’avoir poussé une personne à participer à une activité sexuelle avec pénétration sans son consentement », a déclaré Rosemary Ainslie, cheffe de la division spéciale des crimes du CPS dans un communiqué. Elle a également précisé que ces accusations faisaient « suite à un examen des preuves recueillies par la police métropolitaine dans son enquête ».            Les faits reprochés couvrent une période allant de mars 2005 à avril 2013. Deux inculpations visent des agressions sexuelles qui auraient été commises en mars 2005 à Londres sur un même plaignant. Une autre agression sexuelle aurait eu lieu en août 2008 sur un deuxième plaignant, qui accuse également l’acteur de l’avoir forcé à une activité sexuelle avec pénétration sans consentement.              Enfin, Kevin Spacey est inculpé d’une quatrième agression sexuelle sur un troisième plaignant en avril 2013 dans le Gloucestershire (sud-ouest de l’Angleterre).            La police de Londres a fait savoir que les plaignants, dont les noms n’ont pas été rendus publics, étaient aujourd’hui âgés d’une trentaine et d’une quarantaine d’années.            Plaintes liées à l’époque où il dirigeait le théâtre Old Vic            La police de Londres avait ouvert une enquête après avoir reçu des plaintes d’agressions sexuelles contre l’acteur, dont certaines auraient été commises dans le quartier de Lambeth, à Londres, où se situe le théâtre Old Vic, dont Kevin Spacey fut directeur artistique entre 2004 et 2015.              Ces accusations avaient été formulées dans la foulée du scandale Weinstein, du nom du producteur de cinéma américain visé par de nombreuses accusations de harcèlement et agressions sexuelles, révélées à l’automne 2017 par le New York Times et le New Yorker. Le théâtre de l’Old Vic avait ensuite commandé une enquête interne, menée par un cabinet juridique, sur le comportement de son ancien directeur artistique. Au total, « vingt témoignages personnels sur des comportements inappropriés présumés de la part de Kevin Spacey » avaient été recueillis.            L’acteur a aussi fait l’objet d’enquêtes aux Etats-Unis. La plupart des accusations portées contre lui aux Etats-Unis et en Angleterre concernent des hommes, souvent jeunes, voire adolescents. Aux Etats-Unis, l’acteur avait été inculpé d’attentat à la pudeur et d’agression sexuelle dans l’Etat du Massachusetts, mais les poursuites avaient été abandonnées en juillet 2019. Il était accusé d’avoir, en juillet 2016, mis la main sur le sexe d’un jeune homme de 18 ans employé dans un bar, après l’avoir fait boire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Kevin Spacey, un fantôme à Hollywood                   Cette vague d’accusations a eu de lourdes conséquences sur la carrière et la réputation de l’acteur américain deux fois oscarisé, pour ses rôles dans Usual Suspects (1995) et American Beauty (1999). Il avait été débarqué par Netflix de House of Cards, dont il tenait le premier rôle.              L’acteur a également été effacé du dernier film de Ridley Scott, Tout l’argent du monde ; les scènes dans lesquelles il jouait ont été tournées à nouveau in extremis par Christopher Plummer. Dans la sixième et dernière saison de House of Cards, sortie en novembre 2018, son personnage, Frank Underwood, avait disparu.            En novembre 2021, l’acteur avait été condamné à payer 31 millions de dollars à MRC, la société de production à l’origine de la série à succès House of Cards, sur les intrigues politiques à Washington. MRC demandait des dommages et intérêts pour des pertes de revenus attribuées au retrait de l’acteur de cette série après des accusations à son encontre de harcèlement et d’abus sexuels.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/26/l-acteur-kevin-spacey-inculpe-d-agressions-sexuelles-contre-trois-hommes-au-royaume-uni_6127787_3246.html"},"headline":"L\u2019acteur Kevin Spacey inculp\u00e9 d\u2019agressions sexuelles contre trois hommes au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-05-26T17:41:45+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:41:45+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:44:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Culture","Violences sexuelles","Cin\u00e9ma"],"description":"Le parquet britannique autorise ainsi des poursuites p\u00e9nales contre l\u2019ancienne star de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0House of Cards\u00a0\u00bb, accus\u00e9e d\u2019agressions sexuelles depuis 2017.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/05/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/88ff5f0_25347-1rfh1x6.3x5dish5mi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-5">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Allemagne             Peste porcine africaine : un foyer détecté dans l’ouest de l’Allemagne, près de la frontière française      L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est la première fois qu’un cas est découvert à la frontière occidentale de l’Allemagne, à l’ouest du Rhin. Un foyer de peste porcine africaine a été détecté dans un élevage allemand situé à six kilomètres de la frontière française, à Forchheim am Kaiserstuhl, a annoncé le ministère français de l’agriculture, jeudi 26 mai.            Les 35 porcs élevés en plein air que compte l’élevage touché ont tous été abattus. « Aucun cas n’a été identifié à ce stade au sein de la faune sauvage dans la zone alentour », a précisé le ministère, qui lancera une cellule de crise « la semaine prochaine » avec « l’ensemble des professionnels et services de l’État ». L’introduction de ce virus en France « pourrait avoir des conséquences socio-économiques et sanitaires graves pour les filières professionnelles concernées », prévient le ministère de l’agriculture sur son site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Peste porcine : l’Allemagne, en alerte, barricade sa frontière avec la Pologne                   En lien avec la Commission européenne, une zone de protection et de surveillance est mise en place par les autorités allemandes, qui vont « intensifier les recherches de carcasses de sangliers et contrôler les exploitations agricoles aux alentours ».            Inquiétude en Italie            La peste porcine africaine circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois et les premiers cas y ont été détectés en janvier, dans le Piémont (nord-ouest). La région voisine de Ligurie est également touchée.              Un plan d’urgence pour endiguer le virus dans la région de Rome, qui compte huit cas depuis le début de l’année, a été lancé. Une zone rouge d’un périmètre de 65 kilomètres dans le nord de la capitale a été définie et sera entourée d’une clôture de 1,5 kilomètre de haut.            La principale association agricole italienne, la Coldiretti, a alerté le gouvernement mi-mai sur un virus qui « met en péril les 29 000 élevages italiens et un secteur économique stratégique générant un chiffre d’affaires annuel de 20 milliards d’euros et employant une centaine de milliers de personnes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cheptel chinois ravagé par la peste porcine                   La Coldiretti a exigé « de nouvelles interventions rapides pour l’abattage et la lutte contre la prolifération des sangliers dans tout le pays » pour stopper la diffusion de la maladie. « Un plan d’abattage sera lancé d’ici un mois », a précisé le secrétaire d’Etat à la santé, Andrea Costa, le 18 mai.              La maladie ne touche que les porcs, sangliers et phacochères. Non transmissible aux humains, le virus peut cependant survivre plus de deux mois dans des viandes et charcuteries issues d’animaux atteints.            Il se transmet d’un animal à un autre par la consommation de denrées infectées – par exemple si des porcs domestiques sont nourris avec des restes – ou par contact avec tout support contaminé. La France a connu des foyers sporadiques en 1964, 1967 et 1974, mais depuis est indemne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/26/peste-porcine-africaine-un-foyer-detecte-dans-l-ouest-de-l-allemagne-pres-de-la-frontiere-francaise_6127788_3244.html"},"headline":"Peste porcine africaine\u00a0: un foyer d\u00e9tect\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-05-26T17:44:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:44:11+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9levage touch\u00e9 compte 35 porcs \u00e9lev\u00e9s en plein air, qui ont tous \u00e9t\u00e9 abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacoch\u00e8res, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/03/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/c77c7c9_EbFwLSoVaXyfErtWYJsIy65z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-6">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Avec un Benoît Magimel en état de grâce, le nouveau film du réalisateur catalan est un magnifique thriller paranoïaque sur fond de politique-fiction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : « Tourment sur les îles », le fascinant paradis perdu d’Albert Serra      Avec un Benoît Magimel en état de grâce, le nouveau film du réalisateur catalan est un magnifique thriller paranoïaque sur fond de politique-fiction.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 18h20, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Benoît Magimel et Pahoa Mahagafanau, dans « Tourment sur les îles », d’Albert Serra.  LES FILMS DU LOSANGE                SÉLECTION OFFICIELLE - EN COMPÉTITION          Un cliché à la peau dure voudrait que le cinéma ne serve qu’à raconter des histoires. Il se peut aussi qu’il soit là pour ne pas les raconter, mais tourner autour et laisser au spectateur le soin de flairer que quelque chose de louche se trame à l’écran. C’est dans cette zone de flou entre la fiction et son envers que se situe le dernier et extraordinaire long-métrage du dandy catalan Albert Serra (La Mort de Louis XIV, Liberté), ce bandit de grand chemin, classe et impudent, promu pour la première fois en compétition. Il faut dire que le film, ample de ses cent soixante-trois minutes, a de quoi créer la berlue par son alliage d’ingrédients inattendus : soit la star Benoît Magimel, plongée en plein Pacifique, en Polynésie française, dans une soupe obscure de « thriller politique » qui pourrait bien n’en avoir que le nom.           Dans l’alliance de la nature et du synthétique, c’est la propre déliquescence du personnage qui se joue          A Tahiti, un dénommé De Roller (Magimel en état de grâce) se promène en costume crème, chemises bariolées et lunettes fumées bleu curaçao, serrant les pognes, recueillant les doléances, exerçant à droite, à gauche son tranquille entregent. Il pourrait être un chef mafieux ou un patron de boîte de nuit, mais la fonction qu’il occupe est on ne peut plus officielle : celle de haut-commissaire de la République, représentant l’Etat français dans la collectivité. Ici ou là, entre établissements privés et salons publics, il fait acte de présence, tâte le pouls et joue, comme il le peut, les médiateurs rassurants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Liberté » : Albert Serra plonge au cœur de la débauche sexuelle                 Car, depuis peu, la rumeur enfle quant à une reprise imminente des essais nucléaires (tout le monde se souvient encore de ceux de 1995). La gronde se fait entendre et les indépendantistes organisent des manifestations musclées. De Roller, inquiet, constate en effet qu’aux alentours de l’île se produisent d’obscurs mouvements : un sous-marin non identifié mouillant dans les eaux territoriales, un mystérieux Américain au visage émacié rôdant dans les parages, une présence accrue de la marine française. Le haut-commissaire part à la pêche aux renseignements, mais rien ne fait vraiment sens.          Une palette de couleurs à la Gauguin          Du thriller, le fil convoque le versant paranoïaque façon années 1970 (A cause d’un assassinat, d’Alan J. Pakula, ou Chinatown, de Roman Polanski), dont il renvoie quelques signes ostensibles, comme cette vue « à l’hélicoptère » sur un empilement de containers, suggérant d’entrée de jeu le motif d’obscurs trafics. Mais la mécanique du genre intéresse moins Serra, habitué à jouer avec les figures déjà constituées (Dracula et Don Juan dans Histoire de ma mort), que la paranoïa en tant qu’elle est à la fois une machine mentale et cinématographique, une machine à projections.        Il vous reste 46.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/26/cannes-2022-tourment-sur-les-iles-le-fascinant-paradis-perdu-d-albert-serra_6127793_3246.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Tourment sur les \u00eeles\u00a0\u00bb, le fascinant paradis perdu d\u2019Albert Serra","dateCreated":"2022-05-26T18:20:29+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:20:29+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Avec un Beno\u00eet Magimel en \u00e9tat de gr\u00e2ce, le nouveau film du r\u00e9alisateur catalan est un magnifique thriller parano\u00efaque sur fond de politique-fiction.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/166/1716/858/1342/671/60/0/73b0f6b_1653480951024-pacifiction-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-7">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La première ministre a rencontré, jeudi après-midi, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, accompagnée par les ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Elisabeth Borne évoque les conséquences du changement climatique depuis le Loiret ; Marine Le Pen en campagne pour les législatives La première ministre a rencontré, jeudi après-midi, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, accompagnée par les ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : dans la 9e circonscription le duel entre deux Sandrine Rousseau         Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau. L’une est la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), pilier d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et bien connue des médias ; l’autre est une novice en politique, auxiliaire de puériculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralité (LMR), anciennement nommé Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT).          LMR a volontairement parachuté une candidate homonyme de l’écologiste pour créer la confusion chez les électeurs. La candidate pour la ruralité n’a d’ailleurs pour le moment ni effectué ni prévu de déplacement à Paris pour y faire campagne. La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts à l’investiture pour la présidentielle, explique toutefois n’avoir à ce stade aucun recours contre ce parachutage. « J’y vois une stratégie pour me faire taire », réagit l’écologiste.          Décryptage par Iris Derœux :                    Lire aussi :  Sandrine Rousseau face à Sandrine Rousseau, l’étrange méthode d’un parti pro-ruralité pour s’opposer à EELV                       17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Marc Fesneau en visite dans une exploitation pour évoquer les conséquences du changement climatique              Marc Fesneau, ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, Elisabeth Borne et Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, visitaient jeudi 26 mai une exploitation agricole touchée par la sécheresse, à Sandillon, dans le Loiret. THOMAS COEX / AFP                 La première ministre, Elisabeth Borne, visite une serre de l’exploitation, où l’on cultive notamment des fraises, et où a été mis en place un nouveau dispositif d’irrigation des cultures. THOMAS COEX / AFP                 Marc Fesneau, Elisabeth Borne et Amélie de Montchalin lors de leur visite de l’exploitation. THOMAS COEX / AFP                               17:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A écouter : le podcast « Chaleur humaine » du « Monde »        Dans ce deuxième épisode du podcast « Chaleur humaine », le journaliste du Monde Nabil Wakim reçoit la géographe Magali Reghezza-Zitt, spécialiste de la grande crue de Paris de 1910, qui se penche depuis longtemps sur la gestion de crise liée aux catastrophes naturelles.          Membre du Haut Conseil pour le climat depuis 2019, cette dernière porte notamment ses réflexions sur la question de l’adaptation au changement climatique.                    Lire aussi :  Comment s’adapter au changement climatique ?                       17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne était en déplacement dans le Loiret, au chevet des agriculteurs en proie à la sécheresse        A l’issue de sa visite d’une exploitation et d’échanges avec des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, la première ministre, Elisabeth Borne, a pris la parole, jeudi vers 16 h 30, pour une brève intervention devant les médias, depuis Sandillon, dans le Loiret. S’est ensuivie une courte prise de parole des ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau. Ils n’ont, en revanche, pas souhaité répondre aux questions des journalistes.          Lors de sa prise de parole, Mme Borne a assuré que son gouvernement était « aux côtés » des agriculteurs touchés par la sécheresse et prêt « pour les accompagner » financièrement et « déterminé à agir pour éviter que la situation ne se dégrade », faisant valoir que « plus généralement, c’est notre pays tout entier qui doit s’adapter au dérèglement climatique ».          Elle a ainsi précisé que l’accompagnement des Français dans la transition écologique serait « la feuille de route » de Mme de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ainsi que celle de tout son gouvernement.          Face aux risques de sécheresse et aux autres aléas climatiques grandissants, qui menacent les récoltes, la première ministre a précisé les dispositifs de soutien et fait savoir que la réforme de l’assurance-récolte, nouveau régime de couverture des risques climatiques en agriculture, adoptée définitivement par le Parlement en février, sera effective dès le 1er janvier 2023 – l’objectif jusqu’alors fixé.          Lors de sa visite de l’exploitation spécialisée dans les céréales, les fraises et les asperges, la première ministre a longuement échangé avec un jeune agriculteur qui lui a expliqué que « cette année, la sécheresse avait démarré de bonne heure ». « Nous prenons des mesures pour gérer la ressource en eau et éviter que la situation ne soit ingérable cet été », a expliqué Mme Borne.          Consigne a été donnée aux préfets « de préserver au maximum la ressource en eau », avec « des messages à tous les Français pour baisser leur consommation d’eau », et pour les situations les plus difficiles « des arrêtés sécheresse et donc des restrictions sur les usages non prioritaires », a-t-elle ajouté.          La cheffe du gouvernement a par ailleurs rappelé durant sa prise de parole que 400 millions d’euros seront alloués « aux éleveurs qui peuvent avoir du fait de la sécheresse des difficultés sur l’alimentation animale », dans le cadre du plan d’aide exceptionnelle mis en place suite à la guerre en Ukraine et à l’envolée des prix de ces aliments. « Le guichet de mise en place de cette aide ouvrira dès lundi », a-t-elle précisé.          Elisabeth Borne a également rappelé le doublement de l’enveloppe (de 20 à 40 millions d’euros) à destination des agriculteurs désireux d’investir dans du matériel pour optimiser la consommation de l’eau, et les 100 millions d’euros supplémentaires mis à disposition des agences de l’eau pour aider les filières agricoles à s’adapter ou créer des retenues d’eau. « Par ailleurs, partout où ça se justifiera nous activerons cette année le dispositif des calamités agricoles pour les fourrages », a-t-elle ajouté.                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Marine Le Pen appelle Reconquête ! à « accepter son autonomie »         En marge d’un déplacement de campagne pour sa réélection à la députation, Marine Le Pen a reproché jeudi à Eric Zemmour d’avoir « affaibli le camp national » en se présentant à l’élection présidentielle et appelé le parti de l’ancien polémiste, Reconquête !,  à « accepter son autonomie » aux élections législatives, après le refus du RN de conclure une alliance électorale avec lui. Elle a d’ores et déjà imputé les éventuels échecs du RN lors du scrutin des 12 et 19 juin à la présence de candidats du parti rival dans certaines circonscriptions.          Lors d’une conférence de presse donnée à Blangy-sur-Bresle, en Seine-Maritime, à l’issue d’une déambulation le matin lors d’un vide-grenier à Londinières pour soutenir le candidat du RN dans la 6e circonscription, Mme Le Pen a assené :  « Pour une question d’ego, en raison d’une erreur d’analyse majeure, [Eric Zemmour] a pensé qu’il pouvait rencontrer la confiance des Français plus que le Rassemblement national. Il s’est trompé lourdement, mais, du coup, il a affaibli le camp national ; ça, c’est une certitude. »          « Si dans un certain nombre de circonscriptions, nous n’arrivons pas en tête, ce sera également le fait [des] candidats [de Reconquête !], alors qu’ils savent pertinemment qu’ils n’auront pas d’élus », a prévenu Mme Le Pen.                          Marine Le Pen lors de sa conférence de presse en soutien au candidat du RN dans la 6e circonscription de Seine-Maritime pour les législatives, Patrice Martin, à Blangy-sur-Bresle, jeudi 26 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"           A propos de l’ancien vice-président du RN rallié à Reconquête ! Nicolas Bay, candidat malheureux dans la 6e circonscription de Seine-Maritime en 2017, et aujourd’hui candidat suppléant d’Eve Froger dans la 4e circonscription, Marine Le Pen a estimé qu’il est à l’image de « tous ces dirigeants de Reconquête ! qui ont un petit peu cherché à échapper à l’obstacle ». « On sait très bien pourquoi, parce que [Nicolas Bay] ferait un score très mauvais », a estimé Mme Le Pen, jugeant que ne pas être candidat, « ce n’est pas extrêmement courageux ».          Rappelant que le patron de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, qui appelle aujourd’hui les Français à l’« élire premier ministre », avait appelé à ne pas voter pour elle au second tour de la présidentielle, elle a de nouveau « considéré » que M. Mélenchon et Emmanuel Macron forment « une coalition ».                    16:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Décodeurs ont vérifié les attaques lancées contre Pap Ndiaye, qui se révèlent soit fausses, soit caricaturales         Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques, provenant notamment de l’extrême droite.          Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples… Ces attaques ciblant l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée sont caricaturales et relativement éloignées du sens des prises de paroles nuancées qu’il a eues par le passé.          Un article de Romain Geoffroy, à retrouver ici :                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       15:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait du nouveau ministre de l’agriculture         Ministre délégué chargé des relations avec le Parlement depuis 2018, Marc Fesneau, fin connaisseur des dossiers agricoles, a pris la tête du ministère de l’agriculture à la suite de l’annonce du nouveau gouvernement Borne vendredi dernier. Un poste qu’il avait refusé en 2017, à peine élu député.          Il effectue jeudi son premier déplacement, au lendemain de la révélation de la nomination de son ancienne collaboratrice Eléonore Leprettre, comme directrice de la communication et des affaires publiques de Phyteis, lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  Marc Fesneau, le « M. Parlement » du gouvernement, devient le nouveau ministre de l’agriculture                       15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de la nouvelle ministre de la transition écologique         D’abord élue députée de La République en marche (LRM), en 2017, dans la 6e circonscription de l’Essonne, Amélie de Montchalin avait succédé à Nathalie Loiseau, le 31 mars 2019, comme secrétaire d’Etat chargée des affaires européennes, pour finalement être nommée ministre de la transformation et de la fonction publiques, en juillet 2020. Un poste qu’elle occupait jusqu’à la nomination du nouveau gouvernement, vendredi dernier.          Chargée de la transition écologique et de la cohésion territoriale, elle doit conduire, aux côtés de la première ministre et d’Agnès Pannier-Runacher, ministre chargée de la transition énergétique, l’orientation écologique du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron. Son portrait dressé par Brice Laemle et Basile Richard est à lire ici :                    Lire aussi :  Amélie de Montchalin, une libérale pragmatique à la transition écologique et à la cohésion des territoires                       15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne attendue dans le Loiret pour rencontrer des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, avant de réunir demain le gouvernement        Alors que la première ministre, Elisabeth Borne, doit rencontrer, à partir de 15 h 30, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse dans le Loiret, accompagnée par Amélie de Montchalin, la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, elle réunit demain le gouvernement pour « définir les feuilles de route des différents ministres et partager la méthode gouvernementale ».          Mme Borne entend avancer vendredi sur les priorités fixées par le président Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en dépit de la période de réserve avant les législatives des 12 et 19 juin et du pont de l’Ascension. Lundi, le chef de l’Etat a rappelé les quatre « priorités » du gouvernement : l’éducation, la santé, l’écologie, et « l’urgence » au sujet du pouvoir d’achat.          Cette réunion intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, révélées dimanche, ont plombé les débuts du nouveau gouvernement, deux jours après sa nomination. La nouvelle équipe a semblé aussi fluctuer en ce qui concerne le paquet de mesures destinées à faire face à l’inflation, alors que le sujet du pouvoir d’achat est le nœud des législatives.                    15:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage de la bataille des législatives à Paris        Sur les 221 candidats aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41 % de prétendants de moins que lors du précédent scrutin, notamment en raison de l’alliance formée par la gauche.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force… Les enseignements principaux tirés de la liste définitive des candidats aux législatives à Paris, par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes                                 14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : dans la 15ᵉ circonscription de Paris, la guerre des gauches        L’une est investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), incluant le Parti socialiste, l’autre bénéficie du soutien de ce même parti : dans le 20ᵉ arrondissement de Paris, l’accord conclu en vue des législatives n’a pas pu empêcher une guerre des gauches entre l’« insoumise » Danielle Simonnet et la socialiste Lamia El Aaraje.          Mercredi 25 mai, en marge d’un point de presse, la candidate officielle de la Nupes et militante de La France insoumise (LFI) Danielle Simonnet a ainsi ironisé sur sa décision de retirer de son matériel de campagne le poing et la rose, symbole du PS. Car le parti a choisi « d’accorder son logo » à sa rivale socialiste « et donc de rompre l’accord » conclu entre les partis de gauche, selon elle.          « Ce qui a été acté par le bureau national et le conseil national du PS, c’est que cet accord de la Nupes ne s’appliquait pas sur la 15ᵉ circonscription de Paris », a affirmé le même jour sur Sud Radio Lamia El Aaraje, qui refuse le statut de dissidente. Lundi, sur France Inter, le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, avait présenté son soutien à l’ancienne députée comme la seule « exception » à un accord dont il se dit par ailleurs « très fier ». « Les socialistes soutiennent tous et toutes Lamia El Aaraje », a-t-il affirmé, rappelant l’« injustice à ce qu’elle ne soit pas considérée comme une sortante » et donc investie par la Nupes.          Mme El Aaraje a en effet déjà été élue députée de la 15ᵉ circonscription de Paris en juin 2021, battant Mme Simonnet à l’occasion d’une législative partielle. Mais son élection a été annulée en janvier 2022 par le Conseil constitutionnel en raison de la présence d’un faux candidat lors du scrutin. Mais pour Danielle Simonnet, la décision de la socialiste de maintenir sa candidature est une erreur. « Toute candidature de division fait le jeu de Macron », répond-elle.          Mardi, dans un bar, Lamia El Aaraje a elle aussi franchi une nouvelle étape dans les hostilités en recevant, après le soutien de Lionel Jospin, celui d’un autre ancien premier ministre socialiste : Bernard Cazeneuve. Celui qui avait annoncé son départ du parti après l’accord passé avec les « insoumis ». Pour Mme Simonnet, s’est affichée aux côtés de « celui qui est finalement la figure de proue des anti-accord avec Mélenchon », et le « poisson-pilote de ceux qui veulent rejoindre Macron ».                    14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Non-retrait de points pour les petits excès de vitesse : l’idée avancée officieusement par le gouvernement jugée électoraliste par la droite et l’extrême droite        « C’est Noël avant l’heure » : le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont soutenu jeudi l’idée du ministère de l’intérieur de ne plus retirer de points sur le permis pour les « petits excès de vitesse » même si l’idée n’intervient pas par hasard, selon eux, à près de deux semaines des élections législatives.          Révélée mercredi par voie de presse, la piste explorée par le gouvernement consisterait à ne plus retirer de points pour un excès de moins de 5 km/h par rapport à la vitesse autorisée. Les amendes seraient en revanche conservées.          En marge d’un déplacement en Seine-Maritime dans le cadre de sa campagne pour sa réélection à la députation, Marine Le Pen a rappelé devant la presse qu’elle avait porté cette mesure dans le cadre de la présidentielle – tout comme l’avait défendue Eric Zemmour. Mais « à chaque fois qu’Emmanuel Macron reprend une proposition que j’ai pu faire, il le fait en plus mal », a-t-elle estimé, plaidant de son côté pour qu’aucun point de permis ne soit retiré pour tous les excès de vitesse de moins de 20 km/h.          Elle estime ainsi que ce qui est sur la table, « c’est un tout petit cadeau minuscule ». Et « attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui précèdent l’élection parce qu’en règle générale, elles ne sont pas tenues », a mis en garde la candidate à l’Elysée.          Pour Jordan Bardella, président par intérim du RN, cette idée avancée par le gouvernement de manière officieuse, « c’est Noël avant l’heure : c’est toujours formidable, les périodes d’élection ». S’il est favorable à une telle mesure, « en matière automobile, la priorité est évidemment la baisse des taxes sur l’essence », a par ailleurs précisé l’eurodéputé jeudi matin sur France 2.          Christian Jacob, président du parti LR, juge également que « supprimer les petits retraits de points, c’est plutôt une bonne chose qui va dans le bon sens ». Cependant, « il faut maintenir l’amende absolument, sinon il n’y a plus de limite », a-t-il relevé sur RTL, avant de faire valoir : « Comme on est en période électorale, on peut avoir un doute sur les annonces. » Avec le président Emmanuel Macron, « on a connu beaucoup d’écarts » entre « les paroles et les actes », selon lui.          La porte-parole de Renaissance, Maud Bregeon, a, elle, tempéré sur le sujet, au micro de RMC jeudi matin : « Rien n’est acté à l’heure où l’on parle et cela s’inscrit dans une réflexion globale. »                    14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2012, on organise un débat avec les candidats aux législatives à sept jours du premier tour, et personne ne vient              Archive du "Monde" datée du 7 juin 2012.            Samedi 2 juin 2012, dans un gymnase de la Courneuve, par une fin d’après-midi ensoleillée. Un groupe de jeunes gens s’est démené pour faire venir sept des dix candidats aux législatives dans la 4e circonscription, qui englobe la ville de Seine-Saint-Denis, pour débattre, à sept jours du premier tour du scrutin, nous raconte dans un article paru le 7 juin, la journaliste Aline Leclerc.          Malgré la tentative des organisateurs de commencer l’échange un peu en retard pour voir du monde arriver, la grande majorité des trois cents chaises alignées restera vide, l’assistance comptant seulement près de soixante-dix personnes, dont les deux tiers sont des militants venus soutenir leur poulain.          Nasreddinne, enseignant et coorganisateur du débat, prend la parole : « D’abord, merci d’être venus aussi peu nombreux, lance-t-il, ironique, à l’assistance clairsemée. Je crois que cela montre combien il est difficile de mobiliser les gens ici, d’arriver à ce qu’ils se sentent concernés. Il y a encore du travail pour qu’ils se sentent citoyens. »          Si une autre salle de la ville avait fait le plein un an plus tôt pour un débat organisé entre trois des candidats aux cantonales, et qu’il « avait même fallu refuser du monde », en raison de leur visage bien connu des Courneuvois, « la donne n’est pas la même ce soir : aucun des candidats n’a de lien avec la ville ». La communiste Marie-George Buffet, qui a été ministre, est le seul visage connu des électeurs. Mais « bien que députée sortante, elle n’était pas la leur : La Courneuve n’appartenait pas, jusqu’ici, à sa circonscription ».          Chacun des candidats tente donc de convaincre de son lien avec la circonscription – plus ou moins lointain – et de sa conscience des difficultés de la vie dans les quartiers populaires.          « Les gens ne s’intéressent pas à la politique. Aujourd’hui, on leur proposait de rencontrer et de discuter avec celui ou celle qui ira pour eux à l’Assemblée, ce n’est pas rien. Et personne ne vient ! », déplore Nasreddinne à la sortie. Nabil, 22 ans, fait le même constat : « Je crois que ça présage d’un bon taux d’abstention… »                    13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration les 12 et 19 juin ?        Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du premier tour des élections législatives, qui aura lieu le 12 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.          Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, pour Le Monde, l’intention d’aller voter au premier tour se situe entre 45 % et 49 %, soit un poids moyen de 47 %. Les moins de 25 ans sont ceux le moins enclins à aller voter (32 % chez les 18-24 ans et 34 % chez 25-34 ans) quand 66 % des 70 ans et plus iront placer un bulletin dans l’urne le 12 juin.          Alors, si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?                       13:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen tient une conférence de presse en soutien du candidat RN aux législatives de la 6e circonscription de Seine-Maritime              Déplacement de Marine Le Pen pour la vingtième édition du vide-greniers de Londinières et pour une conférence de presse en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Blangy-sur-Bresle, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON / POUR LE MONDE                 L’ex-candidate à la présidentielle du Rassemblement national, Marine Le Pen, lors d’une conférence de presse en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Blangy-sur-Bresle, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON / POUR LE MONDE                     13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne et la moitié des membres de son gouvernement se présentent aux élections des 12 et 19 juin. En cas de défaite, ils devront démissionner        Parmi les vingt-huit ministres et secrétaires d’Etat récemment nommés, quinze se présentent aux élections législatives, dont la première ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n’est pas nul, puisque, en cas de défaite, les candidats malheureux devront démissionner du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont députés sortants ou bénéficient d’un ancrage local ancien, alors que d’autres se lancent dans leur première campagne électorale. Pour mieux appréhender le profil politique de leur circonscription, les journalistes Pierre Breteau et Anne-Aël Durand ont compilé les résultats des législatives précédentes, et les candidats arrivés en tête au premier et au second tour de la présidentielle 2022.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                       12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La droite et l’extrême droite réclament à nouveau davantage d’encadrement pour le burkini        Droite et extrême droite ont demandé à nouveau, ce jeudi, davantage d’« encadrement », via une loi, sur le port du burkini dans les piscines, après la suspension, hier, de l’autorisation à Grenoble du port du burkini dans les piscines municipales.          Le nouveau règlement des piscines, porté par la majorité du maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), devait initialement entrer en vigueur le 1er juin. Le tribunal administratif de la ville a suspendu la disposition autorisant le port du burkini, estimant qu’il portait « gravement atteinte au principe de neutralité du service public ». Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est immédiatement félicité d’une « excellente nouvelle », tandis qu’Eric Piolle, lui, a annoncé que la ville ferait « appel devant le Conseil d’Etat ».          Pour Marine Le Pen, ex-candidate du Rassemblement national à la présidentielle, le burkini est un « habit de propagande islamiste ». « Nous restons vigilants et nos députés proposeront une loi pour l’interdire définitivement », a tweeté la finaliste de la présidentielle. Devant la presse à Blangy-sur-Bresle (Seine-Maritime), en marge d’un déplacement dans la campagne des législatives, Mme Le Pen a insisté : « Les candidats de Nupes n’ont strictement rien compris au problème et au danger ». Le burkini « est la continuation de revendications qui ne cesseront pas », selon elle.          « Les islamistes veulent nous conquérir et la gauche en est complice aujourd’hui », a aussi dénoncé Jordan Bardella, président du RN, ce matin sur France 2. « Il faut évidemment une grande loi » et « cela fait partie des sujets que nous porterons à l’Assemblée nationale » après les législatives de juin, a-t-il ajouté.          Pour sa part, Christian Jacob, le président des Républicains, a affirmé sur RTL qu’« utiliser les services publics comme la piscine pour faire valoir des préoccupations religieuses, c’est la porte ouverte à tout ». « On est dans le monde des islamo-gauchistes, des communautaristes », a-t-il poursuivi, plaidant pour « encadrer par la loi » le port du burkini. Le député LR Eric Ciotti avait déposé en mai une proposition de loi visant à interdire le burkini dans les piscines publiques au nom de la laïcité. M. Jacob « souhaite qu’on la reprenne ».          Du côté de la majorité, le député Pierre-Yves Bournazel (Horizons), proche de l’ancien premier ministre, Edouard Philippe, a aussi considéré sur Radio J que « le burkini n’est pas la meilleure promotion de l’égalité entre les femmes et les hommes ». Les piscines publiques sont « un lieu de neutralité » et « si c’était nécessaire, la loi devra trancher ».                    12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ambitions de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans l’Aveyron        Dans ce département rural, fief de la droite et du centre, mais où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois, écrit Audrey Sommazi.                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les ambitions de la Nupes dans l’Aveyron                       12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat        C’est un exercice d’unisson auquel il faut désormais s’habituer, à gauche. Hier, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) ont développé un chapitre du « programme partagé de gouvernement » dévoilé la semaine dernière : celui consacré au pouvoir d’achat.          Pas de hasard dans le choix de ce thème, central dans la campagne de Jean-Luc Mélenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d’Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des législatives face à une inflation croissante, sans pourtant présenter de texte de loi avant les élections des 12 et 19 juin, écrit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                       11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard en campagne dans la quatrième circonscription des Bouches-du-Rhône              Manuel Bompard déambule dans le quartier de Belzunce à Marseille à la rencontre des électeurs avec sa suppléante Kalila Sevin, mercredi 25 mai 2022. L’eurodéputé LFI est candidat aux élections législatives dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône (dans le centre-ville), laissée vacante par Jean-Luc Mélenchon. OLIVIER MONGE POUR "LE MONDE"                 Le candidat Nupes aux élections législatives dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône (dans le centre-ville) répond aux questions des journalistes, à Marseille, le 25 mai 2022. OLIVIER MONGE                                          Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Amélie de Montchalin, Elisabeth Borne et Marc Fesneau prennent la parole devant les médias à l’issue de leur visite d’une exploitation agricole touchée par la sécheresse, jeudi 26 mai 2022 dans le Loiret.    THOMAS COEX / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-26T16:04:56+00:00","coverageEndTime":"2022-05-27T04:04:56+00:00","headline":"Elisabeth Borne \u00e9voque les cons\u00e9quences du changement climatique depuis le Loiret ; Marine Le Pen en cam...","description":"La premi\u00e8re ministre a rencontr\u00e9, jeudi apr\u00e8s-midi, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, accompagn\u00e9e par les ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Elisabeth Borne évoque les conséquences du changement climatique depuis le Loiret ; Marine Le Pen en campagne pour les législatives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre a rencontr\u00e9, jeudi apr\u00e8s-midi, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, accompagn\u00e9e par les ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/3/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-26T16:04:56+00:00"
,"endDate":"2022-05-27T04:04:56+00:00"
  Aux l\u00e9gislatives, les \u00e9lecteurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures\u2026 dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau. L\u2019une est la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), pilier d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et bien connue des m\u00e9dias\u00a0; l\u2019autre est une novice en politique, auxiliaire de pu\u00e9riculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralit\u00e9 (LMR), anciennement nomm\u00e9 Chasse, p\u00eache, nature et traditions (CPNT).          LMR a volontairement parachut\u00e9 une candidate homonyme de l\u2019\u00e9cologiste pour cr\u00e9er la confusion chez les \u00e9lecteurs. La candidate pour la ruralit\u00e9 n\u2019a d\u2019ailleurs pour le moment ni effectu\u00e9 ni pr\u00e9vu de d\u00e9placement \u00e0 Paris pour y faire campagne. La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts \u00e0 l\u2019investiture pour la pr\u00e9sidentielle, explique toutefois n\u2019avoir \u00e0 ce stade aucun recours contre ce parachutage. \u00ab\u00a0J\u2019y vois une strat\u00e9gie pour me faire taire\u00a0\u00bb, r\u00e9agit l\u2019\u00e9cologiste.          D\u00e9cryptage par Iris Der\u0153ux\u00a0:                    Lire aussi :  Sandrine Rousseau face \u00e0 Sandrine Rousseau, l\u2019\u00e9trange m\u00e9thode d\u2019un parti pro-ruralit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 EELV         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: dans la 9e circonscription le duel entre deux Sandrine Rousseau ","dateModified":"2022-05-26T16:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:59:36+00:00","articleBody":"           Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, Elisabeth Borne et Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, visitaient jeudi 26\u00a0mai une exploitation agricole touch\u00e9e par la s\u00e9cheresse, \u00e0 Sandillon, dans le Loiret. THOMAS COEX \/ AFP                 La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, visite une serre de l\u2019exploitation, o\u00f9 l\u2019on cultive notamment des fraises, et o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 mis en place un nouveau dispositif d\u2019irrigation des cultures. THOMAS COEX \/ AFP                 Marc Fesneau, Elisabeth Borne et Am\u00e9lie de Montchalin lors de leur visite de l\u2019exploitation. THOMAS COEX \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b0826c9_5296415-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau en visite dans une exploitation pour \u00e9voquer les c...","dateModified":"2022-05-26T16:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:21:58+00:00","articleBody":"     Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, le journaliste du Monde Nabil Wakim re\u00e7oit la g\u00e9ographe Magali Reghezza-Zitt, sp\u00e9cialiste de la grande crue de Paris de 1910, qui se penche depuis longtemps sur la gestion de crise li\u00e9e aux catastrophes naturelles.          Membre du Haut Conseil pour le climat depuis 2019, cette derni\u00e8re porte notamment ses r\u00e9flexions sur la question de l\u2019adaptation au changement climatique.                    Lire aussi :  Comment s\u2019adapter au changement climatique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter\u00a0: le podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T15:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:12:49+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de sa visite d\u2019une exploitation et d\u2019\u00e9changes avec des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a pris la parole, jeudi vers 16\u00a0h\u00a030, pour une br\u00e8ve intervention devant les m\u00e9dias, depuis Sandillon, dans le Loiret. S\u2019est ensuivie une courte prise de parole des ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau. Ils n\u2019ont, en revanche, pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions des journalistes.          Lors de sa prise de parole, Mme\u00a0Borne a assur\u00e9 que son gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb des agriculteurs touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse et pr\u00eat \u00ab\u00a0pour les accompagner\u00a0\u00bb financi\u00e8rement et \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir pour \u00e9viter que la situation ne se d\u00e9grade\u00a0\u00bb, faisant valoir que \u00ab\u00a0plus g\u00e9n\u00e9ralement, c\u2019est notre pays tout entier qui doit s\u2019adapter au d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb.          Elle a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accompagnement des Fran\u00e7ais dans la transition \u00e9cologique serait \u00ab\u00a0la feuille de route\u00a0\u00bb de Mme\u00a0de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que celle de tout son gouvernement.          Face aux risques de s\u00e9cheresse et aux autres al\u00e9as climatiques grandissants, qui menacent les r\u00e9coltes, la premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 les dispositifs de soutien et fait savoir que la r\u00e9forme de l\u2019assurance-r\u00e9colte, nouveau r\u00e9gime de couverture des risques climatiques en agriculture, adopt\u00e9e d\u00e9finitivement par le Parlement en f\u00e9vrier, sera effective d\u00e8s le 1er\u00a0janvier\u00a02023 \u2013 l\u2019objectif jusqu\u2019alors fix\u00e9.          Lors de sa visite de l\u2019exploitation sp\u00e9cialis\u00e9e dans les c\u00e9r\u00e9ales, les fraises et les asperges, la premi\u00e8re ministre a longuement \u00e9chang\u00e9 avec un jeune agriculteur qui lui a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e, la s\u00e9cheresse avait d\u00e9marr\u00e9 de bonne heure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous prenons des mesures pour g\u00e9rer la ressource en eau et \u00e9viter que la situation ne soit ing\u00e9rable cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Borne.          Consigne a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux pr\u00e9fets \u00ab\u00a0de pr\u00e9server au maximum la ressource en eau\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0des messages \u00e0 tous les Fran\u00e7ais pour baisser leur consommation d\u2019eau\u00a0\u00bb, et pour les situations les plus difficiles \u00ab\u00a0des arr\u00eat\u00e9s s\u00e9cheresse et donc des restrictions sur les usages non prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La cheffe du gouvernement a par ailleurs rappel\u00e9 durant sa prise de parole que 400\u00a0millions d\u2019euros seront allou\u00e9s \u00ab\u00a0aux \u00e9leveurs qui peuvent avoir du fait de la s\u00e9cheresse des difficult\u00e9s sur l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb, dans le cadre du plan d\u2019aide exceptionnelle mis en place suite \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de ces aliments. \u00ab\u00a0Le guichet de mise en place de cette aide ouvrira d\u00e8s lundi\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elisabeth Borne a \u00e9galement rappel\u00e9 le doublement de l\u2019enveloppe (de 20 \u00e0 40\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 destination des agriculteurs d\u00e9sireux d\u2019investir dans du mat\u00e9riel pour optimiser la consommation de l\u2019eau, et les 100\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires mis \u00e0 disposition des agences de l\u2019eau pour aider les fili\u00e8res agricoles \u00e0 s\u2019adapter ou cr\u00e9er des retenues d\u2019eau. \u00ab\u00a0Par ailleurs, partout o\u00f9 \u00e7a se justifiera nous activerons cette ann\u00e9e le dispositif des calamit\u00e9s agricoles pour les fourrages\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00e9tait en d\u00e9placement dans le Loiret, au chevet des agriculteurs en proie \u00e0 la s\u00e9cheres...","dateModified":"2022-05-26T16:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T14:47:18+00:00","articleBody":"     En marge d\u2019un d\u00e9placement de campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation, Marine Le Pen a reproch\u00e9 jeudi \u00e0 Eric Zemmour d\u2019avoir \u00ab\u00a0affaibli le camp national\u00a0\u00bb en se pr\u00e9sentant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et appel\u00e9 le parti de l\u2019ancien pol\u00e9miste, Reconqu\u00eate\u00a0!,  \u00e0 \u00ab\u00a0accepter son autonomie\u00a0\u00bb aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, apr\u00e8s le refus du RN de conclure une alliance \u00e9lectorale avec lui. Elle a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 imput\u00e9 les \u00e9ventuels \u00e9checs du RN lors du scrutin des 12 et 19\u00a0juin \u00e0 la pr\u00e9sence de candidats du parti rival dans certaines circonscriptions.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 Blangy-sur-Bresle, en Seine-Maritime, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une d\u00e9ambulation le matin lors d\u2019un vide-grenier \u00e0 Londini\u00e8res pour soutenir le candidat du RN dans la 6e\u00a0circonscription, Mme\u00a0Le Pen a assen\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Pour une question d\u2019ego, en raison d\u2019une erreur d\u2019analyse majeure, [Eric Zemmour] a pens\u00e9 qu\u2019il pouvait rencontrer la confiance des Fran\u00e7ais plus que le Rassemblement national. Il s\u2019est tromp\u00e9 lourdement, mais, du coup, il a affaibli le camp national\u00a0; \u00e7a, c\u2019est une certitude.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si dans un certain nombre de circonscriptions, nous n\u2019arrivons pas en t\u00eate, ce sera \u00e9galement le fait [des] candidats [de Reconqu\u00eate\u00a0!], alors qu\u2019ils savent pertinemment qu\u2019ils n\u2019auront pas d\u2019\u00e9lus\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Mme\u00a0Le Pen.                          Marine Le Pen lors de sa conf\u00e9rence de presse en soutien au candidat du RN dans la 6e circonscription de Seine-Maritime pour les l\u00e9gislatives, Patrice Martin, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, jeudi 26 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"           A propos de l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du RN ralli\u00e9 \u00e0 Reconqu\u00eate\u00a0! Nicolas Bay, candidat malheureux dans la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime en\u00a02017, et aujourd\u2019hui candidat suppl\u00e9ant d\u2019Eve Froger dans la 4e\u00a0circonscription, Marine Le Pen a estim\u00e9 qu\u2019il est \u00e0 l\u2019image de \u00ab\u00a0tous ces dirigeants de Reconqu\u00eate\u00a0! qui ont un petit peu cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019obstacle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait tr\u00e8s bien pourquoi, parce que [Nicolas Bay] ferait un score tr\u00e8s mauvais\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme\u00a0Le Pen, jugeant que ne pas \u00eatre candidat, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas extr\u00eamement courageux\u00a0\u00bb.          Rappelant que le patron de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui appelle aujourd\u2019hui les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb, avait appel\u00e9 \u00e0 ne pas voter pour elle au second tour de la pr\u00e9sidentielle, elle a de nouveau \u00ab\u00a0consid\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb que M.\u00a0M\u00e9lenchon et Emmanuel Macron forment \u00ab\u00a0une coalition\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f06c9b4_1653576599299-cbi1046023.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Marine Le Pen appelle Reconqu\u00eate\u00a0! \u00e0 \u00ab\u00a0accepter son autonomie\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-26T15:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques, provenant notamment de l\u2019extr\u00eame droite.          Citations tronqu\u00e9es, vid\u00e9os d\u00e9contextualis\u00e9es ou erreurs pures et simples\u2026 Ces attaques ciblant l\u2019ancien directeur du palais de la Porte-Dor\u00e9e sont caricaturales et relativement \u00e9loign\u00e9es du sens des prises de paroles nuanc\u00e9es qu\u2019il a eues par le pass\u00e9.          Un article de Romain Geoffroy, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les D\u00e9codeurs ont v\u00e9rifi\u00e9 les attaques lanc\u00e9es contre Pap Ndiaye, qui se r\u00e9v\u00e8lent soit fausses, soit...","dateModified":"2022-05-26T14:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:44:53+00:00","articleBody":"     Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement depuis 2018, Marc Fesneau, fin connaisseur des dossiers agricoles, a pris la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019agriculture \u00e0 la suite de l\u2019annonce du nouveau gouvernement Borne vendredi dernier. Un poste qu\u2019il avait refus\u00e9 en\u00a02017, \u00e0 peine \u00e9lu d\u00e9put\u00e9.          Il effectue jeudi son premier d\u00e9placement, au lendemain de la r\u00e9v\u00e9lation de la nomination de son ancienne collaboratrice El\u00e9onore Leprettre, comme directrice de la communication et des affaires publiques de Phyteis, lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  Marc Fesneau, le \u00ab\u00a0M.\u00a0Parlement\u00a0\u00bb du gouvernement, devient le nouveau ministre de\u00a0l\u2019agriculture         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du nouveau ministre de l\u2019agriculture ","dateModified":"2022-05-26T15:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:32:38+00:00","articleBody":"     D\u2019abord \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche (LRM), en\u00a02017, dans la 6e\u00a0circonscription de l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Nathalie Loiseau, le 31\u00a0mars\u00a02019, comme secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, pour finalement \u00eatre nomm\u00e9e ministre de la transformation et de la fonction publiques, en juillet\u00a02020. Un poste qu\u2019elle occupait jusqu\u2019\u00e0 la nomination du nouveau gouvernement, vendredi dernier.          Charg\u00e9e de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion territoriale, elle doit conduire, aux c\u00f4t\u00e9s de la premi\u00e8re ministre et d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019orientation \u00e9cologique du nouveau quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. Son portrait dress\u00e9 par Brice Laemle et Basile Richard est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Am\u00e9lie de Montchalin, une lib\u00e9rale pragmatique \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique ","dateModified":"2022-05-26T13:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:12:39+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, doit rencontrer, \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse dans le Loiret, accompagn\u00e9e par Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, elle r\u00e9unit demain le gouvernement pour \u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne entend avancer vendredi sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre \u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb du gouvernement\u00a0: l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb au sujet du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer en ce qui concerne le paquet de mesures destin\u00e9es \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne attendue dans le Loiret pour rencontrer des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse...","dateModified":"2022-05-26T13:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:07:36+00:00","articleBody":"     Sur les 221 candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41\u00a0% de pr\u00e9tendants de moins que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, notamment en raison de l\u2019alliance form\u00e9e par la gauche.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force\u2026 Les enseignements principaux tir\u00e9s de la liste d\u00e9finitive des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage de la bataille des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-26T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:42:59+00:00","articleBody":"     L\u2019une est investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), incluant le Parti socialiste, l\u2019autre b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de ce m\u00eame parti\u00a0: dans le 20\u1d49 arrondissement de Paris, l\u2019accord conclu en vue des l\u00e9gislatives n\u2019a pas pu emp\u00eacher une guerre des gauches entre l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Danielle Simonnet et la socialiste Lamia El Aaraje.          Mercredi 25\u00a0mai, en marge d\u2019un point de presse, la candidate officielle de la Nupes et militante de La France insoumise (LFI) Danielle Simonnet a ainsi ironis\u00e9 sur sa d\u00e9cision de retirer de son mat\u00e9riel de campagne le poing et la rose, symbole du PS. Car le parti a choisi \u00ab\u00a0d\u2019accorder son logo\u00a0\u00bb \u00e0 sa rivale socialiste \u00ab\u00a0et donc de rompre l\u2019accord\u00a0\u00bb conclu entre les partis de gauche, selon elle.          \u00ab\u00a0Ce qui a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 par le bureau national et le conseil national du PS, c\u2019est que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15\u1d49 circonscription de Paris\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le m\u00eame jour sur Sud Radio Lamia El Aaraje, qui refuse le statut de dissidente. Lundi, sur France Inter, le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, avait pr\u00e9sent\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e comme la seule \u00ab\u00a0exception\u00a0\u00bb \u00e0 un accord dont il se dit par ailleurs \u00ab\u00a0tr\u00e8s fier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les socialistes soutiennent tous et toutes Lamia El Aaraje\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, rappelant l\u2019\u00ab\u00a0injustice \u00e0 ce qu\u2019elle ne soit pas consid\u00e9r\u00e9e comme une sortante\u00a0\u00bb et donc investie par la Nupes.          Mme\u00a0El Aaraje a en effet d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de la 15\u1d49 circonscription de Paris en juin\u00a02021, battant Mme\u00a0Simonnet \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une l\u00e9gislative partielle. Mais son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en janvier\u00a02022 par le Conseil constitutionnel en raison de la pr\u00e9sence d\u2019un faux candidat lors du scrutin. Mais pour Danielle Simonnet, la d\u00e9cision de la socialiste de maintenir sa candidature est une erreur. \u00ab\u00a0Toute candidature de division fait le jeu de Macron\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle.          Mardi, dans un bar, Lamia El Aaraje a elle aussi franchi une nouvelle \u00e9tape dans les hostilit\u00e9s en recevant, apr\u00e8s le soutien de Lionel Jospin, celui d\u2019un autre ancien premier ministre socialiste\u00a0: Bernard Cazeneuve. Celui qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part du parti apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9 avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Pour Mme\u00a0Simonnet, s\u2019est affich\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de \u00ab\u00a0celui qui est finalement la figure de proue des anti-accord avec M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, et le \u00ab\u00a0poisson-pilote de ceux qui veulent rejoindre Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: dans la 15\u1d49 circonscription de Paris, la guerre des gauches","dateModified":"2022-05-26T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:25:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est No\u00ebl avant l\u2019heure\u00a0\u00bb\u00a0: le Rassemblement national (RN) et Les R\u00e9publicains (LR) ont soutenu jeudi l\u2019id\u00e9e du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de ne plus retirer de points sur le permis pour\u00a0les \u00ab\u00a0petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0\u00bb m\u00eame si l\u2019id\u00e9e n\u2019intervient pas par hasard, selon eux, \u00e0 pr\u00e8s de deux semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          R\u00e9v\u00e9l\u00e9e mercredi par voie de presse, la piste explor\u00e9e par le gouvernement consisterait \u00e0 ne plus retirer de points pour un exc\u00e8s de moins de 5\u00a0km\/h par rapport \u00e0 la vitesse autoris\u00e9e. Les amendes seraient en revanche conserv\u00e9es.          En marge d\u2019un d\u00e9placement en Seine-Maritime dans le cadre de sa campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation, Marine Le Pen a rappel\u00e9 devant la presse qu\u2019elle avait port\u00e9 cette mesure dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle \u2013 tout comme l\u2019avait d\u00e9fendue Eric Zemmour. Mais \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois qu\u2019Emmanuel Macron reprend une proposition que j\u2019ai pu faire, il le fait en plus mal\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, plaidant de son c\u00f4t\u00e9 pour qu\u2019aucun point de permis ne soit retir\u00e9 pour tous les exc\u00e8s de vitesse de moins de 20\u00a0km\/h.          Elle estime ainsi que ce qui est sur la table, \u00ab\u00a0c\u2019est un tout petit cadeau minuscule\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui pr\u00e9c\u00e8dent l\u2019\u00e9lection parce qu\u2019en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, elles ne sont pas tenues\u00a0\u00bb, a mis en garde la candidate \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Pour Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN, cette id\u00e9e avanc\u00e9e par le gouvernement de mani\u00e8re officieuse, \u00ab\u00a0c\u2019est No\u00ebl avant l\u2019heure\u00a0: c\u2019est toujours formidable, les p\u00e9riodes d\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb. S\u2019il est favorable \u00e0 une telle mesure, \u00ab\u00a0en mati\u00e8re automobile, la priorit\u00e9 est \u00e9videmment la baisse des taxes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb, a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 jeudi matin sur France 2.          Christian Jacob, pr\u00e9sident du parti LR, juge \u00e9galement que \u00ab\u00a0supprimer les petits retraits de points, c\u2019est plut\u00f4t une bonne chose qui va dans le bon sens\u00a0\u00bb. Cependant, \u00ab\u00a0il faut maintenir l\u2019amende absolument, sinon il n\u2019y a plus de limite\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 sur RTL, avant de faire valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Comme on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, on peut avoir un doute sur les annonces.\u00a0\u00bb Avec le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0on a connu beaucoup d\u2019\u00e9carts\u00a0\u00bb entre \u00ab\u00a0les paroles et les actes\u00a0\u00bb, selon lui.          La porte-parole de Renaissance, Maud Bregeon, a, elle, temp\u00e9r\u00e9 sur le sujet, au micro de RMC jeudi matin\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019est act\u00e9 \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on parle et cela s\u2019inscrit dans une r\u00e9flexion globale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Non-retrait de points pour les petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0: l\u2019id\u00e9e avanc\u00e9e officieusement par le gouver...","dateModified":"2022-05-26T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:09:58+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" dat\u00e9e du 7 juin 2012.            Samedi\u00a02\u00a0juin\u00a02012, dans un gymnase de la Courneuve, par une fin d\u2019apr\u00e8s-midi ensoleill\u00e9e. Un groupe de jeunes gens s\u2019est d\u00e9men\u00e9 pour faire venir sept des dix candidats aux l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription, qui englobe la ville de Seine-Saint-Denis, pour d\u00e9battre, \u00e0 sept jours du premier tour du scrutin, nous raconte dans un article paru le 7\u00a0juin, la journaliste Aline Leclerc.          Malgr\u00e9 la tentative des organisateurs de commencer l\u2019\u00e9change un peu en retard pour voir du monde arriver, la grande majorit\u00e9 des trois cents chaises align\u00e9es restera vide, l\u2019assistance comptant seulement pr\u00e8s de soixante-dix personnes, dont les deux tiers sont des militants venus soutenir leur poulain.          Nasreddinne, enseignant et coorganisateur du d\u00e9bat, prend la parole\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019abord, merci d\u2019\u00eatre venus aussi peu nombreux, lance-t-il, ironique, \u00e0 l\u2019assistance clairsem\u00e9e. Je crois que cela montre combien il est difficile de mobiliser les gens ici, d\u2019arriver \u00e0 ce qu\u2019ils se sentent concern\u00e9s. Il y a encore du travail pour qu\u2019ils se sentent citoyens.\u00a0\u00bb          Si une autre salle de la ville avait fait le plein un an plus t\u00f4t pour un d\u00e9bat organis\u00e9 entre trois des candidats aux cantonales, et qu\u2019il \u00ab\u00a0avait m\u00eame fallu refuser du monde\u00a0\u00bb, en raison de leur visage bien connu des Courneuvois, \u00ab\u00a0la donne n\u2019est pas la m\u00eame ce soir\u00a0: aucun des candidats n\u2019a de lien avec la ville\u00a0\u00bb. La communiste Marie-George Buffet, qui a \u00e9t\u00e9 ministre, est le seul visage connu des \u00e9lecteurs. Mais \u00ab\u00a0bien que d\u00e9put\u00e9e sortante, elle n\u2019\u00e9tait pas la leur\u00a0: La Courneuve n\u2019appartenait pas, jusqu\u2019ici, \u00e0 sa circonscription\u00a0\u00bb.          Chacun des candidats tente donc de convaincre de son lien avec la circonscription \u2013 plus ou moins lointain \u2013 et de sa conscience des difficult\u00e9s de la vie dans les quartiers populaires.          \u00ab\u00a0Les gens ne s\u2019int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique. Aujourd\u2019hui, on leur proposait de rencontrer et de discuter avec celui ou celle qui ira pour eux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ce n\u2019est pas rien. Et personne ne vient\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Nasreddinne \u00e0 la sortie. Nabil, 22\u00a0ans, fait le m\u00eame constat\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que \u00e7a pr\u00e9sage d\u2019un bon taux d\u2019abstention\u2026\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/6eb009d_1653567088830-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02012, on organise un d\u00e9bat avec les candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 sept jours du premi...","dateModified":"2022-05-26T12:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:43:49+00:00","articleBody":"     Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les d\u00e9marches afin de voter par procuration lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui aura lieu le 12\u00a0juin. La pratique, strictement encadr\u00e9e par\u00a0le code \u00e9lectoral, permet \u00e0 un \u00e9lecteur de se faire repr\u00e9senter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation\u00a0depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01975, notamment du fait\u00a0de la simplification des d\u00e9marches administratives.          Le vote par procuration est l\u2019un des moyens pour lutter contre l\u2019abstention, crainte par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Et pour cause\u00a0: selon la derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale men\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s, pour\u00a0Le Monde, l\u2019intention d\u2019aller voter au premier tour se\u00a0situe entre 45\u00a0% et 49\u00a0%, soit un poids moyen de 47\u00a0%. Les moins de 25\u00a0ans sont ceux le moins enclins \u00e0 aller voter (32\u00a0% chez les 18-24\u00a0ans et 34\u00a0% chez 25-34\u00a0ans) quand 66\u00a0% des 70\u00a0ans et plus iront placer un bulletin dans l\u2019urne le 12\u00a0juin.          Alors, si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0les 12 et 19\u00a0ju...","dateModified":"2022-05-26T12:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:27:58+00:00","articleBody":"           D\u00e9placement de Marine Le\u00a0Pen pour la vingti\u00e8me \u00e9dition du vide-greniers de Londini\u00e8res et pour une conf\u00e9rence de presse en soutien \u00e0 Patrice Martin, candidat RN de la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, le jeudi\u00a026\u00a0mai\u00a02022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national, Marine Le\u00a0Pen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en soutien \u00e0 Patrice Martin, candidat RN de la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, le jeudi\u00a026\u00a0mai\u00a02022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ee17301_1653564199835-cbi1046024.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen tient une conf\u00e9rence de presse en soutien du candidat RN aux l\u00e9gislatives de la 6e\u00a0circon...","dateModified":"2022-05-26T11:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:16:01+00:00","articleBody":"     Parmi les vingt-huit ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat r\u00e9cemment nomm\u00e9s, quinze se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n\u2019est pas nul, puisque, en cas de d\u00e9faite, les candidats malheureux devront d\u00e9missionner\u00a0du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont d\u00e9put\u00e9s sortants ou b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un ancrage local ancien, alors que d\u2019autres se lancent dans leur premi\u00e8re campagne \u00e9lectorale. Pour mieux appr\u00e9hender le profil politique de leur circonscription, les journalistes Pierre Breteau et Anne-A\u00ebl Durand ont compil\u00e9 les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pr\u00e9c\u00e9dentes, et les candidats arriv\u00e9s en t\u00eate au premier et au second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: o\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne et la moiti\u00e9 des membres de son gouvernement se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections des 12 et 19\u00a0ju...","dateModified":"2022-05-26T11:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:45:04+00:00","articleBody":"     Droite et extr\u00eame droite ont demand\u00e9 \u00e0 nouveau, ce jeudi, davantage d\u2019\u00ab\u00a0encadrement\u00a0\u00bb, via une loi, sur le port du burkini dans les piscines, apr\u00e8s la suspension, hier, de l\u2019autorisation \u00e0 Grenoble du port du burkini dans les piscines municipales.          Le nouveau r\u00e8glement des piscines, port\u00e9 par la majorit\u00e9 du maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), devait initialement entrer en vigueur le 1er\u00a0juin. Le tribunal administratif de la ville a suspendu la disposition autorisant le port du burkini, estimant qu\u2019il portait \u00ab\u00a0gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019est imm\u00e9diatement f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0excellente nouvelle\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Eric Piolle, lui, a annonc\u00e9 que la ville ferait \u00ab\u00a0appel devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Pour Marine Le Pen, ex-candidate du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le burkini est un \u00ab\u00a0habit de propagande islamiste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous restons vigilants et nos d\u00e9put\u00e9s proposeront une loi pour l\u2019interdire d\u00e9finitivement\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle. Devant la presse \u00e0 Blangy-sur-Bresle (Seine-Maritime), en marge d\u2019un d\u00e9placement dans la campagne des l\u00e9gislatives, Mme Le Pen a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les candidats de Nupes n\u2019ont strictement rien compris au probl\u00e8me et au danger\u00a0\u00bb. Le burkini \u00ab\u00a0est la continuation de revendications qui ne cesseront pas\u00a0\u00bb, selon elle.          \u00ab\u00a0Les islamistes veulent nous conqu\u00e9rir et la gauche en est complice aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9nonc\u00e9 Jordan Bardella, pr\u00e9sident du RN, ce matin sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Il faut \u00e9videmment une grande loi\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cela fait partie des sujets que nous porterons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de juin, a-t-il ajout\u00e9.          Pour sa part, Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, a affirm\u00e9 sur RTL qu\u2019\u00ab\u00a0utiliser les services publics comme la piscine pour faire valoir des pr\u00e9occupations religieuses, c\u2019est la porte ouverte \u00e0 tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On est dans le monde des islamo-gauchistes, des communautaristes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, plaidant pour \u00ab\u00a0encadrer par la loi\u00a0\u00bb le port du burkini. Le d\u00e9put\u00e9 LR Eric Ciotti avait d\u00e9pos\u00e9 en mai une proposition de loi visant \u00e0 interdire le burkini dans les piscines publiques au nom de la la\u00efcit\u00e9. M.\u00a0Jacob \u00ab\u00a0souhaite qu\u2019on la reprenne\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Pierre-Yves Bournazel (Horizons), proche de l\u2019ancien premier ministre, Edouard Philippe, a aussi consid\u00e9r\u00e9 sur Radio\u00a0J que \u00ab\u00a0le burkini n\u2019est pas la meilleure promotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\u00a0\u00bb. Les piscines publiques sont \u00ab\u00a0un lieu de neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0si c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire, la loi devra trancher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La droite et l\u2019extr\u00eame droite r\u00e9clament \u00e0 nouveau davantage d\u2019encadrement pour le burkini","dateModified":"2022-05-26T11:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:15:18+00:00","articleBody":"     Dans ce d\u00e9partement rural, fief de la droite et du centre, mais o\u00f9 la progression du Rassemblement national est nette, l\u2019alliance de la gauche esp\u00e8re d\u00e9crocher deux circonscriptions sur trois, \u00e9crit Audrey Sommazi.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ambitions de la Nupes dans l\u2019Aveyron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambitions de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans l\u2019Aveyron","dateModified":"2022-05-26T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:00:05+00:00","articleBody":"     C\u2019est un exercice d\u2019unisson auquel il faut d\u00e9sormais s\u2019habituer, \u00e0 gauche. Hier, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont d\u00e9velopp\u00e9 un chapitre du \u00ab\u00a0programme partag\u00e9 de gouvernement\u00a0\u00bb d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re\u00a0: celui consacr\u00e9 au pouvoir d\u2019achat.          Pas de hasard dans le choix de ce th\u00e8me, central dans la campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des l\u00e9gislatives face \u00e0 une inflation croissante, sans pourtant pr\u00e9senter de texte de loi avant les \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin, \u00e9crit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019ac...","dateModified":"2022-05-26T10:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:50:22+00:00","articleBody":"           Manuel Bompard d\u00e9ambule dans le quartier de Belzunce \u00e0 Marseille \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs avec sa suppl\u00e9ante Kalila Sevin, mercredi 25 mai 2022. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI est candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne (dans le centre-ville), laiss\u00e9e vacante par Jean-Luc M\u00e9lenchon. OLIVIER MONGE POUR \"LE MONDE\"                 Le candidat Nupes aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne (dans le centre-ville) r\u00e9pond aux questions des journalistes, \u00e0\u00a0Marseille, le 25 mai 2022. OLIVIER MONGE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9d59773_1653557798714-monge-myop-bompard-21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard en campagne dans la quatri\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateModified":"2022-05-26T10:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:30:59+00:00","articleBody":"     Dans la 3\u1d49circonscription du Haut-Rhin (Collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d\u2019Alsace), le d\u00e9part de Jean-Luc Reitzer (Les R\u00e9publicains), d\u00e9put\u00e9 pendant pr\u00e8s de 34 ans, attise toutes les ambitions. Notamment celles de Patrick Striby, ex-centriste et marcheur de la premi\u00e8re heure. Ce dernier s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 sous les couleurs d\u2019En marche en 2017 et avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en ballottage le d\u00e9put\u00e9 sortant. Cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal de Huningue a pris trois mois de cong\u00e9s et cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 de soutien pour assurer la campagne d\u2019Emmanuel Macron dans sa circonscription. Il s\u2019est aussi tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 candidat aux l\u00e9gislatives, sous la banni\u00e8re de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Mais la circonscription ayant \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e au mouvement Horizons, c\u2019est le premier adjoint au maire d\u2019Altkirch, Didier Lemaire, qui a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019investiture, non sans imbroglio. Dans un premier temps, en effet, le maire lui-m\u00eame, Nicolas Jander, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9... sans m\u00eame \u00eatre candidat.          Pour Patrick Striby pourtant, pas question de se retirer\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens savent tr\u00e8s bien qui porte le message et les valeurs d\u2019Emmanuel Macron dans la circonscription. Ma sinc\u00e9rit\u00e9 politique est reconnue par mes adversaires. Didier Lemaire n\u2019a pas fait campagne pour Macron, ni m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 voter pour lui\u00a0!\u00bb, estime-t-il. Un ent\u00eatement qui a amen\u00e9 le bureau ex\u00e9cutif de La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019exclure du parti.\u00a0\u00ab\u00a0On est dans les m\u00eames m\u00e9canismes de d\u00e9signation, la m\u00eame tambouille politique que celle qu\u2019on a combattue en 2017\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Patrick Striby, qui continue n\u00e9anmoins \u00e0 soutenir Emmanuel Macron et se revendique \u00ab\u00a0candidat libre\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, c\u2019est moi, et je ne cherche pas \u00e0 tromper les gens. Les r\u00e8gles d\u2019investiture \u00e9taient connues de tous\u00a0\u00bb, lui r\u00e9torque Didier Lemaire. Sur le terrain, les militants LRM sont plus mesur\u00e9s. \u00ab\u00a0Patrick Striby a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et, quoi qu\u2019on en dise, il est accompagn\u00e9 par les militants\u00a0\u00bb, explique le r\u00e9f\u00e9rent LRM du Haut-Rhin, Michel Fehr, qui reconna\u00eet ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 pour cette investiture. Le caract\u00e8re entier du personnage, peu appr\u00e9ci\u00e9 de certains autres \u00e9lus, a pu jouer contre lui. En attendant, cette division risque de faire le jeu des extr\u00eames. En particulier celui du Rassemblement national, qui a d\u00e9p\u00each\u00e9 dans la circonscription son pr\u00e9sident d\u00e9partemental, Christian Zimmermann, bien connu des \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Haut-Rhin, un \u00ab\u00a0candidat libre\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour concurrencer Horizons\u00a0","dateModified":"2022-05-26T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:15:26+00:00","articleBody":"           L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national (RN) en d\u00e9placement en Seine-Maritime en soutien du candidat RN Patrice Martin, \u00e0 Londini\u00e8res, le 26 mai 2022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 Des soutiens de l'ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen tractent pour le candidat aux l\u00e9gislatives du Rassemblement national Patrice Martin, jeudi 26 mai 2022, \u00e0 Londini\u00e8res (Seine-Maritime). CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 Marine Le Pen d\u00e9ambule \u00e0 Londini\u00e8res, fait un passage au vide-grenier du village et prend la pose pour des \"selfies\" avec des habitants, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f66fec_1653555331173-cbir6808.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est en d\u00e9placement \u00e0 Londini\u00e8res pour soutenir Patrice Martin, le candidat du RN dans la 6\u1d49 c...","dateModified":"2022-05-26T09:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:00:59+00:00","articleBody":"     La 18e\u00a0circonscription de la capitale, tr\u00e8s contrast\u00e9e, devrait voir s\u2019affronter en finale le parachut\u00e9 Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, et le tr\u00e8s ancr\u00e9 Pierre-Yves Bournazel, d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste, \u00e9crit notre journaliste Denis Cosnard.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris","dateModified":"2022-05-26T09:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:51:27+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dan...","dateModified":"2022-05-26T08:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:38:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mieux vaut une t\u00eate de canard qu\u2019une t\u00eate de con\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 hier l\u2019humoriste Laurent Baffie \u00e0 des journalistes, alors qu\u2019il est en campagne \u00e0 Paris pour le parti animaliste, dont il brandit l\u2019affiche officielle estampill\u00e9e d\u2019un caneton orange. \u00ab\u00a0Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e7a fait classe hein\u00a0? Je veux siphonner l\u2019argent public comme les autres et profiter du m\u00eame train de vie\u00a0\u00bb, plaisante-t-il alors qu\u2019il sera t\u00eate de liste dans la 3e\u00a0circonscription de Paris.          Pour Laurent Baffie, cet engagement pour les animaux ne date pas d\u2019hier. Il conc\u00e8de bien volontiers que sa candidature est d\u2019ailleurs plus un soutien qu\u2019une vraie ambition politique. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 fond pour la cause, pour que les animaux soient \u00e9lev\u00e9s dans des conditions dignes. Je me suis lanc\u00e9 pour les soutenir, parce qu\u2019ils me l\u2019ont demand\u00e9. C\u2019est une sorte de coup de projecteur\u00a0\u00bb, explique celui qui reconna\u00eet avoir autrefois vot\u00e9 pour le parti \u00e9cologiste un peu par d\u00e9faut.          D\u2019abord h\u00e9sitant, comme g\u00ean\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u00e0, le \u00ab\u00a0sniper du PAF\u00a0\u00bb met du temps \u00e0 enfiler ce nouveau costume de candidat, r\u00e9ticent \u00e0 distribuer des tracts. \u00ab\u00a0Je ne suis pas un tracteur, je ne suis pas tellement dans l\u2019action. Je ne veux pas parasiter avec ma notori\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il en d\u00e9tournant son regard vers les poules d\u2019eau qui peuplent ce square du 17e\u00a0arrondissement.          Il semble peu renseign\u00e9 sur ceux qui lui feront face lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives les 12 et 19\u00a0juin, alors qu\u2019il sera notamment oppos\u00e9 \u00e0 Stanislas Guerini, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de La R\u00e9publique en marche (LRM) tout juste nomm\u00e9 ministre de la transformation et de la fonction publiques. \u00ab\u00a0Guerini\u00a0? Je ne sais m\u00eame pas qui c\u2019est, r\u00e9pond-il en souriant. J\u2019ai toujours eu plus d\u2019affinit\u00e9s avec les canards qu\u2019avec la classe politique.\u00a0\u00bb          Les autres b\u00e9n\u00e9voles du parti s\u2019amusent de cette atypique op\u00e9ration de tractage. \u00ab\u00a0Pour nous, c\u2019est un peu la r\u00e9cr\u00e9. On travaille beaucoup moins, reconna\u00eet Sophie Monnier, l\u2019une des membres pr\u00e9sents. Le vrai boulot, c\u2019est le dimanche, sur les march\u00e9s. Mais c\u2019est un vrai soutien, on est heureux qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.          Pour sa suppl\u00e9ante Douckha Markovic, \u00e9galement conseill\u00e8re de Paris charg\u00e9e de la cause animale, cette exposition est pr\u00e9cieuse. \u00ab\u00a0C\u2019est rare d\u2019avoir des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui donnent de leur temps pour porter cette cause et aider les animaux, estime-t-elle. C\u2019est surtout un soutien, m\u00eame si c\u2019est peut-\u00eatre la seule fois qu\u2019il fera campagne, il donne de son image et de son temps pour les animaux.\u00a0\u00bb          Tracts en main, Baffie se d\u00e9tend et finit par se prendre au jeu, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 plaider pour le Parti animaliste autour du man\u00e8ge et des balan\u00e7oires pour enfants. Laurent Baffie n\u2019est pas la seule personnalit\u00e9 \u00e0 vouloir briguer un mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: l\u2019ancien chroniqueur Aymeric Caron et l\u2019humoriste G\u00e9rald Dahan sous les couleurs de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ou encore le chanteur Francis Lalanne, sans \u00e9tiquette, se sont \u00e9galement port\u00e9s candidats.          Lucide sur ses chances de victoire, Baffie dit \u00ab\u00a0savoir que leurs scores tournent g\u00e9n\u00e9ralement autour de 2\u00a0%. Si je peux les aider \u00e0 faire au moins 3\u00a0%, je serai d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content\u00a0\u00bb, assurant qu\u2019il \u00ab\u00a0les soutiendra toujours\u00a0\u00bb et qu\u2019il regardera son score \u00ab\u00a0avec la plus grande attention\u00a0\u00bb. Et de terminer par un slogan\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous n\u2019aimez pas la politique, votez pour les animaux\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humoriste Laurent Baffie candidat aux l\u00e9gislatives dans la troisi\u00e8me circonscription de Paris pour \u00ab\u00a0s...","dateModified":"2022-05-26T12:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:31:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Il est comme \u00e7a... Charles Consigny         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a quatre ans, le chroniqueur Philippe Ridet faisait le portrait de Charles Consigny","dateModified":"2022-05-26T08:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:03:50+00:00","articleBody":"     Charles Consigny, candidat Les R\u00e9publicains aux l\u00e9gislatives dans les Yvelines, \u00e9tait ce matin au micro de Sud Radio. Il s\u2019est dit persuad\u00e9 \u00ab\u00a0que la droite et le centre vont survivre au macronisme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 exister car la politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant cinq ans avec Macron ne peut pas satisfaire les \u00e9lecteurs de droite\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire l\u2019avocat qui a soutenu Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Selon lui, les \u00e9lecteurs de droite n\u2019ont pas de raison de se r\u00e9jouir de la politique d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vu les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires baisser, je n\u2019ai pas vu la s\u00e9curit\u00e9 revenir, je n\u2019ai pas vu les grands services publics \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, j\u2019ai vu une gestion au jour le jour, et des atteintes tr\u00e8s fortes aux libert\u00e9s au moment des manifestations et du Covid\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 celui qui est \u00e9galement \u00e9crivain et chroniqueur.          \u00ab\u00a0Le macronisme c\u2019est le vide en politique\u00a0: c\u2019est de la communication, c\u2019est des symboles, c\u2019est de la tactique politique \u2013 quand on voit la nomination du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, c\u2019est rien que pour capter quelques voix \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Consigny sur Sud Radio.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron gagne par la peur\u00a0: il nous a fait le coup du p\u00e9ril brun en avril\u00a02022, personne ne croyait s\u00e9rieusement que Marine Le\u00a0Pen pouvait \u00eatre \u00e9lue et il agite aujourd\u2019hui le p\u00e9ril rouge. Aujourd\u2019hui, il fait croire que M.\u00a0M\u00e9lenchon peut gagner, alors qu\u2019il n\u2019a aucune chance et qu\u2019il n\u2019aura pas de majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Charles Consigny.          Emmanuel Macron a-t-il d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin pour autant, lui a demand\u00e9 le journaliste de Sud Radio. \u00ab\u00a0Il aura sa majorit\u00e9, c\u2019est dans la nature des institutions. Je pense aussi que c\u2019est important qu\u2019il y ait une opposition r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, je crois que c\u2019est pas sain qu\u2019il y ait une partie unique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          \u00ab\u00a0S\u2019il avait une majorit\u00e9 relative qu\u2019il l\u2019obligerait \u00e0 obtenir l\u2019accord de d\u00e9put\u00e9s de la droite et du centre, on aurait une assembl\u00e9e tr\u00e8s bien compos\u00e9e. (\u2026) Je n\u2019exclus pas que nous ayons beaucoup de d\u00e9put\u00e9s et que Macron soit oblig\u00e9 de composer avec nous\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 l\u2019avocat et chroniqueur pour qui l\u2019avenir de la droite ne passe pas par les partis d\u2019extr\u00eame droite le Rassemblement national et Reconqu\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Macron gagne par la peur\u00a0: il nous a fait le coup du p\u00e9ril brun en avril\u00a02022, personne ne croyait s\u00e9r...","dateModified":"2022-05-26T08:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T07:14:31+00:00","articleBody":"     Dans ses prochaines interactions avec l\u2019association professionnelle des fabricants de pesticides, le ministre de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, se retrouvera-t-il face \u00e0 son ancienne cheffe de cabinet\u00a0? Comme l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le journal en ligne\u00a0Contexte, l\u2019int\u00e9ress\u00e9e quitte, en effet, le giron de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement pour rejoindre Phyteis (anciennement connu comme l\u2019Union des industries de la protection des plantes), le lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  L\u2019ancienne cheffe de cabinet de Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture, rejoint le lobby des pesticides         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides","dateModified":"2022-05-26T07:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:49:48+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, pass\u00e9 de la gauche socialiste aux positions les plus extr\u00eames, brouille les rep\u00e8res en adressant des signes au chef de l\u2019Etat. Et caresse l\u2019espoir d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb au niveau national, \u00e9crivent nos journalistes Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron","dateModified":"2022-05-26T06:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:46:35+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, longtemps soutien de Marine Le Pen, d\u00e9clare \u00ab\u00a0qu\u2019interdire le voile est de toute mani\u00e8re impossible\u00a0\u00bb. Une position avec laquelle Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, est en d\u00e9saccord total.          \u00ab\u00a0Robert M\u00e9nard a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois. Cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Bardella durant l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, ce matin sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Fait-il toujours partie de la famille\u00a0ou pas\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste Thomas Sotto. \u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais fait partie du Rassemblement national, mais il a soutenu Marine Le Pen. S\u2019il n\u2019est pas au RN, c\u2019est qu\u2019il a des d\u00e9saccords avec nous\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident du parti d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons trop longtemps recul\u00e9 devant des revendications qui sont des revendications islamistes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Robert M\u00e9nard est-il un alli\u00e9 ou un opposant\u00a0?\u00a0\u00bb, a rebondi Thomas Sotto. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un opposant, s\u2019il a apport\u00e9 son parrainage de maire et son soutien \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, est-ce que cela veut dire que nous sommes des clones et que nous partageons tout sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des sujets, la r\u00e9ponse est non\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Bardella, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Mais je me r\u00e9jouis qu\u2019on r\u00e9ussisse \u00e0 convaincre des gens qui ne sont pas issus du RN\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella \u00e0 propos de Robert M\u00e9nard\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019est pas au RN, c\u2019est qu\u2019il a des d\u00e9sacc...","dateModified":"2022-05-26T06:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:29:14+00:00","articleBody":"     Atteinte \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 ou pr\u00e9servation de la libert\u00e9 religieuse\u00a0? L\u2019autorisation implicite du burkini dans le nouveau r\u00e8glement des piscines municipales de Grenoble a suscit\u00e9 un d\u00e9bat fondamental, mercredi 25\u00a0mai. Mais c\u2019est sur un infime d\u00e9tail vestimentaire que l\u2019affaire a rebondi. C\u2019est en effet en raison de la forme du burkini que le tribunal administratif a prononc\u00e9 la suspension de la d\u00e9lib\u00e9ration vot\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9 au conseil municipal de Grenoble, le 16\u00a0mai.          Ce maillot de bain couvrant le corps, parfois assorti d\u2019une capuche, comporte une jupette flottante qui, par d\u00e9finition, n\u2019est pas\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb.\u00a0Or, si l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de Grenoble exige, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, des tenues\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb, en tissus sp\u00e9cifiques, nylon ou lycra, il n\u2019interdit de fait\u00a0\u00ab\u00a0les tenues non pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb\u00a0que si elles sont\u00a0\u00ab\u00a0plus longues que la mi-cuisse (robe, tunique longue ou \u00e9vas\u00e9)\u00a0\u00bb.          Selon les juges administratifs, les dispositions du r\u00e8glement ont donc \u00e9t\u00e9 uniquement \u00e9labor\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019autorisation du burkini, v\u00eatement \u00e0 connotation religieuse.\u00a0\u00ab\u00a0En d\u00e9rogeant \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obligation de porter des tenues ajust\u00e9es pr\u00e8s du corps pour permettre \u00e0 certains usagers de s\u2019affranchir de cette r\u00e8gle dans un but religieux, ainsi qu\u2019il est d\u2019ailleurs reconnu dans les \u00e9critures de la commune, les auteurs de la d\u00e9lib\u00e9ration litigieuse ont gravement port\u00e9 atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb,\u00a0justifie l\u2019ordonnance du tribunal.                    Lire aussi :  La justice suspend le port du burkini dans les piscines municipales de Grenoble, car le v\u00eatement n\u2019est \u00ab\u00a0pas pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Grenoble, la justice suspend l\u2019autorisation du burkini dans les piscines municipales","dateModified":"2022-05-26T06:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:24:52+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02 ce matin. Le dirigeant du parti d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les derniers rebondissements autour du burkini dans les piscines municipales \u00e0 Grenoble.          Hier, le tribunal administratif de la pr\u00e9fecture de l\u2019Is\u00e8re a suspendu la disposition vot\u00e9e par la mairie grenobloise autorisant le port du burkini dans les piscines municipales. Le tribunal a estim\u00e9 que l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de Grenoble portait \u00ab\u00a0gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb. Le maire de Grenoble, Eric Piolle, a rapidement annonc\u00e9 que la ville faisait appel de la d\u00e9cision devant le Conseil d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Il faut d\u00e9sormais l\u00e9gif\u00e9rer sur ce sujet\u00a0\u00bb, a pr\u00f4n\u00e9 Jordan Bardella. \u00ab\u00a0Les islamistes ne veulent pas se s\u00e9parer, mais nous conqu\u00e9rir et la gauche en est complice aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a tonn\u00e9 le dirigeant par int\u00e9rim du parti d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Le burkini n\u2019a rien \u00e0 faire en France, c\u2019est une provocation politico-religieuse qui est contraire \u00e0 l\u2019image que nous faisons en France des femmes, qui est contraire \u00e0 nos m\u0153urs, \u00e0 nos coutumes, \u00e0 nos modes de vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bardella, s\u2019inqui\u00e9tant d\u2019\u00ab\u00a0une suspension\u00a0\u00bb qui est \u00ab\u00a0\u00e9videmment que temporaire\u00a0\u00bb selon lui. \u00ab\u00a0Il faut une loi sur ce sujet et c\u2019est cela que nous porterons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella promet que le RN portera une loi sur le burkini \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-05-26T06:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:08:19+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen, l\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national se d\u00e9place dans le village de Londini\u00e8res (Seine-Maritime), en Normandie, pour soutenir les candidats de son parti en vue des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          De son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne doit rencontrer, \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse dans le Loiret. Elle sera accompagn\u00e9e par Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l\u2019agriculture et de\u00a0la souverainet\u00e9 alimentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce jeudi 26\u00a0mai","dateModified":"2022-05-26T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:03:33+00:00","articleBody":"     Nous sommes jeudi 26\u00a0mai, il est 8\u00a0heures et c\u2019est le d\u00e9but de notre direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique (qui commence habituellement \u00e0 7\u00a0h\u00a030).          Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-26T06:05:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/3/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-8">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans ce département rural, où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives 2022 : les ambitions de la Nupes dans l’Aveyron      Dans ce département rural, où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois.          Par Audrey Sommazi( Villefranche-de-Rouergue, Viviez, Aubin - envoyée spéciale))         Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Une croix funéraire en bois, des conteneurs érigés devant l’entrée de l’usine en guise de barrière et des pancartes accrochées aux grilles sont laissés, en l’état, par les anciens salariés de la Société aveyronnaise de métallurgie (SAM), à Viviez (Aveyron). Un peu comme des témoignages de cette entreprise, dernier vestige du glorieux passé houiller du bassin de Decazeville, qui a cessé de faire fonctionner ses fours il y a six mois en licenciant 333 personnes.          Selon Jean-Louis Denoit, maire socialiste de la commune, la fermeture de la fonderie est l’une des raisons qui ont poussé ses administrés à voter Rassemblement national (RN) au second tour de la présidentielle (52,08 % des voix). « J’ai vu décroître le nombre d’emplois, comme celui des habitants, au fil des ans », regrette l’édile qui s’avoue « usé par le job d’élu ». « Il y a eu beaucoup de promesses non tenues et ce vote est un rejet de tout. La population est remontée. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : le Rassemblement national construit son avancée                 Le RN a gagné du terrain dans la plupart des communes de ​cet ancien territoire ouvrier, hormis Decazeville : à Boisse-Penchot, le parti d’extrême droite a recueilli 61,34 % des voix et à Cransac-les-Thermes 55,43 % des suffrages. A Aubin, commune choisie par Jean-Luc Mélenchon pour lancer sa campagne présidentielle le 16 mai 2021, le parti lepéniste a rassemblé 53,60 % des suffrages.          « Une France à deux vitesses »          Laurent Alexandre, son ​maire et candidat sans étiquette, investi par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) dans la 2e circonscription, qui s’étend à l’ouest de ce département rural, prend le résultat du dernier scrutin​ à « sa juste mesure ». Et en fait un argument pour convaincre indécis et abstentionnistes. « ​La société actuelle ne fonctionne plus sauf si on est riche. C’est une France à deux vitesses », déplore M. Alexandre qui mène une courte campagne et martèle un unique message. « Je me battrai, si je suis élu, pour faire voter des lois plus justes et sociales », promet cet ouvrier de l’entreprise aéronautique Ratier-Figeac, dans le Lot, qui estime avoir des chances de remporter le scrutin, en incarnant ses électeurs. « Je porte la voix des gens. Car, comme eux, je ne roule pas sur l’or et je rencontre des difficultés pour boucler les fins de mois. »                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Pour faire basculer le vote à gauche de cette circonscription, gagnée en 2017 par La République en marche (LRM), le candidat de la Nupes met en avant son origine aveyronnaise. « Je suis du pays et je connais très bien le territoire », insiste-t-il. Cette pique, à peine voilée, est pointée en direction de son adversaire, Samuel Deguara. Investi par la majorité présidentielle, il succède à Anne Blanc, députée sortante qui ne brigue pas un nouveau mandat.        Il vous reste 48.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/26/elections-legislatives-2022-les-ambitions-de-la-nupes-dans-l-aveyron_6127745_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ambitions de la Nupes dans l\u2019Aveyron","dateCreated":"2022-05-26T10:53:45+02:00","datePublished":"2022-05-26T10:53:45+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:03:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans ce d\u00e9partement rural, o\u00f9 la progression du Rassemblement national est nette, l\u2019alliance de la gauche esp\u00e8re d\u00e9crocher deux circonscriptions sur trois.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Sommazi","description":" Villefranche-de-Rouergue, Viviez, Aubin - envoy\u00e9e sp\u00e9ciale)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/380/0/5385/2692/1342/671/60/0/7674394_1653490463341-000-9vp4bd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-9">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’Institut national de la consommation a révélé, au moyen d’un test, les graves et nombreuses failles du nouveau DPE. Des problèmes de notation lourds de conséquences sur la vente et la location de logements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Logement             Pilier de la rénovation des bâtiments, le diagnostic de performance énergétique pris en défaut      L’Institut national de la consommation a révélé, au moyen d’un test, les graves et nombreuses failles du nouveau DPE. Des problèmes de notation lourds de conséquences sur la vente et la location de logements.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié hier à 10h06, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Créé en 2006, réformé en juillet 2021, le diagnostic de performance énergétique (DPE) des bâtiments, avec sa notation de A, pour très économe en énergie, à G, pour passoire thermique, est gravement mis en cause par un test grandeur nature de l’Institut national de la consommation (INC), paru dans le numéro de juin du magazine 60 millions de consommateurs. Le principe est simple : faire appel à quatre propriétaires de maison qui recourent, chacun, à cinq diagnostiqueurs, puis comparer les résultats, sous le contrôle d’un expert. « Après deux ans de concertations qui ont abouti à la réforme de 2021 censée fiabiliser le DPE, nous nous attendions à des progrès par rapport à notre précédente enquête de 2018, il n’en est rien », résument Fanny Guibert, journaliste, et Virginie Potiron, juriste, autrices de l’article. Quant au prix des diagnostics, ils sont très variables, de 110 à 319 euros pour un même pavillon en région parisienne, le plus cher n’étant, en outre, pas le meilleur.          Une même maison d’avant 1948, dans la région de Bordeaux, est classée B par un diagnostiqueur, C par deux autres et D par les deux derniers, l’expert adjugeant, in fine, la note D. La très bonne note, B, a été attribuée par un professionnel qui s’est trompé sur les performances de la pompe à chaleur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Logement : le grand bazar du nouveau diagnostic de performance énergétique                 La note d’une maison de Corbeil-Essonnes, construite en 1993, récemment rénovée et équipée d’une pompe à chaleur, valse, elle, de C à E, tandis que l’expert la classe en D. D’importantes erreurs sur la superficie, qui varie de 94 à 120 mètres carrés selon les comptes rendus, des oublis de cloisons, de Velux, de radiateurs dans la salle de bains et des dates de construction erronées expliquent la grande divergence de résultats.          « Problème de formation des diagnostiqueurs »          « Il nous semble qu’il y a un problème de formation des diagnostiqueurs, la plupart ayant reçu leur agrément avant la réforme de 2021 et n’ayant peut-être pas bien intégré le nouveau mode de calcul, analyse Fanny Guibert. Il leur faut aussi consacrer du temps à chaque logement, entre une heure trente et deux heures, et aller dans toutes les pièces, même encombrées, à la cave, au grenier… » « Les propriétaires, eux, ont tout intérêt, avant la visite, à réunir plans et factures de travaux et à vérifier les données prises en compte dans le DPE », conseille Virginie Potiron.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouveau diagnostic de performance énergétique : panique dans le secteur de l’immobilier                 L’Union fédérale des consommateurs, UFC-Que choisir, faisait, dans son numéro de janvier, le même constat, citant le cas d’un propriétaire de chalet ayant entrepris d’importants travaux d’isolation, avec pose de laine de verre de 50 centimètres d’épaisseur dans les combles, de portes d’entrée étanches, de doubles-vitrages, d’une chaudière à haut rendement, d’une ventilation double flux, pour voir passer le bâtiment de la note D… à la note G. La consommation théorique est fixée, par le diagnostiqueur, à 3 550 litres de fuel, et s’est avérée, à l’usage, très surestimée puisque 2 000 litres suffisent, mais la nouvelle méthode de calcul exclut de se référer aux vraies consommations.        Il vous reste 36.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/25/pilier-de-la-renovation-des-batiments-le-diagnostic-de-performance-energetique-pris-en-defaut_6127604_3224.html"},"headline":"Pilier de la r\u00e9novation des b\u00e2timents, le diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique pris en d\u00e9faut","dateCreated":"2022-05-25T10:06:49+02:00","datePublished":"2022-05-25T10:06:49+02:00","dateModified":"2022-05-26T14:04:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Cities","Logement","Immobilier","Argent & Placements","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Institut national de la consommation a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, au moyen d\u2019un test, les graves et nombreuses failles du nouveau DPE. Des probl\u00e8mes de notation lourds de cons\u00e9quences sur la vente et la location de logements.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/461/0/5616/2808/1342/671/60/0/dedafb0_1653462032977-pns-2233076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-10">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La Française, bénéficiaire d’une invitation et dont c’est la première participation à un tournoi du Grand Chelem, a battu la Tchèque Karolina Pliskova, tête de série numéro 8. Le Français a écarté l’Argentin Pedro Cachin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Léolia Jeanjean et Hugo Gaston sans trembler, Iga Swiatek et Medvedev au rendez-vous      La Française, bénéficiaire d’une invitation et dont c’est la première participation à un tournoi du Grand Chelem, a battu la Tchèque Karolina Pliskova, tête de série numéro 8. Le Français a écarté l’Argentin Pedro Cachin.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h23, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le deuxième tour du tournoi de Roland-Garrros se poursuit en ce jeudi de l’Ascension. Après Diane Parry, la veille, Léolia Jeanjean et Hugo Gaston ont eux aussi décroché leur ticket pour les 16es de finale. Caroline Garcia, en revanche, s’arrête là.            Chez les têtes d’affiche, la Polonaise Iga Swiatek, numéro un mondiale, et le Russe Daniil Medvedev, numéro deux mondial,  ont déroulé sans difficulté, alors que la qualification a été un peu plus compliquée pour l’Espagnole Paula Badosa, numéro trois mondiale.            Le retour du jour                           Léolia Jeanjean lors de son match contre Karolina Pliskova jeudi 26 mai.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 « J’avais envie de revenir pour ne rien regretter. Je pense que j’ai fait le bon choix ». La Française Léolia Jeanjean, qui n’a repris le tennis de haut niveau que fin 2020, évoluant sur le circuit secondaire, s’est offert le droit de continuer de rêver.              Bénéficiaire d’une invitation, elle avait écarté, lundi, pour son entrée en lice dans la compétition parisienne, l’Espagnole Nuria Parrizas-Diaz (45e mondiale). Jeudi, elle n’a pas laissé d’espace à la Tchèque Karolina Pliskova, ancienne numéro un mondiale, aujourd’hui tête de série numéro 8, battue en deux sets secs (6-2, 6-2). « Je ne réalise pas trop ce qui se passe. Je trouve ça juste incroyable, a-t-elle déclaré à l’issue de sa victoire. Je suis déjà contente d’être ici et de pouvoir jouer. »            Léolia Jeanjean poursuit donc son chemin dans la compétition parisienne, le premier tournoi du Grand Chelem qu’elle est amenée à disputer, à 26 ans. Un sacré come-back pour l’ex-grand espoir du tennis féminin français, dont la carrière a connu quelques méandres. Celle qui, adolescente, avait été qualifiée de « Mozart du tennis » par Tennis Magazine, avait été victime, en 2010, d’une blessure (triple luxation de la rotule gauche), qui avait stoppé sa trajectoire.            Partie aux Etats-Unis pour ses études, Léolia Jeanjean avait toutefois continué à y pratiquer le tennis au niveau universitaire. Revenue en France, elle s’est installée en septembre 2020 à Toulouse où Kevin Blandy, préparateur physique au Stade toulousain, section tennis, qui entraîne aussi Hugo Gaston, s’est occupé d’elle. Alors classée au 1002e rang mondial, elle est depuis remontée à la 227e place.                             Lire aussi :  Roland-Garros : la Française Léolia Jeanjean rembobine le temps                   Les secousses du jour                           Paula Badosa lors de son match contre la Slovène Kaja Juvan, jeudi 26 mai.  MICHEL EULER / AP                 L’Espagnole Paula Badosa, qui avait balayé la Française Fiona Ferro en deux manches, mardi, au premier tour, a éprouvé plus de difficultés face à la Slovaque Kaja Juvan. Il a fallu trois sets accrochés (7-5, 3-6, 6-2) à la numéro trois mondiale pour décrocher son ticket pour le troisième tour.              « Cela a été un match très difficile. J’ai encore besoin de matchs ici pour me sentir un peu mieux, mais je suis vraiment contente du combat que j’ai livré sur le court », a expliqué l’Espagnole de 24 ans, vainqueure de Roland-Garros juniors et qui était allée jusqu’en quarts de finale l’an passé dans le tournoi parisien.            Les « promenades » du jour            La Polonaise Iga Swiatek, numéro un mondiale, n’a fait qu’une bouchée de l’Américaine Alison Riske (6-2,6-2). Il s’agit de sa 30e victoire d’affilée.            La journée a aussi été sans encombre pour le Norvégien Casper Ruud, qui avait eu besoin, mardi, de quatre sets pour se défaire du futur retraité des courts Jo-Wilfried Tsonga, a déroulé face au Finlandais Emil Ruusuvuori. Le numéro huit mondial s’est imposé en trois sets (6-3, 6-4, 6-2).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                                  Daniil Medvedev jeudi 26 mai lors de son match contre le Serbe Laslo Djere.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Même en manque de rythme en arrivant sur le tournoi parisien (il a été opéré d’une hernie en avril), le Russe Daniil Medvedev n’a pas trop traîné, lui non plus, sur le court. Le numéro deux mondial a écarté en trois sets (6-3, 6-4, 6-3) le Serbe Laslo Djere, auteur de nombreuses fautes.              L’Américaine Madison Keys, numéro 22 mondiale, n’a rien lâché, ou presque, face à la Française Caroline Garcia qu’elle a battue en deux sets (6-4, 7-6).            Et le grand prix du public (du jour) est décerné à…            … Hugo Gaston, qui est un peu comme à la maison à Roland-Garros. Pour sa cinquième participation aux Internationaux de France – et même si entre chaque édition il ne brille pas forcément sur les courts – il a encore démontré qu’il est l’un des chouchous, sinon le chouchou du public parisien.            Son jeu a fait se lever à plusieurs reprises les spectateurs du court Suzanne-Lenglen, tout acquis à sa cause. Et, après avoir battu, mardi, la tête de série n° 19, l’Australien Alex de Minaur, au bout d’un match de quatre heures et cinq sets, il a dominé en trois sets l’Argentin Pedro Cachin, classé au 153e rang à l’ATP (6-4, 6-2, 6-4).                           Hugo Gaston jeudi 26 mai pendant son match contre Pablo Cachin.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Le mauvais rebond du jour            Il faut se méfier des mauvais rebonds… Surtout lorsqu’il s’agit d’une raquette ! La Roumaine Irina-Camelia Begu l’a échappé belle, jeudi, lors de son match face à la Russe Ekaterina Alexandrova : elle a frôlé la disqualification. A un moment du match, mécontente en rejoignant sa chaise, elle a jeté sa raquette, qui a rebondi au sol jusque dans le public. La joueuse n’a pas été sanctionnée, écopant seulement d’un avertissement pour violation du code de conduite (et s’est finalement imposée 7-6, 6-3, 6-4).            Irina-Camelia Begu just bounced her racket into the crowd, supervisor has been called. https://t.co/EiIBNDAH2I— damiankust (@Damian Kust)              Le chiffre du jour             6            La Tchèque Karolina Pliskova est la sixième membre du top 10 féminin qui ne verra pas le troisième tour porte d’Auteuil, après les éliminations précoces de Maria Sakkari, 3e mondiale et demi-finaliste à Paris en 2021, Barbora Krejcikova (numéro 2 et tenante du titre), Anett Kontaveit (numéro 5), Ons Jabeur (numéro 6) et Garbine Muguruza (numéro 10).            Les autres principaux résultats du jour            Simple femmes :            Veronika Kudermetova (Russie/N° 29) bat Aleksandra Krunic (Serbie) 6-3, 6-3            Jessica Pegula (Etats-Unis/N° 11) bat Anhelina Kalinina (Ukraine) 6-1, 5-7, 6-4            Irina Begu (Roumanie) bat Ekaterina Alexandrova (Russie/N° 30) 6-7 (3/7), 6-3, 6-4            Darya Kasatkina (Russie/N° 20) bat Fernanda Contreras Gomez (Mexique) 6-0, 6-3            Danka Kovinic (Monténégro) bat Anna Karolína Schmiedlova (Slovaquie) 6-3, 7-5            Elena Rybakina (Kazakhstan/N° 16) bat Katie Volynets (Etats-Unis) 6-4, 6-0            Camila Giorgi (Italie/N° 28) bat Yulia Putintseva (Kazakhstan) 6-3, 7-5            Aryna Sabalenka (Biélorusse/N° 7) bat Madison Brengle (Etats-Unis) 6-1, 6-3                  Simple hommes :            Holger Rune (Danemark) bat Henri Laaksonen (Suisse) 6-2, 6-3, 6-3            Miomir Kecmanovic (Serbie/n° 28) bat Alexander Bublik (Kazakhstan) 4-6, 7-5, 6-2, 6-1            David Goffin (Belgique) bat Frances Tiafoe (Etats-Unis/n° 24) 3-6, 7-6, 6-2, 6-4            Lorenzo Sonego (Italie/n° 32) bat Joao Sousa (Portugal) 7-6 (7/4), 6-3, 6-4            Hubert Hurkacz (Pologne/N° 12) bat Marco Cecchinato (Italie) 6-1, 6-4, 6-2            Mackenzie McDonald (Etats-Unis) bat Nikoloz Basilashvili (Géorgie/n° 22) 6-3, 6-1, 6-4            Marin Cilic (Croatie/N° 20) bat Márton Fucsovics (Hongrie) 4-6, 6-4, 6-2, 6-3                                   Lire aussi :  Roland-Garros : le programme du vendredi 27 mai                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/26/roland-garros-2022-leolia-jeanjean-poursuit-son-chemin-sans-trembler_6127757_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: L\u00e9olia Jeanjean et Hugo Gaston sans trembler, Iga Swiatek et Medvedev au rendez-vous","dateCreated":"2022-05-26T12:23:02+02:00","datePublished":"2022-05-26T12:23:02+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:02:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La Fran\u00e7aise, b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u2019une invitation et dont c\u2019est la premi\u00e8re participation \u00e0 un tournoi du Grand Chelem, a battu la Tch\u00e8que Karolina Pliskova, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro\u00a08. Le Fran\u00e7ais a \u00e9cart\u00e9 l\u2019Argentin Pedro Cachin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/462/0/5544/2772/1342/671/60/0/db2d6d4_5293606-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-11">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le Rassemblement national et Les Républicains se sont empressés de réagir à la proposition évoquée officieusement par le ministère de l’intérieur, à deux semaines des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sécurité routière             Vers plus de clémence pour les petits excès de vitesse ? L’opposition dénonce une manœuvre politique du gouvernement      Le Rassemblement national et Les Républicains se sont empressés de réagir à la proposition évoquée officieusement par le ministère de l’intérieur, à deux semaines des élections législatives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur une route limitée à 80 km/h près de Bordeaux, le 9 janvier 2018.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Evoquée officieusement par le ministère de l’intérieur auprès de plusieurs journalistes, l’idée de ne plus retirer de points de permis lors d’excès de vitesse de moins de 5 km/h par rapport à la vitesse autorisée a provoqué, jeudi 26 mai, de premières réactions politiques. Celles-ci étaient certainement attendues place Beauvau, où aucune décision sur ce sujet n’a pour le moment été prise, à deux semaines des élections législatives.            La porte-parole de La République en marche, Maud Bregeon, a confirmé sur RMC, jeudi matin, que « rien n’est acté à l’heure où l’on parle » et que le projet « s’inscrit dans une réflexion globale ». La piste explorée place Beauvau consisterait à ne plus retirer de points pour un « petit excès » tout en conservant les amendes, ce qui concernerait 58 % des 12,5 millions de contraventions envoyées pour des excès de vitesse contrôlés par des radars. L’un des objectifs affichés est de réduire le nombre de fausses déclarations de conducteurs, dont certains se font remplacer par un tiers pour éviter de perdre des points de permis.                             Lire aussi :  Dans Waze et Coyote, les signalements de contrôles de police bientôt bloqués quand l’Etat en fait la demande                   Mais l’opposition y voit avant tout une manœuvre politique. Lors d’un déplacement en Seine-Maritime dans le cadre de la campagne des législatives, l’ancienne candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a rappelé devant la presse qu’elle avait porté cette mesure dans le cadre de la présidentielle. Mais « à chaque fois qu’Emmanuel Macron reprend une proposition que j’ai pu faire, il le fait en plus mal » : la députée du Pas-de-Calais, candidate à sa réélection, préconise de son côté de ne plus retirer de points pour les excès de moins de 20 km/h. Ce qui est sur la table, selon elle, est donc « c’est un tout petit cadeau minuscule ». « Attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui précèdent l’élection parce qu’en règle générale, elles ne sont pas tenues », a aussi mis en garde l’ancienne candidate à l’Elysée.            « C’est Noël avant l’heure »            Pour Jordan Bardella, président du RN et invité de l’émission matinale de France 2, jeudi, « c’est Noël avant l’heure » de la part du gouvernement. « C’est toujours formidable, les périodes d’élection », a-t-il commenté, avant de relever : « Nous avons été les premiers dans la vie politique (…) à réclamer la fin du permis à points, en expliquant que les automobilistes n’étaient pas des vaches à lait. » S’il est donc favorable à une telle mesure, « en matière automobile, la priorité est évidemment la baisse des taxes sur l’essence », a précisé l’eurodéputé.              Le président des Républicains, Christian Jacob, a aussi considéré que « supprimer les petits retraits de points, c’est plutôt une bonne chose qui va dans le bon sens ». Cependant, « il faut maintenir l’amende absolument, sinon il n’y a plus de limite », a-t-il jugé auprès de RTL, avant d’estimer que « comme on est en période électorale, on peut avoir un doute sur les annonces ». Avec le président Emmanuel Macron, « on a connu beaucoup d’écarts » entre « les paroles et les actes », selon lui.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Repensons la sécurité routière pour sauver encore plus de vies »                   Les réactions ont été moins enthousiastes du côté des associations de sécurité routière. La présidente de la Ligue contre la violence routière, Chantal Perrichon, a considéré auprès de l’Agence France-Presse qu’il fallait être « d’une ignorance crasse et hallucinante pour proposer cela ». « C’est en luttant contre les petits excès de vitesse qu’il y aura une baisse de la mortalité », a-t-elle martelé.            Pour Anne Lavaud, déléguée générale de l’association Prévention routière, créer une « élasticité au seuil » pourrait être pris « comme une invitation à rouler plus vite, au moment où les chiffres de la sécurité routière repartent à la hausse ». « Cela nous semble écorner le dispositif du permis à points, souvent pris en exemple à l’étranger et apprécié par les Français », a-t-elle affirmé.              A l’inverse, cette réflexion « va dans le bon sens » pour Pierre Chasseray, délégué général de l’association 40 millions d’automobilistes. « On est enfin écoutés. C’est une première étape. Ensuite, si les chiffres montrent que les accidents n’augmentent pas, il faudra selon moi envisager d’aménager les sanctions financières », a-t-il commenté.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/26/vers-plus-de-clemence-pour-les-petits-exces-de-vitesse-l-opposition-denonce-une-man-uvre-politique-du-gouvernement_6127776_823448.html"},"headline":"Vers plus de cl\u00e9mence pour les petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0? L\u2019opposition d\u00e9nonce une man\u0153uvre politique du gouvernement","dateCreated":"2022-05-26T16:26:51+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:26:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","Politique"],"description":"Le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains se sont empress\u00e9s de r\u00e9agir \u00e0 la proposition \u00e9voqu\u00e9e officieusement par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/85/0/1024/512/1342/671/60/0/27476c9_1653571544214-000-w32v5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-routiere/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-12">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’ancien caporal, récemment mis en examen pour l’assassinat du rugbyman Federico Martin Aramburu, sera jugé à partir du 1er juin pour « violences aggravées commises en réunion » sur un ancien responsable du GUD. L’ordonnance de renvoi montre qu’il avait déjà été condamné et inquiété pour d’autres affaires d’agression.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Loïk Le Priol, un militant nationaliste ultraviolent devant la justice      L’ancien caporal, récemment mis en examen pour l’assassinat du rugbyman Federico Martin Aramburu, sera jugé à partir du 1er juin pour « violences aggravées commises en réunion » sur un ancien responsable du GUD. L’ordonnance de renvoi montre qu’il avait déjà été condamné et inquiété pour d’autres affaires d’agression.          Par Stéphanie Marteau         Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edouard Klein, alors président du GUD, à la tête d’une manifestation nationaliste de divers mouvements d’extrême droite, à Paris, le 13 mai 2012.  PHILIPPE HUYNH-MINH/MAXPPP               Le procès qui doit s’ouvrir le 1er juin devant le tribunal correctionnel de Paris va permettre d’apporter des précisions sur le passé de Loïk Le Priol, militant nationaliste récemment mis en examen pour l’assassinat du rugbyman argentin Federico Martin Aramburu, tué par balles le 19 mars à Paris. Le Priol fait partie des cinq hommes âgés de 25 à 33 ans qui, après deux renvois, seront jugés à partir de mercredi pour « violences aggravées commises en réunion » sur Edouard Klein, ancien responsable du GUD (Groupe Union Défense), qu’ils sont soupçonnés d’avoir roué de coups et humilié dans la nuit du 8 octobre 2015, à Paris. A la manœuvre ce soir-là, Loïk Le Priol, 28 ans, et Romain Bouvier, 31 ans, tous deux actuellement détenus à la prison de la Santé dans l’affaire du meurtre du rugbyman.                           Lire aussi :  Meurtre de l’ancien rugbyman Federico Martin Aramburu : Loïk Le Priol mis en examen et incarcéré                 Jusqu’en juillet 2015, Le Priol, plus jeune membre du commando de Montfort – un groupe spécialisé dans la lutte antiterroriste et la neutralisation des cibles à distance –, cité à deux reprises pour des faits de bravoure, était engagé dans l’opération « Barkhane » et déployé au Mali et à Djibouti, avant d’être rapatrié « en raison d’un état de stress post-traumatique sévère », selon les médecins militaires. C’est cet état, « aggravé par une prise d’alcool conséquente », qui aurait, en octobre 2015, « altéré son discernement » au moment de l’agression d’Edouard Klein, estime l’expert psychiatre cité dans l’ordonnance de renvoi.          Pourtant, à la lecture de l’ordonnance de renvoi, dont Le Monde a pris connaissance, le parcours de violence du caporal Le Priol semble bien avoir commencé avant la détection d’une pathologie psychique liée à ses missions. En effet, une procédure annexée à titre d’information à celle du GUD mentionne une autre affaire, qui remonte à l’été 2015, quatre mois avant l’agression de Klein.          Une prostituée à Djibouti          Dans le cadre d’un détachement militaire au Cecap (Centre d’entraînement au combat d’Arta-Plage), à Djibouti, où le commando de Montfort est régulièrement envoyé, Loïk Le Priol avait déjà fait l’objet d’une enquête, diligentée à la suite d’accusation de violences volontaires. Selon les éléments recueillis sur place, Misrak A. S., prostituée, avait déclaré avoir été étranglée et frappée par Loïk Le Priol et un autre membre des forces spéciales, qu’elle avait rencontrés durant leur quartier libre, le 5 juin 2015, à Arta-Plage. Retrouvé, le t-shirt déchiré et ensanglanté, au milieu d’un attroupement, Le Priol avait contesté les faits.          Les poursuites avaient finalement été abandonnées à la suite de la signature d’un protocole d’accord, comme l’a révélé Marianne en mars, la plaignante renonçant à sa plainte en échange du versement « par l’Etat français », précise le jugement, « de 350 000 francs de Djibouti [1 856 euros, soit quasiment un an de salaire moyen local]. « C’est l’armée qui a payé », précise l’entourage de Le Priol, estimant qu’« il a été victime d’une arnaque, comme des centaines d’autres militaires en Afrique ».        Il vous reste 41.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/26/loik-le-priol-un-militant-nationaliste-ultraviolent-devant-la-justice_6127769_3224.html"},"headline":"Lo\u00efk Le Priol, un militant nationaliste ultraviolent devant la justice","dateCreated":"2022-05-26T15:26:34+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:26:34+02:00","dateModified":"2022-05-26T15:47:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019ancien caporal, r\u00e9cemment mis en examen pour l\u2019assassinat du rugbyman Federico Martin Aramburu, sera jug\u00e9 \u00e0 partir du 1er\u00a0juin pour \u00ab\u00a0violences aggrav\u00e9es commises en r\u00e9union\u00a0\u00bb sur un ancien responsable du GUD. L\u2019ordonnance de renvoi montre qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 et inqui\u00e9t\u00e9 pour d\u2019autres affaires d\u2019agression.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/8cbbb59_1653567683395-maxnewsworldtwo015104.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-13">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Les Décodeurs        Vérification             « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye      Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées.          Par Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, lors du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, le 23 mai 2022, à l’Elysée.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Ministre de l’éducation nationale depuis moins d’une semaine, l’historien Pap Ndiaye a été la cible d’attaques de l’extrême droite. Universitaire, spécialiste français de la condition noire et partisan du consensus, le choix de sa nomination est une rupture avec son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, qui dénonçait le « wokisme » et l’« islamo-gauchisme ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau ministre de l’éduction Pap Ndiaye prend la suite de Jean-Michel Blanquer entre rupture… et continuité                   « L’idéologie woke et les thèses antiflics seront désormais encouragées dans nos écoles », a dénoncé sur Twitter, Hélène Laporte, eurodéputée du Rassemblement national (RN), le 20 mai, jour de la nomination de M. Ndiaye. Comme elle, Marine Le Pen s’est empressée d’attaquer l’enseignant-chercheur. Le président par intérim du RN, Jordan Bardella, l’a accusé d’être un « un militant racialiste et antiflics ». Des accusations également reprises sur Twitter par le député Les Républicains (LR) Eric Ciotti qui dénonçait une nomination « terrifiante ».              Enfin, la « fachosphère » n’a pas non plus raté l’occasion de s’en prendre directement au nouveau ministre. Du 20 au 24 mai, le site d’extrême droite Fdesouche a ainsi consacré pas moins de dix-neuf articles à celui qu’il qualifie de « communautariste noir ».            Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples… les nombreuses attaques subies par l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée, à Paris, se sont avérées caricaturales et relativement éloignées des prises de paroles nuancées de Pap Ndiaye par le passé.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Immigration, colonisation, « islamo-gauchisme »… Pap Ndiaye, l’équilibriste                   « Pap Ndiaye a participé à une réunion interdite aux Blancs »            Le jour de sa nomination, le site d’extrême droite identitaire Fdesouche relayait largement une fausse information selon laquelle Pap Ndiaye aurait participé à une réunion interdite aux Blancs en 2016. Invité sur Franceinfo mardi 24 mai, Jordan Bardella reprenait, lui aussi, cette infox selon laquelle « Pap Ndiaye a participé en 2016 à l’université Paris-VIII, à Saint-Denis, à une réunion interdite aux Blancs ».                Pourquoi c’est faux            Le vendredi 15 avril 2016 à l’université Paris-VIII de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), Pap Ndiaye était bien l’invité d’une table ronde avec la politologue Françoise Vergès et l’universitaire Maboula Soumahoro sur la condition noire en France. En pleine mobilisation contre la loi travail, un groupe de réflexion « organisé en non-mixité » avait tenu « Paroles non blanches », une semaine de débats et de conférences sur le thème des « questions de race ». Mais contrairement à ce qu’affirment les militants d’extrême droite, si le groupe à la base de l’organisation était non mixte, les conférences étaient, elles, bien ouvertes à tous, comme en atteste encore le tract de l’époque.              Un compte rendu publié en 2017 dans le Journal des anthropologues en atteste également. « En ce qui concerne “Paroles non blanches”, le titre même des événements en pose l’originalité : si les ateliers sont ouverts à tou-te-s, le groupe à son initiative ainsi que les intervenant‑e-s invité-e-s pour l’occasion sont tout-e-s non blanc‑he‑s, écrivaient deux étudiantes de l’université Paris-VIII. L’initiative défend le principe de non-mixité à la fois comme modalité d’action et outil de lutte. »            En 2017, dans une interview au Monde, Pap Ndiaye s’était d’ailleurs positionné plutôt contre les réunions non mixtes, qui font régulièrement polémique :            « Même s’il est logique que les associations spécifiques (féministes, homo, juives, de personnes racialisées, etc.) attirent majoritairement les personnes concernées au premier chef, il est néanmoins vital pour elles d’accueillir à bras ouverts toutes les personnes de bonne volonté. »                              Lire aussi   Pourquoi la « non-mixité » est-elle critiquée ?                   « On ne peut pas être ministre de la République et parler d’un racisme structurel dans la société française »            Sur Franceinfo, Jordan Bardella a égrené les reproches contre le nouveau ministre, l’accusant de véhiculer « des idéologies antirépublicaines, antifrançaises et racialiste », alors que « la France est l’un des pays les moins racistes du monde ». « On ne peut pas être ministre de la République et parler d’un “racisme structurel” dans la société française », a-t-il lancé, en référence à d’anciens propos de l’historien.              Pourquoi c’est décontextualisé            Or, Jordan Bardella semble ignorer toute la nuance de la citation originale de Pap Ndiaye. Interrogé sur le concept de « racisme d’Etat », le spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis estimait, en décembre 2017, dans une interview au Monde, que la notion n’était pas pertinente pour caractériser la situation française. « Le “racisme d’Etat” suppose que les institutions de l’Etat soient au service d’une politique raciste, ce qui n’est évidemment pas le cas en France », assurait-il. « En revanche, il existe bien un racisme structurel en France, par lequel des institutions comme la police peuvent avoir des pratiques racistes », nuançait-il, avant de conclure : « Il y a du racisme dans l’Etat, il n’y a pas de racisme d’Etat. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Il existe bien un racisme structurel en France »                   « Pap Ndiaye est un militant antiflics »            Pour ses détracteurs, l’universitaire serait « un militant antiflics ». Pour appuyer ses propos, l’eurodéputée RN Hélène Laporte a partagé un court extrait vidéo dans lequel Pap Ndiaye parle d’une « attitude de déni concernant les violences policières en France ».              Pourquoi c’est décontextualisé            Ce passage est tiré d’une interview de près de dix minutes diffusée sur France Inter le 4 juin 2020, dix jours après la mort de George Floyd, aux Etats-Unis. Interrogé sur « le silence des plus hautes autorités françaises sur le sujet » des soulèvements américains face aux violences racistes de la police, l’historien explique ne pas être surpris : « L’attitude de déni en ce qui concerne les violences policières en France est tout à fait classique et depuis longtemps. »              Il ajoute cependant que ce déni « commence à s’effriter », citant notamment un document du Défenseur des droits publié quelques jours plus tôt et qui dénonçait un cas de « discrimination systémique » subie par des habitants noirs et d’origine maghrébine de la part de policiers du 12e arrondissement de Paris.            Pap Ndiaye précise alors :            « On ne peut plus seulement renvoyer cette question à un autre pays comme si nous étions miraculeusement protégés d’une réalité qui est pourtant évidente, qui est celle d’une partie de la jeunesse française : les contrôles aux faciès, les difficultés avec la police et parfois les violences. (…) Je regrette que les autorités françaises se raidissent dans un refus de comparer, et d’envisager des pistes d’amélioration. »            Il regrette notamment une relation dégradée entre la police et les jeunes des quartiers populaires et les logiques de chiffres imposées aux forces de l’ordre. Comme très souvent, l’intellectuel reste nuancé dans ses propos, loin de la posture « antiflics » décrite par ses opposants, et appelle à une véritable réflexion sur la question :            « La police fait un travail nécessaire et évidemment important. Mais faut-il en conclure que tout va bien et que rien ne doit être réformé ? A l’évidence non. »            « Il compare la police française de Vichy à la police d’aujourd’hui dans les banlieues »            Dans ses critiques à l’encontre du ministre de l’éducation, Jordan Bardella a également assuré que Pap Ndiaye avait « comparé la police française de Vichy à la police d’aujourd’hui dans les banlieues ». Le président par intérim du RN fait référence à un extrait vidéo d’une interview que le chercheur avait donnée à Mediapart le 8 juin 2020. L’extrait en question, tel qu’il a été partagé dans les sphères d’extrême droite, laisse penser que l’historien compare la police actuelle à celle de Maurice Papon.                Pourquoi c’est faux            Cet extrait est totalement sorti de son contexte puisque l’historien est en fait interrogé sur la légitimité de comparer les situations américaine et française sur les questions raciales. Il revient alors sur les différences historiques entre les deux pays, tout en défendant l’idée de la comparaison : « Comparer ça n’est pas dire que c’est la même chose. (…) Dès qu’on se penche sur des différences qui sont généralement perçues comme irréductibles on s’aperçoit que ces différences existent bien mais qu’elles ne sont pas si nettes que cela. »              C’est alors que l’enseignant-chercheur rappelle qu’en France, aussi, des « formes de répressions coloniales » ont été pratiquées par la police française lors de la guerre d’Algérie, ou durant l’Occupation avec « les rafles de juifs opérées par la police française dans des grandes villes comme Paris ou Bordeaux sous l’autorité de Maurice Papon ».            Contrairement à ce qu’affirme Jordan Bardella, Pap Ndiaye ne compare à aucun moment la police française actuelle à celle de Vichy. Il rappelle uniquement des éléments de l’histoire de France afin de la comparer à celle des Etats-Unis.                 Romain Geoffroy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/26/anti-flic-islamogauchiste-communautariste-noir-les-attaques-de-l-extreme-droite-contre-pap-ndiaye_6127765_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye","dateCreated":"2022-05-26T14:43:09+02:00","datePublished":"2022-05-26T14:43:09+02:00","dateModified":"2022-05-26T15:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques s\u2019appuyant sur d\u2019anciennes citations tr\u00e8s souvent d\u00e9contextualis\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/527/1843/3954/1977/1342/671/60/0/9b458c1_1653311043529-cbi1045050.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-14">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Au lendemain de ce massacre, le président des Etats-Unis a de nouveau critiqué le lobby proarmes à feu, qui refuse la moindre législation. Le tueur avait acheté un fusil semi-automatique le lendemain de ses 18 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Fusillade au Texas : ce que l’on sait de la tuerie dans une école primaire du Texas, où 19 enfants ont été tués      Au lendemain de ce massacre, le président des Etats-Unis a de nouveau critiqué le lobby proarmes à feu, qui refuse la moindre législation. Le tueur avait acheté un fusil semi-automatique le lendemain de ses 18 ans.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 20h01, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Nevaeh Bravo, une des enfants tués dans l’école primaire d’Uvalde, le 25 mai.  ALLISON DINNER / AFP                 Il est 11 h 30 à Uvalde, au Texas, lorsqu’un adolescent ouvre le feu, mardi 24 mai, sur les élèves et le personnel d’une école primaire de la ville. Au moins dix-neuf enfants et deux enseignantes ont été tués par le jeune homme, identifié comme étant Salvador Ramos, tout juste 18 ans.            L’adolescent avait annoncé sur Facebook qu’il allait attaquer une école primaire, a déclaré le gouverneur du Texas, Greg Abbott, lors d’une conférence de presse mercredi. Sa prise de parole a été perturbée par le démocrate Beto O’Rourke. « Vous dites que cela n’était pas prévisible, c’était complètement prévisible à partir du moment où vous avez décidé de ne rien faire », a fustigé le démocrate, candidat au poste de gouverneur contre M. Abbott, accusant ce dernier d’être « responsable ».              Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé qu’il se rendrait au Texas dans quelques jours. Le puissant lobby proarmes, la National Rifle Association (NRA), s’est dégagé mercredi de toute responsabilité, dénonçant « l’acte d’un criminel isolé et dérangé ».            Ce que l’on connaît du déroulé des faits            Après avoir tiré sur sa grand-mère, le jeune homme s’enfuit avec son pick-up. Après 3,5 kilomètres de route, il est victime d’un accident pour une raison indéterminée près de l’école primaire Robb, où plus de 500 enfants âgés de 7 et 11 ans sont scolarisés. Ils n’avaient plus que quelques jours de classe avant la fin de l’année scolaire.            Il sort du véhicule avec un fusil semi-automatique AR-15 et un sac à dos. Il se trouve rapidement face à un policier assigné à la sécurité de l’école primaire, qui ne peut l’empêcher d’entrer dans l’établissement, a précisé Steven McCraw.              Quand il entre dans le bâtiment, il s’engage dans un couloir qui mène à deux salles de classe adjacentes, poursuivi par trois policiers qui demandent du renfort. Il est 11 h 30 (18 h 30, heure de Paris) quand il se barricade dans l’une d’elles et que « le carnage commence », selon le chef du département de la sécurité publique du Texas.            Il a fallu plusieurs dizaines de minutes avant que le tireur soit tué par une unité d’élite de la police aux frontières.            Quel est le profil du tireur ?            Salvador Ramos est un citoyen américain inscrit au lycée d’Uvalde d’où il avait décroché, a fait savoir Greg Abbott, mercredi. Il vivait depuis deux mois chez sa grand-mère, a souligné Steven McCraw, le chef du département de la sécurité publique du Texas.              Il n’a pas d’antécédents judiciaires chez les mineurs et – ou – de problèmes psychologiques connus des services de santé locaux, a précisé le gouverneur Abbott, le qualifiant pourtant de « dément » qui a « des handicaps le poussant à tirer sur sa grand-mère et ensuite tuer des bébés, tous ces jeunes enfants ».            Une cousine du tireur, Mia, a fait savoir au Washington Post qu’il ne voulait plus aller en cours, où il était victime de harcèlement à cause de son bégaiement.            Le 17 mai, au lendemain de son 18e anniversaire, il avait acheté un fusil semi-automatique, puis des munitions, puis un autre fusil automatique le 20 mai dans la même armurerie d’Uvalde, a détaillé M. McCraw. Les enquêteurs n’ont pour l’instant trouvé aucun élément permettant d’expliquer son geste.                              Lire aussi   Fusillade au Texas : aux Etats-Unis, plus d’armes à feu en circulation entraînent toujours plus de morts                   Un acte annoncé sur Facebook                           Le gouverneur du Texas, Greg Abbott, a déclaré que Salvador Ramos n’avait a priori ni casier judiciaire, ni problèmes de santé mentale avérés.  DARIO LOPEZ-MILLS / AP                 Greg Abbott a affirmé que l’adolescent avait annoncé l’attaque de l’école sur Facebook. Un porte-parole de Meta, la société propriétaire de Facebook, a rapidement précisé que ces messages avaient été envoyés en privé à un autre utilisateur : « Nous coopérons étroitement avec les forces de l’ordre dans leur enquête en cours. »              Selon les déclarations de Greg Abbott, le jeune homme a écrit trois messages sur le réseau social pour annoncer qu’il comptait attaquer une école élémentaire. Il a ensuite écrit qu’il allait abattre sa grand-mère, puis il a confirmé qu’il avait effectivement fait feu contre cette dernière, a ajouté Greg Abbott. Touchée au visage, la femme de 66 ans a survécu et a appelé la police. Elle a été transportée dans un état critique à l’hôpital University Health de San Antonio. « Le troisième message, sans doute moins de quinze minutes avant d’arriver à l’école, disait : “Je vais ouvrir le feu sur une école primaire” », a précisé M. Abbott. Ces messages sont les seuls avertissements effectués avant qu’il passe à l’acte, a poursuivi le gouverneur.            Selon CNN, ces derniers messages n’étaient pas destinés à une audience publique, mais plutôt à une Allemande rencontrée en ligne au début du mois. Il a annoncé qu’il avait « tiré sur [sa] grand-mère dans la tête » et allait « tirer dans une école primaire maintenant ». La jeune fille de 15 ans, qui habite Francfort, a déclaré qu’il en voulait à sa grand-mère ce matin-là car elle était « au téléphone avec [l’opérateur téléphonique] AT&T » au sujet de son téléphone. Selon elle, le jeune homme passait beaucoup de temps seul à la maison et « n’avait jamais de projets de sortie avec ses amis ».            Joe Biden va se rendre à Uvalde            Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé mercredi qu’il irait dans les prochains jours, en compagnie de son épouse, au Texas, afin d’« apporter un peu de réconfort à une communauté sous le choc, en deuil et traumatisée ».              M. Biden s’était rendu à Buffalo, dans l’Etat de New York, il y a un peu plus d’une semaine afin d’y rencontrer les familles des victimes d’une tuerie perpétrée par un suprémaciste blanc dans un supermarché. « Je suis écœuré et fatigué de cela », a-t-il dit, exhortant le Sénat à approuver au plus vite la nomination de Steven Dettelbach à la tête de l’agence fédérale chargée des lois en matière de contrôle des armes à feu. M. Biden a aussi renouvelé ses critiques à l’encontre du lobby proarmes à feu aux Etats-Unis qui s’évertue à enrayer toute tentative de renforcer la législation du secteur.                             Lire aussi notre éditorial :  Fusillade au Texas : les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/fusillade-au-texas-le-tireur-avait-annonce-son-intention-d-attaquer-une-ecole-sur-facebook_6127685_3210.html"},"headline":"Fusillade au Texas\u00a0: ce que l\u2019on sait de la tuerie dans une \u00e9cole primaire du Texas, o\u00f9 19 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s","dateCreated":"2022-05-25T20:01:55+02:00","datePublished":"2022-05-25T20:01:55+02:00","dateModified":"2022-05-26T12:41:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Au lendemain de ce massacre, le pr\u00e9sident des Etats-Unis a de nouveau critiqu\u00e9 le lobby proarmes \u00e0 feu, qui refuse la moindre l\u00e9gislation. Le tueur avait achet\u00e9 un fusil semi-automatique le lendemain de ses 18\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/792/0/9504/4752/1342/671/60/0/0b3e319_5292051-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-15">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Une trentaine d’historiens et de personnalités avaient protesté, dans une tribune, publiée en mars, contre ces « aides publiques indirectes » dont pouvait bénéficier le média d’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Médias       Justice             L’hebdomadaire d’extrême droite « Rivarol » n’aura plus le droit aux aides à la presse      Une trentaine d’historiens et de personnalités avaient protesté, dans une tribune, publiée en mars, contre ces « aides publiques indirectes » dont pouvait bénéficier le média d’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h06, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un exemplaire de l’hebdomadaire « Rivarol » lors d’un rassemblement en mémoire de Jeanne d’Arc, le 8 mai 2022.  VINCENT ISORE / IP3 PRESS/MAXPPP                 L’hebdomadaire d’extrême droite Rivarol s’est vu retirer son agrément par la Commission paritaire des publications et agences de presse (CPPAP), a appris, mardi 24 mai, l’Agence France-Presse (AFP) auprès de la CPPAP. Ce retrait, initialement révélé par le site spécialisé dans la lutte contre le conspirationnisme Conspiracy Watch, peut faire l’objet d’un recours devant la justice administrative.            Cette décision prive le média des avantages fiscaux et des tarifs postaux réduits dont bénéficient les journaux. En théorie, elle l’empêche également de bénéficier des aides à la presse du ministère de la culture, qu’il ne touchait de toute façon pas, car il ne les demandait pas, a précisé la CPPAP.              Fondé en 1951, Rivarol – du nom du contre-révolutionnaire Antoine de Rivarol – est une publication-phare de l’extrême droite française. Son directeur de publication, Jérôme Bourbon, a été condamné une quinzaine de fois, en particulier pour provocation à la haine, contestation de crime contre l’humanité et injure raciste.            L’hebdomadaire « le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit »            En décembre, il avait ainsi été condamné pour contestation de crime contre l’humanité et provocation à la haine envers les juifs en raison d’une vidéo dans laquelle il évoquait la rafle du Vel’d’Hiv’. Il y affirmait notamment que le maréchal Pétain s’était « toujours opposé à ce qu’il y ait la moindre persécution ou atteinte quelconque aux juifs français ».            En mars, une trentaine d’historiens et de personnalités, parmi lesquels Beate et Serge Klarsfeld, défenseurs de la mémoire des déportés de France, avaient protesté contre les « aides publiques indirectes » dont bénéficiait Rivarol. « Notre pays accorde des facilités à “Rivarol”, hebdomadaire le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit », écrivaient-ils dans une tribune publiée dans Le Monde, en demandant à la CPPAP de retirer son agrément à l’hebdomadaire. En novembre, le député LRM Jean-Louis Touraine avait également interpellé à ce sujet la ministre de la culture d’alors, Roselyne Bachelot.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Notre pays accorde des facilités à “Rivarol”, hebdomadaire le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit »                   Sollicité par l’AFP mardi, Rivarol n’avait pas réagi dans l’immédiat. La CPPAP est une instance composée à parité de représentants de l’Etat et de professionnels de la presse. Elle est chargée de décider si les publications sont éligibles au régime économique de la presse, en fonction d’un certain nombre de critères. Son règlement précise notamment que les « publications négationnistes, incitant à la haine raciale, à la xénophobie et celles portant atteinte à la dignité de la personne humaine » ne peuvent bénéficier de ce régime.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/05/26/l-hebdomadaire-d-extreme-droite-rivarol-n-aura-plus-le-droit-aux-aides-a-la-presse_6127772_3236.html"},"headline":"L\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame droite \u00ab\u00a0Rivarol\u00a0\u00bb n\u2019aura plus le droit aux aides \u00e0 la presse","dateCreated":"2022-05-26T16:06:24+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:06:24+02:00","dateModified":"2022-05-26T16:24:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","M\u00e9dias"],"description":"Une trentaine d\u2019historiens et de personnalit\u00e9s avaient protest\u00e9, dans une tribune, publi\u00e9e en mars, contre ces \u00ab\u00a0aides publiques indirectes\u00a0\u00bb dont pouvait b\u00e9n\u00e9ficier le m\u00e9dia d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/1115/444/4912/2456/1342/671/60/0/3b9ae84_1653572982190-maxnewsfrfour950536.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-16">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Sandrine Rousseau face à Sandrine Rousseau, l’étrange méthode d’un parti pro-ruralité pour s’opposer à EELV      Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.          Par Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs et électrices de la 9e circonscription de Paris auront le choix, aux élections législatives (les 12 et 19 juin), entre treize candidatures au premier tour, parmi lesquelles figurent deux Sandrine Rousseau. L’une est la candidate de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), pilier d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), l’autre est une novice en politique, auxiliaire de puériculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralité (LMR), anciennement nommé Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT).            Un hasard ? Non. Il s’agit d’un parachutage orchestré par LMR dans le but avoué de contrer l’écoféministe Sandrine Rousseau et plus largement, son parti, EELV. Il en résulte une certaine confusion. A la publication de la liste des 6 293 candidatures aux législatives, nombre de nos lecteurs nous ont joints pour nous faire part d’une « erreur » dans cette circonscription parisienne. Le jour de l’élection, les bulletins de vote seront cependant relativement aisés à distinguer : chacun indiquera le nom de la candidate, de son suppléant, ainsi que les logos de leur formation politique (Nupes et EELV d’un côté ; LMR et CPNT de l’autre).            Créer de la confusion chez les électeurs            L’affaire semble amuser le parti pro-ruralité. « Sandrine Rousseau est la compagne d’un ami très investi dans notre mouvement, Sylvain Bertois. Elle est adhérente du mouvement, mais sans engagement politique jusque-là. Quand j’ai découvert son nom, je lui ai proposé de devenir candidate, en me disant que ça allait parler un peu. Là c’est énorme », raconte avec enthousiasme Jérôme Juvigny, président LMR du Cantal, à l’origine de ce parachutage et désormais chargé de la communication de Mme Rousseau.              L’objectif est-il de créer de la confusion chez les électeurs au moment de glisser leur bulletin dans l’urne ? « On [avec Eddie Puyjalon et Yannick Villardier, responsables LMR] ne l’a jamais pensé comme une source de confusion entre les noms qui permettrait d’attraper des voix, défend-il. C’est plutôt une manière de marquer notre différence idéologique avec l’écologie punitive ou encore l’opposition entre hommes et femmes que propose Mme Rousseau. » La candidate pro-ruralité n’a cependant pour le moment ni effectué ni prévu de déplacement à Paris pour y faire campagne. « Nous évaluerons la situation en fonction des demandes », explique M. Juvigny.            « J’y vois une stratégie pour me faire taire »            La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts à l’investiture pour la présidentielle, a d’abord réagi sur Twitter en se disant « fatiguée ». Jointe au téléphone, elle explique n’avoir à ce stade aucun recours contre ce parachutage. « J’y vois une stratégie pour me faire taire », réagit-elle. « J’assume être en faveur d’une écologie radicale, dans laquelle les chasseurs n’ont pas leurs entrées dans tous les ministères. Ayons des débats politiques sur ces sujets. Là, on en est loin, ce sont des méthodes fascisantes », juge-t-elle, citant « des pratiques poutiniennes ». Le pouvoir russe a à plusieurs reprises investi des candidats homonymes pour déstabiliser des opposants (ici raconté par Le Parisien).            En France, le Front national a déjà investi des candidats ayant un nom semblable à celui d’un concurrent. Par exemple en 2004, lors des élections cantonales, Christophe Martin était investi face au sortant UMP Jacques Martin à Nogent-sur-Marne, et Hervé Leroy face à l’UMP Jacques Leroy à Saint-Maur-des-Fossés-Ouest. « Sans que ce mépris pour l’intelligence des électeurs ait eu de grands effets », selon le chercheur spécialiste de l’extrême droite Nicolas Lebourg.              Aux prochaines législatives, Le Mouvement de la ruralité aura également pour représentant M. Jacques Lemoine, responsable des fédérations de pêche d’Ile-de-France, dans la 5e circonscription de Seine-et-Marne. Il y est candidat contre Franck Riester, candidat ministre, et surtout Patricia Lemoine, suppléante et députée sortante, qui faisait partie des parlementaires ayant demandé au gouvernement, en 2020, de mettre fin aux chasses « traditionnelles ». « C’était son territoire », justifie Jérôme Juvigny, de LMR, « et puis l’occasion fait le larron ».                 Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/26/sandrine-rousseau-face-a-sandrine-rousseau-l-etrange-methode-d-un-parti-pro-ruralite-pour-s-opposer-a-eelv_6127782_4355770.html"},"headline":"Sandrine Rousseau face \u00e0 Sandrine Rousseau, l\u2019\u00e9trange m\u00e9thode d\u2019un parti pro-ruralit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 EELV","dateCreated":"2022-05-26T17:18:17+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:18:17+02:00","dateModified":"2022-05-26T17:44:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Aux l\u00e9gislatives, les \u00e9lecteurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures\u2026 dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/459/0/5511/2755/1342/671/60/0/d613e2b_1653574495469-000-326z7m9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-17">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Première femme du monde arabe à arbitrer une finale de compétition professionnelle masculine, la Marocaine a dû surmonter bien des épreuves pour en arriver là.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sport             Football : Bouchra Karboubi, la victoire en sifflant      Première femme du monde arabe à arbitrer une finale de compétition professionnelle masculine, la Marocaine a dû surmonter bien des épreuves pour en arriver là.          Par Mustapha Kessous(Meknès, Maroc, envoyé spécial)         Publié hier à 20h00, mis à jour à 08h08    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           L’arbitre marocaine de football Bouchra Karboubi, le 19 mai, à Meknès.  MUSTAPHA KESSOUS / LE MONDE               Il y a des rêves que même les cartons les plus rouges ne peuvent stopper. Depuis son enfance, Bouchra Karboubi voulait être arbitre de foot ; et Bouchra Karboubi est devenue arbitre de foot. Mais pas n’importe laquelle : le 14 mai, sur le terrain du stade d’Agadir, elle a été, à la veille de ses 35 ans, la première femme du Maroc – et la première du monde arabe – à arbitrer une finale de compétition professionnelle masculine, celle de la Coupe du trône, qui a opposé l’Association sportive des Forces armées royales (AS FAR) au Moghreb Atlético Tétouan (3-0).          En cette fin d’après-midi, la ville de Meknès étouffe sous plus de 40 °C mais Bouchra Karboubi respire. Cinq jours après cette rencontre historique, elle paraît soulagée. « Il fallait montrer que je pouvais réussir en tant qu’arbitre et en tant que femme », explique-t-elle. En arrivant au Taeris Coffee, certains reconnaissent sa silhouette immense et lui posent une énième fois la même question liée à la finale : « Le carton rouge, c’était nécessaire ? » En effet, après la troisième minute – et après avoir été appelée par la VAR (assistance vidéo) –, Bouchra Karboubi n’a pas hésité pas à expulser un attaquant pour un jeu violent. « Avoir le courage de sortir un carton rouge en début de match n’est pas donné à tout le monde, lance-t-elle. Mais il faut protéger les joueurs. »                           Lire aussi :  Football : Bouchra Karboubi, première femme à arbitrer une finale masculine au Maroc et dans le monde arabe                 Franche, blagueuse, souriante et sans faux-semblant, Bouchra Karboubi raconte son parcours avec une joie débordante. Le football ? C’est une rencontre. Elle a 11 ans et une copine lui propose de venir jouer un match. Elle n’est pas attirée par ce sport, mais quand elle rentre sur le terrain, c’est le coup de foudre. « Le foot m’a pris ce jour-là, se souvient-elle. L’ambiance, l’esprit d’équipe, j’ai tout aimé. J’ai même oublié mes soucis. » Des soucis à 11 ans ? « Mes frères [elle en a trois et une sœur] étaient très durs avec moi. » Ils ont voulu, explique-t-elle, jouer le rôle du père, qui travaille alors en France comme ouvrier et ne rentre qu’une ou deux fois par an au pays.          « Je me cachais pour jouer »          Bouchra Karboubi est née à Taza (nord-est), non loin des montagnes du Rif. « Là-bas, les mentalités sont compliquées. A mon époque, les filles ne devaient pas sortir : c’était l’école et la maison. » Le début de « l’injustice », comme elle dit. Elle fait du karaté, mais ses frères lui demandent de pratiquer une discipline pour filles. « Je suis allée vers le sport le plus masculin : le foot, et attaquante de surcroît ! », rigole-t-elle. Son choix n’est pas sans représailles : l’un de ses frangins la frappe à chaque fois qu’il apprend qu’elle continue de taper dans un ballon. « J’ai souffert. Alors je me cachais pour jouer. C’est ma mère qui me couvrait. A chaque match, à chaque entraînement, elle venait avec moi en prétextant une sortie. Le foot, c’est une révolte. »        Il vous reste 61.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/25/football-bouchra-karboubi-la-victoire-en-sifflant_6127683_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: Bouchra Karboubi, la victoire en sifflant","dateCreated":"2022-05-25T20:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-25T20:00:12+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:08:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Football","Sport","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Premi\u00e8re femme du monde arabe \u00e0 arbitrer une finale de comp\u00e9tition professionnelle masculine, la Marocaine a d\u00fb surmonter bien des \u00e9preuves pour en arriver l\u00e0.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Mekn\u00e8s, Maroc, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/337/0/4049/2024/1342/671/60/0/0d3ed16_1653487589333-000-32a43r6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-18">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Proche-Orient             Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas      La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Censée ouvrir un « nouveau chapitre » dans les relations dégradées entre la Turquie et Israël, la visite à Jérusalem, mardi 24 et mercredi 25 mai, de Mevlüt Çavusoglu, le chef de la diplomatie turque, n’a pas produit d’avancées significatives, preuve que la normalisation entre ces deux Etats avance à très petits pas.          Brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne, Israël et la Turquie tentent de renouer les liens. Après la visite à Ankara et à Istanbul du président israélien, Isaac Herzog, en mars, le séjour à Jérusalem de M. Çavusoglu, le premier en quinze ans d’un haut responsable turc, devait marquer un tournant. Un échange d’ambassadeurs était attendu car, depuis 2018, la représentation diplomatique est entre les mains de chargés d’affaires. Elle le restera. A l’issue de leurs entretiens, mercredi, le ministre turc et son homologue israélien, Yaïr Lapid, ont déclaré vouloir renforcer la coopération économique, poursuivre le dialogue, mais sans annoncer leur intention d’échanger des ambassadeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                 « Nous avons mené des pourparlers fructueux, francs et déterminés, et nous nous sommes mis d’accord sur un nouveau cadre pour nos relations », a déclaré le chef de la diplomatie israélienne lors de la conférence de presse conjointe, mercredi. M. Lapid n’a pas caché la nature houleuse des relations avec la Turquie et a minimisé ses attentes. « Nous avons toujours su revenir au dialogue et à la coopération », a-t-il souligné. Avant de se faire l’architecte, en juin 2021, de la fragile coalition gouvernementale qu’il tient encore à bout de bras, le ministre avait milité pour qu’Israël réduise le niveau de ses relations diplomatiques avec la Turquie de Recep Tayyip Erdogan.          Echanges commerciaux en hausse          Avant la visite du président Herzog en Turquie, en mars, un responsable du gouvernement avait déjà prévenu que ce rapprochement serait mené « à la manière de deux porcs-épics qui font l’amour – avec prudence. » Les autorités israéliennes ont indiqué ne pas être excessivement pressées de renvoyer un ambassadeur à Ankara.          Les deux parties se sont entendues pour reprendre les travaux d’une commission économique conjointe. Le volume des échanges commerciaux a atteint plus de 7,5 milliards d’euros en 2021 et les chiffres du premier trimestre de 2022 sont à la hausse.          En proie à des difficultés économiques, à une inflation record (70 % sur un an en avril), à la dépréciation de sa monnaie et à un manque cruel d’investissements, la Turquie tente de rompre son isolement en normalisant ses relations avec plusieurs pays desquels elle s’était éloignée, notamment Israël, l’Egypte, les Emirats arabes unis et l’Arabie saoudite.        Il vous reste 27.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/entre-israel-et-la-turquie-une-reconciliation-a-petits-pas_6127789_3210.html"},"headline":"Entre Isra\u00ebl et la Turquie, une r\u00e9conciliation \u00e0 petits pas","dateCreated":"2022-05-26T17:50:49+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Turquie","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La visite \u00e0 J\u00e9rusalem du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cavusoglu, n\u2019a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un \u00e9change d\u2019ambassadeurs entre les deux pays, brouill\u00e9s depuis des ann\u00e9es \u00e0 propos de la question palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/151/0/4248/2124/1342/671/60/0/36e8c5c_5286182-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
  
