<FILE-date="2022/05/26/19">

<article-nb="2022/05/26/19-1">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le torchon brûle entre la puissante centrale syndicale UGTT, acteur clé de la politique du pays, et le chef de l’Etat qui veut élaborer une nouvelle Constitution.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, l’isolement du président Kaïs Saïed s’accroît      Le torchon brûle entre la puissante centrale syndicale UGTT, acteur clé de la politique du pays, et le chef de l’Etat qui veut élaborer une nouvelle Constitution.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le président tunisien Kaïs Saïed à Tunis, en septembre 2019.  AP               A deux mois du référendum constitutionnel et législatif prévu le 25 juillet en Tunisie, le président Kaïs Saïed vient de perdre un allié stratégique : l’Union générale tunisienne du travail (UGTT) a confirmé qu’elle ne participerait pas au dialogue proposé par le chef de l’Etat dans le but de fonder une « nouvelle République ».          « Nous n’avons pas été consultés en amont pour les modalités de ce dialogue et nous n’avons pas à jouer le rôle de conseillers du président », a asséné mercredi 25 mai Sami Tahri, le porte-parole de la puissante centrale syndicale lors d’une conférence de presse à Tunis.          L’initiative présidentielle visait à répondre aux reproches de l’opposition et des partenaires étrangers de la Tunisie sur le manque de transparence et d’inclusion dans les décisions du chef de l’Etat qui s’est arrogé les pleins pouvoirs le 25 juillet 2021. Elle a eu l’effet inverse.                           Lire aussi :  En Tunisie, la centrale syndicale UGTT rejette le dialogue proposé par le président Kaïs Saïed                 Dans un décret-loi promulgué le 19 mai, Kaïs Saïed a mis sur pied une instance chargée d’élaborer la nouvelle Constitution et constituée de trois autres structures : une commission consultative chargée des « affaires économiques et sociales », composée de l’UGTT mais également de l’organisation patronale Utica et d’autres syndicats et associations ; une commission juridique en charge d’élaborer une nouvelle constitution ; et enfin une commission « du dialogue national » chargée de la synthèse des rapports des deux précédentes « pour l’instauration d’une nouvelle République », selon les termes du décret.          « Là, ça va trop loin »          Ni les partis politiques, ni la société civile ne sont inclus dans ce « dialogue » qui doit « rendre un rapport d’ici au 20 juin pour ensuite aller vers le référendum le 25 juillet », rappelle la juriste Mouna Kraïem Dridi. « C’est complètement irréaliste : personne n’écrit une nouvelle Constitution en vingt jours, puis explique un projet de réformes constitutionnelles et législatives en moins d’un mois à la population », dénonce celle qui considère que ce programme sert juste « à légitimer ce qui ressemble à un projet de plébiscite en faveur du président ».          L’UGTT semble avoir tiré les mêmes conclusions en décidant de refuser le dialogue proposé par le chef de l’Etat que la centrale avait soutenu au moment de son coup de force de juillet. « Nous avons été très tolérants avec les mesures prises depuis le 25 juillet, nous avons même défendu la nouvelle trajectoire que prenait le pays, mais là ça va trop loin », affirme Samir Chaffi, secrétaire général adjoint de l’UGTT.        Il vous reste 51.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/26/en-tunisie-l-isolement-du-president-kais-saied-s-accroit_6127791_3212.html"},"headline":"En Tunisie, l\u2019isolement du pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed s\u2019accro\u00eet","dateCreated":"2022-05-26T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:00:28+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Le torchon br\u00fble entre la puissante centrale syndicale UGTT, acteur cl\u00e9 de la politique du pays, et le chef de l\u2019Etat qui veut \u00e9laborer une nouvelle Constitution.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/16/784/0/5036/2518/1342/671/60/0/8118a85_be594018b518417db94853cdbcd1d1ae-be594018b518417db94853cdbcd1d1ae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-2">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le Vatican n’est plus suffisamment armé intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se déroule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambiguïtés du pape à ce sujet, estime le politologue François Mabille, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Catholicisme             Guerre en Ukraine : « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de “pastorale humanitaire” »      Le Vatican n’est plus suffisamment armé intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se déroule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambiguïtés du pape à ce sujet, estime le politologue François Mabille, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 YANN LEGENDRE               La position du pape François sur la guerre en Ukraine ne se laisse pas facilement interpréter. D’un côté, il affiche son soutien à une « Ukraine martyrisée », victime d’un « acte barbare et sacrilège », de l’autre, il dénonce les « aboiements de l’OTAN » à la frontière russe et refuse de désigner clairement un agresseur. François Mabille est directeur de l’Observatoire géopolitique du religieux de l’Institut de relations internationales et stratégiques. Il a dirigé l’ouvrage La Longue Transition du catholicisme. Gouvernementalité et influence (Editions du Cygne, 2014) et est l’auteur des Catholiques et la Paix au temps de la guerre froide (L’Harmattan, 2004).          Comment qualifieriez-vous la position du pape depuis le début du conflit ?          Je dirais prioritairement pacifiste. Pendant longtemps, le pape se disait hostile à tout emploi des armes (que ce soit du côté ukrainien ou du côté russe), dans le droit fil de son encyclique Fratelli tutti (2020). Le paragraphe 258 questionne de manière critique la notion même de « guerre juste », en estimant que la « guerre juste » ou la légitime défense des forces armées ne sont plus possibles en raison de la nature des armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croix et la bannière : le monde selon Vladimir Poutine                 En outre, la position du pape est ordonnée autour des intérêts du Saint-Siège. Bien sûr, il y a la volonté de parvenir à la paix. Mais il existe aussi le souhait d’entretenir de bonnes relations avec le Kremlin en vue, par exemple, d’un éventuel voyage pontifical en Russie, et de maintenir, de surcroît, des relations satisfaisantes avec le patriarche de Moscou, Kirill. La position du pape me semble directement liée à cet enjeu majeur pour la politique du Saint-Siège.           « Lorsque le pape dénonce le nationalisme, cela peut être perçu, côté russe, comme une désignation du nationalisme ukrainien »          Cette position est évolutive, si l’on regarde les dernières semaines. Je pense notamment à l’une des déclarations récentes de Mgr Gallagher, le secrétaire du Saint-Siège pour les relations avec les Etats, qui a déclaré mi-mai à la télévision italienne que « l’Ukraine a le droit de se défendre et a besoin d’armes pour le faire », alors que le Vatican refusait de cautionner les livraisons d’armes en Ukraine. Il y a, là, une évolution. Mais on se situe quand même deux mois après le début du conflit.          Les toutes premières déclarations étaient extrêmement floues. Par exemple, lorsque le pape, début avril, dénonce le nationalisme, cela peut être perçu, côté russe, comme une désignation du nationalisme ukrainien. Peut-être n’était-ce pas la volonté du pape. Mais le caractère trop vague du discours permettait ce genre d’interprétation et a été critiqué par de nombreux Ukrainiens.        Il vous reste 74.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/guerre-en-ukraine-on-pourrait-qualifier-la-diplomatie-du-saint-siege-de-pastorale-humanitaire_6127790_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:00:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Catholicisme"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Guerre en Ukraine","Le Monde des religions","Catholicisme","Pape","Religions","Vatican","Diplomatie","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Le Vatican n\u2019est plus suffisamment arm\u00e9 intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se d\u00e9roule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambigu\u00eft\u00e9s du pape \u00e0 ce sujet, estime le politologue Fran\u00e7ois Mabille, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00e9tan Supertino"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/1056/0/2858/1429/1342/671/60/0/07b0417_1653403033466-franc-ois-mabille.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-3">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Proche-Orient             Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas      La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Censée ouvrir un « nouveau chapitre » dans les relations dégradées entre la Turquie et Israël, la visite à Jérusalem, mardi 24 et mercredi 25 mai, de Mevlüt Çavusoglu, le chef de la diplomatie turque, n’a pas produit d’avancées significatives, preuve que la normalisation entre ces deux Etats avance à très petits pas.          Brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne, Israël et la Turquie tentent de renouer les liens. Après la visite à Ankara et à Istanbul du président israélien, Isaac Herzog, en mars, le séjour à Jérusalem de M. Çavusoglu, le premier en quinze ans d’un haut responsable turc, devait marquer un tournant. Un échange d’ambassadeurs était attendu car, depuis 2018, la représentation diplomatique est entre les mains de chargés d’affaires. Elle le restera. A l’issue de leurs entretiens, mercredi, le ministre turc et son homologue israélien, Yaïr Lapid, ont déclaré vouloir renforcer la coopération économique, poursuivre le dialogue, mais sans annoncer leur intention d’échanger des ambassadeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                 « Nous avons mené des pourparlers fructueux, francs et déterminés, et nous nous sommes mis d’accord sur un nouveau cadre pour nos relations », a déclaré le chef de la diplomatie israélienne lors de la conférence de presse conjointe, mercredi. M. Lapid n’a pas caché la nature houleuse des relations avec la Turquie et a minimisé ses attentes. « Nous avons toujours su revenir au dialogue et à la coopération », a-t-il souligné. Avant de se faire l’architecte, en juin 2021, de la fragile coalition gouvernementale qu’il tient encore à bout de bras, le ministre avait milité pour qu’Israël réduise le niveau de ses relations diplomatiques avec la Turquie de Recep Tayyip Erdogan.          Echanges commerciaux en hausse          Avant la visite du président Herzog en Turquie, en mars, un responsable du gouvernement avait déjà prévenu que ce rapprochement serait mené « à la manière de deux porcs-épics qui font l’amour – avec prudence. » Les autorités israéliennes ont indiqué ne pas être excessivement pressées de renvoyer un ambassadeur à Ankara.          Les deux parties se sont entendues pour reprendre les travaux d’une commission économique conjointe. Le volume des échanges commerciaux a atteint plus de 7,5 milliards d’euros en 2021 et les chiffres du premier trimestre de 2022 sont à la hausse.          En proie à des difficultés économiques, à une inflation record (70 % sur un an en avril), à la dépréciation de sa monnaie et à un manque cruel d’investissements, la Turquie tente de rompre son isolement en normalisant ses relations avec plusieurs pays desquels elle s’était éloignée, notamment Israël, l’Egypte, les Emirats arabes unis et l’Arabie saoudite.        Il vous reste 27.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/entre-israel-et-la-turquie-une-reconciliation-a-petits-pas_6127789_3210.html"},"headline":"Entre Isra\u00ebl et la Turquie, une r\u00e9conciliation \u00e0 petits pas","dateCreated":"2022-05-26T17:50:49+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Turquie","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La visite \u00e0 J\u00e9rusalem du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cavusoglu, n\u2019a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un \u00e9change d\u2019ambassadeurs entre les deux pays, brouill\u00e9s depuis des ann\u00e9es \u00e0 propos de la question palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/151/0/4248/2124/1342/671/60/0/36e8c5c_5286182-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-4">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Allemagne             Peste porcine africaine : un foyer détecté dans l’ouest de l’Allemagne, près de la frontière française      L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est la première fois qu’un cas est découvert à la frontière occidentale de l’Allemagne, à l’ouest du Rhin. Un foyer de peste porcine africaine a été détecté dans un élevage allemand situé à six kilomètres de la frontière française, à Forchheim am Kaiserstuhl, a annoncé le ministère français de l’agriculture, jeudi 26 mai.            Les 35 porcs élevés en plein air que compte l’élevage touché ont tous été abattus. « Aucun cas n’a été identifié à ce stade au sein de la faune sauvage dans la zone alentour », a précisé le ministère, qui lancera une cellule de crise « la semaine prochaine » avec « l’ensemble des professionnels et services de l’État ». L’introduction de ce virus en France « pourrait avoir des conséquences socio-économiques et sanitaires graves pour les filières professionnelles concernées », prévient le ministère de l’agriculture sur son site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Peste porcine : l’Allemagne, en alerte, barricade sa frontière avec la Pologne                   En lien avec la Commission européenne, une zone de protection et de surveillance est mise en place par les autorités allemandes, qui vont « intensifier les recherches de carcasses de sangliers et contrôler les exploitations agricoles aux alentours ».            Inquiétude en Italie            La peste porcine africaine circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois et les premiers cas y ont été détectés en janvier, dans le Piémont (nord-ouest). La région voisine de Ligurie est également touchée.              Un plan d’urgence pour endiguer le virus dans la région de Rome, qui compte huit cas depuis le début de l’année, a été lancé. Une zone rouge d’un périmètre de 65 kilomètres dans le nord de la capitale a été définie et sera entourée d’une clôture de 1,5 kilomètre de haut.            La principale association agricole italienne, la Coldiretti, a alerté le gouvernement mi-mai sur un virus qui « met en péril les 29 000 élevages italiens et un secteur économique stratégique générant un chiffre d’affaires annuel de 20 milliards d’euros et employant une centaine de milliers de personnes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cheptel chinois ravagé par la peste porcine                   La Coldiretti a exigé « de nouvelles interventions rapides pour l’abattage et la lutte contre la prolifération des sangliers dans tout le pays » pour stopper la diffusion de la maladie. « Un plan d’abattage sera lancé d’ici un mois », a précisé le secrétaire d’Etat à la santé, Andrea Costa, le 18 mai.              La maladie ne touche que les porcs, sangliers et phacochères. Non transmissible aux humains, le virus peut cependant survivre plus de deux mois dans des viandes et charcuteries issues d’animaux atteints.            Il se transmet d’un animal à un autre par la consommation de denrées infectées – par exemple si des porcs domestiques sont nourris avec des restes – ou par contact avec tout support contaminé. La France a connu des foyers sporadiques en 1964, 1967 et 1974, mais depuis est indemne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/26/peste-porcine-africaine-un-foyer-detecte-dans-l-ouest-de-l-allemagne-pres-de-la-frontiere-francaise_6127788_3244.html"},"headline":"Peste porcine africaine\u00a0: un foyer d\u00e9tect\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-05-26T17:44:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:44:11+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9levage touch\u00e9 compte 35 porcs \u00e9lev\u00e9s en plein air, qui ont tous \u00e9t\u00e9 abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacoch\u00e8res, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/03/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/c77c7c9_EbFwLSoVaXyfErtWYJsIy65z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-5">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annoncé, le 18 avril, sa volonté de se concentrer dans cette région de l’Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l’a fait Marioupol, jusqu’à la reddition de ses soldats, le 20 mai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?      vidéo   A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annoncé, le 18 avril, sa volonté de se concentrer dans cette région de l’Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l’a fait Marioupol, jusqu’à la reddition de ses soldats, le 20 mai.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h12      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le quotidien des habitants – ceux qui sont restés – de Sievierodonetsk est rythmé par les bombardements russes. Depuis le 18 avril, Moscou a décidé de concentrer sa force de frappe dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Depuis, la région de Louhansk, dont Sievierodonetsk est la capitale administrative provisoire, croule sous les débris.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé l’action russe dans la région, mardi 24 mai, dans un message vidéo. Les soldats de Moscou « ont créé un bain de sang et tentent de tout détruire », déclare-t-il, avant de féliciter l’armée ukrainienne qui a « le courage de contre-attaquer ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/26/sievierodonetsk-la-nouvelle-marioupol_6127781_3210.html"},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateCreated":"2022-05-26T17:12:23+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:12:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l\u2019a fait Marioupol, jusqu\u2019\u00e0 la reddition de ses soldats, le 20\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/476/0/6945/3472/1342/671/60/0/c977502_5976336-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","uploadDate":"2022-05-26T17:12:23+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b4s79?pubtool=oembed","duration":"02:46"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/476/0/6945/3472/1342/671/60/0/c977502_5976336-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-6">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’urgence de la transition écologique impose à l’Europe un nouveau modèle de développement axé sur la biodiversité, la durabilité et les approches régénératives reposant sur l’interconnexion entre les êtres vivants et leurs valeurs socioécologiques, soulignent, dans une tribune au « Monde », Mariya Gabriel, commissaire européenne, et Francesca Bria, présidente du Fonds italien pour l’innovation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Tribune        Francesca Bria  Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen          Mariya Gabriel  Commissaire européenne chargée de l’innovation, de la recherche, de la culture, de l’éducation et de la jeunesse        L’urgence de la transition écologique impose à l’Europe un nouveau modèle de développement axé sur la biodiversité, la durabilité et les approches régénératives reposant sur l’interconnexion entre les êtres vivants et leurs valeurs socioécologiques, soulignent, dans une tribune au « Monde », Mariya Gabriel, commissaire européenne, et Francesca Bria, présidente du Fonds italien pour l’innovation.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Deux crises majeures ont frappé l’Europe ces dernières années : la pandémie de Covid-19 et l’invasion injustifiée de l’Ukraine par la Russie. Le monde doit faire face à une crise énergétique d’origine géopolitique, tout en étant confronté à la volatilité des matières premières.          Cet état de fait est la conséquence de plus de deux ans de perturbations dans la chaîne d’approvisionnement et de la sortie rapide de la crise du Covid-19. En outre, en raison de l’aggravation des incidences de l’activité humaine sur le climat et les écosystèmes de la Terre, nous en sommes arrivés à un point de bascule existentiel.          Il est plus important que jamais d’accélérer la transition liée au pacte vert pour l’Europe, en faisant de l’Europe le premier continent fondé sur les technologies numériques, mais aussi durable et neutre pour le climat.          « Style et durabilité »          Il y a un peu plus de cent ans, en 1919, le Bauhaus a été fondé à Weimar, en Allemagne, en réponse au cataclysme provoqué par la première guerre mondiale. Ce mouvement a entraîné de grands bouleversements dans de nombreux domaines, du design à l’architecture, en passant par l’éducation, et il a posé les fondements de l’architecture moderniste.          Le changement de paradigme prôné par le Bauhaus portait sur la recherche d’harmonie et d’équilibre entre le design et la forme. Son principe était que « la forme suit la fonction ».          Avec le nouveau Bauhaus européen, programme lancé en 2021 par Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, nous voulons que « la forme suive la planète », en veillant à ouvrir la voie à un nouveau modèle d’innovation dans lequel l’art, les sciences, la technologie et l’écologie vont de pair.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour un “new deal” culturel au cœur du plan de relance européen »                 Au sein de cet espace de cocréation, architectes, artistes, étudiants, ingénieurs et concepteurs vont travailler ensemble pour, selon les mots d’Ursula von der Leyen, « allier style et durabilité », la transition climatique exigeant « sa propre esthétique spécifique ».          De nouveaux modèles d’entreprise          Le nouveau Bauhaus européen va amener l’innovation vers le marché, avec de nouveaux produits et services, de nouveaux modèles d’entreprises et de nouvelles compétences. Les nouvelles solutions numériques nous ont simplifié la vie, en particulier pendant la pandémie de Covid-19, mais elles n’ont pas encore transformé l’environnement physique dans lequel nous vivons, nous travaillons et nous nous déplaçons.           Nous voulons ouvrir la voie à un nouveau modèle d’innovation dans lequel l’art, les sciences,la technologie et l’écologie vont de pair        Il vous reste 61.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/le-nouveau-bauhaus-europeen-va-susciter-la-nouvelle-vague-d-innovation-dont-nous-avons-besoin_6127768_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le nouveau Bauhaus europ\u00e9en\u00a0\u00bb va susciter la \u00ab\u00a0nouvelle vague d\u2019innovation dont nous avons besoin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019urgence de la transition \u00e9cologique impose \u00e0 l\u2019Europe un nouveau mod\u00e8le de d\u00e9veloppement ax\u00e9 sur la biodiversit\u00e9, la durabilit\u00e9 et les approches r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives reposant sur l\u2019interconnexion entre les \u00eatres vivants et leurs valeurs socio\u00e9cologiques, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Mariya Gabriel, commissaire europ\u00e9enne, et Francesca Bria, pr\u00e9sidente du Fonds italien pour l\u2019innovation.","author":[{"@type":"Person","name":"Francesca Bria","description":"Pr\u00e9sidente du Fonds italien pour l\u2019innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Mariya Gabriel","description":"Commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e de l\u2019innovation, de la recherche, de la culture, de l\u2019\u00e9ducation et de la jeunesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/14/288/0/5957/2975/1342/671/60/0/8ac037e_daa13a5f2096492bb80b71e9b71415ab-daa13a5f2096492bb80b71e9b71415ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-7">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Si la notion n’est pas consacrée en droit des conflits armés, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil à partir duquel le soutien apporté par un ou des Etats à un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l’implique dans le conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?      Si la notion n’est pas consacrée en droit des conflits armés, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil à partir duquel le soutien apporté par un ou des Etats à un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l’implique dans le conflit.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. Le cobelligérant, dans la définition la plus commune, c’est celui qui combat avec un autre contre un ennemi commun, sans pour autant lui être lié par une alliance militaire formelle, ou qui l’aide à superviser ses opérations militaires. L’agression russe en Ukraine a fait ressurgir la notion dans le débat public. Dès le début du conflit, Emmanuel Macron expliquait, dans une interview à la chaîne LCI, le 7 mars, vouloir « stopper cette guerre sans devenir nous-mêmes des belligérants », justifiant les très dures sanctions économiques européennes et les massives livraisons d’armes, notamment américaines et britanniques – théoriquement défensives dans les premiers jours, puis de plus en plus lourdes –, ainsi que les soutiens financiers apportés à la démocratie ukrainienne. Florence Parly, la ministre des armées, précisait devant le Sénat, dès le 1er mars, que « l’engagement direct de nos forces ou de celles de nos alliés pour soutenir l’armée ukrainienne [face à la Russie] n’est pas une option car elle ferait de nous des cobelligérants ». En revanche, Jean-Luc Mélenchon regrettait, le même jour, devant l’Assemblée nationale, que l’Union européenne ait décidé de fournir des armements nécessaires à une guerre, « décision qui ferait de nous des cobelligérants ».          Prudence de Biden          La question, en fait, n’est pas tant de savoir si telle ou telle mesure constitue en soi un acte de guerre, car, en la matière, le droit des conflits armés est souvent flou, mais si elle est susceptible d’être interprétée comme telle par le Kremlin. C’est une étroite ligne de crête. En témoigne l’extrême prudence de Joe Biden, qui, dans les premiers jours du conflit, a, par exemple, refusé que la Pologne fournisse à l’Ukraine des avions de chasse Mig-29 hérités de son passé dans le pacte de Varsovie, et que les pilotes ukrainiens peuvent utiliser immédiatement, sans être formés. L’administration Biden craignait d’alimenter un engrenage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobelligérants                 Vladimir Poutine avait clairement déclaré, dès le 5 mars, que « tout pays qui tenterait d’imposer une zone d’exclusion aérienne dans le ciel ukrainien serait considéré comme un cobelligérant ». Une telle décision – souhaitée par Kiev – supposerait, en effet, d’ouvrir le feu sur les appareils militaires russes survolant l’Ukraine, ce qui constituerait clairement un acte de guerre. Depuis, l’engagement des Occidentaux s’est fait toujours plus explicite, mais ils continuent de faire attention à ne pas se mettre en position d’être accusés de représenter « une partie au conflit », terme que préfèrent les juristes.        Il vous reste 56.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/la-cobelligerance-acte-de-guerre-ou-legitime-defense-collective_6127767_3232.html"},"headline":"La cobellig\u00e9rance, acte de guerre ou l\u00e9gitime d\u00e9fense collective\u00a0?","dateCreated":"2022-05-26T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Si la notion n\u2019est pas consacr\u00e9e en droit des conflits arm\u00e9s, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil \u00e0 partir duquel le soutien apport\u00e9 par un ou des Etats \u00e0 un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l\u2019implique dans le conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/734/0/4500/2250/1342/671/60/0/c99b7fb_5849047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-8">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans la capitale du pays, les structures hospitalières accueillant les enfants en situation de malnutrition aiguë sévère sont saturées depuis le mois de février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Tchad             Tchad : à N’Djamena, les tout-petits sont les premières victimes de la crise alimentaire      Dans la capitale du pays, les structures hospitalières accueillant les enfants en situation de malnutrition aiguë sévère sont saturées depuis le mois de février.          Par Laureline Savoye(N’Djamena, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Hawa est au chevet de sa petite-fille Safa à l’unité thérapeutique nutritionnelle de l’hôpital Tchad-Chine à N’Djamena, le 13 mai 2022. L’unité est réservée aux enfants de moins de 5 ans atteints de malnutrition aiguë sévère.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS                 Yeux mi-clos, regard fixe, Safa, 5 mois, s’accroche à la vie. « Elle est arrivée avec des convulsions et une suspicion de méningite, détaille l’infirmier Abdelkerim Djaranebi. Nous l’avons intubée pour l’aider à respirer, mais son pronostic vital n’est plus engagé. »              Dans cette unité de l’hôpital Tchad-Chine réservée aux enfants atteints de malnutrition aiguë sévère de N’Djamena, la capitale tchadienne, la mort rôde. Ce matin à 10 h 02, elle a attrapé Hassan, 5 mois également, admis à 5,2 kilos. Il s’est battu dix jours, sans reprendre du poids. Choc septique, indique son dossier sans autre commentaire.                              Lire aussi   Au Tchad, un tiers de la population a besoin d’aide humanitaire d’urgence selon l’ONU                   « Les enfants arrivent dans de tels états de faiblesse qu’ils ne peuvent plus s’alimenter et même la sonde est une agression pour eux », précise l’infirmier. Adam, lui, revient déjà de loin. Après un arrêt cardiaque respiratoire, l’enfant d’un an a été réanimé le 26 avril lors de son admission. Surveillé toutes les trente minutes pendant plusieurs jours, son état s’est stabilisé mais son corps est encore meurtri par la malnutrition. Sa peau présente des lésions à l’aspect de brûlures.            « Lorsque l’enfant est sous-alimenté, la cellule s’affaiblit et le passage des liquides internes en externe provoque des œdèmes ainsi qu’un craquellement de la peau », explique Ousmane Ahmat Mahamat, le superviseur de l’unité. Adam est atteint d’un syndrome de malnutrition aiguë sévère par carence en protéines, le kwashiorkor.            « C’est une année très inquiétante »            Il a fallu pousser les murs de cette structure gérée par l’ONG Alima et son partenaire tchadien Alerte santé pour accueillir tous les enfants de moins de 5 ans arrivés à ce stade ultime de la sous-alimentation. Ils sont 104 ce 13 mai, occupant chaque recoin de l’unité conçue pour recevoir au maximum 60 enfants. Des lits ont investi l’espace habituellement consacré aux jeux.              « C’est une année très inquiétante, un état de crise nutritionnelle, alerte Ousmane Ahmat Mahamat. Les trois années précédentes, le pic des accueils débutait à la vingtième semaine, au moment de la période de soudure [qui s’étend de juin à septembre, le mois des premières récoltes]. Cette année, il a débuté dès la sixième semaine. »                           L’unité nutritionnelle thérapeutique de l’hôpital Tchad-Chine est saturée, en mai 2022. Elle gère les cas urgents de malnutrition aiguë sévère à N’Djamena.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS                 Malgré la dizaine de mères attendant à la porte que leur enfant soit pris en charge, la direction a suspendu les nouvelles admissions ce jour-là. « C’est une décision extrêmement difficile à prendre, s’attriste le superviseur, mais, étant donné la saturation du service, c’est le seul moyen de garantir la qualité des soins. » La capitale dispose d’une centaine de lits disséminés dans trois autres structures habilitées à recevoir ces patients, mais les soins sont payants. Pas chez Alima. Médecins sans frontières (MSF) ouvrira son accueil de 100 lits en juin, pour quelques mois, comme chaque année.            Le Tchad, 16,4 millions d’habitants, classé à la 186e place sur 189 sur l’indice de développement humain, traverse l’une des plus importantes crises alimentaires de la décennie. Selon les Nations unies, 4,1 millions de personnes sont en situation d’insécurité alimentaire et 1,6 million d’enfants de moins de 5 ans ont besoin d’une aide nutritionnelle. Une situation résultant d’une faible pluviométrie, de mauvaises récoltes et de la hausse des prix des produits de première nécessité dans le sillage de la pandémie de Covid-19 puis de la guerre en Ukraine.            « Quand il n’y a rien, il n’y a rien »            En 2021, le sac de trois kilos de maïs – un aliment de base – valait 500 francs CFA ; il s’achète aujourd’hui 800 francs CFA. Le prix de l’huile a augmenté de 65 % et celui du poisson a doublé. La situation est particulièrement peu clémente dans la capitale de 1,8 million d’habitants où la prévalence de la malnutrition aiguë est de 10,3 %.              « Dans les campagnes, les gens peuvent se débrouiller en cultivant un petit lopin de terre, explique Claude Kiangala, chef de mission pour Alima au Tchad. Mais à N’Djamena, les salaires n’ont pas augmenté malgré l’inflation. Quand il n’y a rien, il n’y a rien. »                           Adam Ali est atteint d’un syndrome de malnutrition aiguë sévère par carence en protéines, le kwashiorkor. Il est soigné à l’unité gérée par l’ONG Alima et en partenariat avec l’association tchadienne Alerte Santé, à l’hôpital Tchad-Chine de N’Djamena, le 13 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS                 La mauvaise situation sécuritaire dans la région du lac Tchad depuis 2015 complique encore la donne. « Nous connaissons beaucoup de déplacements de population, précise le ministre de la santé, le docteur Abdoulmadjid Abderahim. Ces mouvements font pression sur les terres cultivables, mais aussi sur le système de santé déjà fragile. »            Dans les bras de sa grand-mère, Ali, 6 mois, visage émacié et côtes apparentes, tète désespérément dans le vide. La mère, une jeune fille de 16 ans prostrée dans un coin du lit détourne son regard de l’enfant. « Elle dit qu’elle est malade », explique Clarisse Bakalah, chargée de sensibilisation au sein de l’unité nutritionnelle thérapeutique. « Si les enfants étaient davantage allaités, on pourrait éviter un grand nombre de cas, s’exaspère la sage-femme qui déplore l’ancrage de croyances populaires. On entend encore que le lait de la mère est mauvais, qu’il donne des maladies, qu’il peut même tuer. »            Un enfant sur dix meurt avant l’âge de 5 ans            Selon l’OMS et l’Unicef, nourrir l’enfant intégralement au sein sans complément d’eau ni d’autres aliments permettrait d’endiguer la mortalité néonatale et infantile. A N’Djamena, le taux d’allaitement exclusif jusqu’à 6 mois est de 6,4 %. Cependant, beaucoup de mères, elles-mêmes dénutries, peinent à produire un lait nourrissant pour leurs enfants.              Il est midi. Subitement, l’atmosphère se fait moins pesante et les pleurs se calment. Le personnel médical distribue du lait et du Plumpy’Nut, une pâte alimentaire très calorique à base d’arachides fournie par l’Unicef. C’est aujourd’hui le seul aliment thérapeutique prêt à l’emploi dédié à la réhabilitation nutritionnelle des enfants de plus de 6 mois. Mais depuis plusieurs années, les approvisionnements ne suffisent plus à couvrir l’intégralité des besoins.                           A l’unité thérapeutique nutritionnelle de l’hôpital Tchad-Chine de N’Djamena en mai 2022, c’est l’heure du Plumpy’Nut, une pâte alimentaire très calorique utilisée dans le cadre de la renutrition des enfants atteints de malnutrition aiguë sévère.  LAURELINE SAVOYE                 L’agence des Nations unies a prévu de distribuer une aide à 275 849 enfants en 2022, alors que les pouvoirs publics tchadiens estiment qu’au minimum 343 087 en auraient besoin. A la fin de chaque mois, Alima doit puiser dans son « stock tampon » financé par des bailleurs internationaux, comme l’Union européenne (UE) ou l’ONG américaine Edesia. « L’année dernière, nous n’avons rien reçu entre mai et juillet, indique le docteur Claude Kiangala. On nous a déjà informés qu’il n’y aurait plus de livraison à partir d’octobre. »            Depuis 2015, l’unité est financée intégralement par l’UE. « Nous aurions déjà dû nous retirer, car notre mandat est d’intervenir uniquement dans des situations d’urgence, confie David Kerespars, chef de bureau de l’aide humanitaire de l’UE au Tchad, mais il suffit que je vienne à l’hôpital pour resigner pour un an. On ne peut pas laisser les enfants comme ça. »                           Mariam évente son fils Ali dans le service de soins intensifs de l’hôpital Tchad-Chine, à N’Djamena, le 13 mai 2022. Ali souffre de lésions cutanées en raison de la dégradation de ses cellules due à la malnutrition.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS                 Quant à l’ONG Alima, elle se prépare, elle aussi, à céder sa place. Des discussions ont été entamées avec le gouvernement pour que l’hôpital reprenne les activités. « Nous sommes dans une situation très embarrassante car la question du financement des salaires du personnel de santé pose déjà problème, s’inquiète le chef de mission Tchad pour Alima. Les besoins sont connus, les périodes de pic également, les autorités doivent maintenant prendre leurs responsabilités. »              Sans une politique efficace de contrôle de la natalité – le taux de fécondité atteignait 5,6 enfants par femme en 2019 – et un investissement de l’Etat en faveur d’une agriculture autosuffisante et prenant en compte le dérèglement climatique, Safa, Adam, Ali et tant d’autres continueront à confirmer cette dramatique statistique nationale : au Tchad, un enfant sur dix meurt avant l’âge de 5 ans.                 Laureline Savoye(N’Djamena, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/26/tchad-a-n-djamena-les-tout-petits-sont-les-premieres-victimes-de-la-crise-alimentaire_6127760_3212.html"},"headline":"Tchad\u00a0: \u00e0 N\u2019Djamena, les tout-petits sont les premi\u00e8res victimes de la crise alimentaire","dateCreated":"2022-05-26T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-26T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","International","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Dans la capitale du pays, les structures hospitali\u00e8res accueillant les enfants en situation de malnutrition aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re sont satur\u00e9es depuis le mois de f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Laureline Savoye","description":"N\u2019Djamena, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/466/0/5797/2898/1342/671/60/0/d523009_1652950085809-dsc-0191-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-9">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Cette décision fait suite à de multiples révélations impliquant le logiciel espion israélien. La directrice de ces services de renseignement avait été limogée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Projet Pegasus       Espagne             L’Espagne va réformer ses services de renseignement après l’espionnage de son premier ministre par le logiciel Pegasus      Cette décision fait suite à de multiples révélations impliquant le logiciel espion israélien. La directrice de ces services de renseignement avait été limogée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A la suite d’un retentissant scandale d’espionnage, le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a annoncé, jeudi 26 mai, une réforme de la loi régissant le fonctionnement des services de renseignement.            « Il s’agit de renforcer les garanties de ce contrôle [judiciaire], mais aussi d’assurer le respect maximal des droits individuels et politiques des personnes », a déclaré le chef du gouvernement de gauche devant la Chambre des députés.            M. Sanchez a également annoncé l’adoption prochaine d’une nouvelle loi relative aux « informations classifiées », l’actuelle législation datant de 1968, donc du temps de la dictature franquiste. « Il est urgent que la réglementation s’adapte aux principes démocratiques, constitutionnels », a insisté le premier ministre.                             Lire aussi :  Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion                   « Eviter que ces brèches de sécurité se reproduisent »            Ce scandale, qui a coûté son poste à la cheffe du Centre national du renseignement (CNI), Paz Esteban, a éclaté en avril après la révélation que les téléphones d’indépendantistes catalans avaient été écoutés par les services de renseignement espagnols au moyen du logiciel espion israélien Pegasus.              Les indépendantistes catalans avaient alors menacé de retirer leur soutien au Parlement au gouvernement minoritaire de M. Sanchez, avec le risque de provoquer sa chute avant le terme de la législature, prévue à la fin de 2023.            L’affaire avait ensuite pris une autre dimension lorsque le gouvernement avait dévoilé que M. Sanchez et sa ministre de la défense, Margarita Robles, avaient eux-mêmes été espionnés par ce logiciel, cette fois dans le cadre d’une « attaque externe » dont l’auteur reste à ce jour inconnu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pegasus : la Catalogne demande des comptes à Madrid sur le possible espionnage de certains de ses élus                   Les réformes annoncées jeudi « mettront à jour les procédures (…) afin d’éviter que ces brèches de sécurité se reproduisent dans l’avenir », a affirmé le premier ministre espagnol. « Pourquoi vous venez ici promettre un contrôle judiciaire renforcé du CNI quand la personne contrôlant le CNI est le chef du gouvernement, donc vous ? Vous ne pouvez pas blanchir votre gouvernement de tout ce qui s’est passé », a lancé jeudi au Parlement Gabriel Rufian, responsable du parti séparatiste catalan ERC.            Volonté de maintien du dialogue            M. Sanchez a par ailleurs insisté sur la nécessaire « augmentation des capacités des services de renseignement espagnols », notamment « face aux attaques des services de renseignement hostiles ». Devant les députés, le chef du gouvernement a de nouveau défendu le CNI en affirmant qu’il avait « toujours agi dans la légalité ».              Il a confirmé que dix-huit indépendantistes catalans avaient effectivement été mis sur écoute par le CNI mais dans des moments « durs » et « difficiles » liés à la crise en Catalogne (nord-est) qui a été, en octobre 2017, le théâtre d’une tentative de sécession.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’indépendantisme a encore de beaux jours devant lui »                   Les séparatistes avaient alors organisé un référendum d’autodétermination malgré son interdiction par la justice et déclaré unilatéralement l’indépendance de la région. Les autres indépendantistes espionnés « l’ont été par des acteurs inconnus, étrangers à l’administration espagnole », a affirmé M. Sanchez, en réitérant sa volonté de maintenir le dialogue engagé avec les séparatistes catalans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/article/2022/05/26/pegasus-en-espagne-le-premier-ministre-pedro-sanchez-annonce-une-reforme-des-services-de-renseignement_6127758_6088648.html"},"headline":"Pegasus en Espagne\u00a0: le premier ministre Pedro Sanchez annonce une r\u00e9forme des services de renseignement ","dateCreated":"2022-05-26T12:25:13+02:00","datePublished":"2022-05-26T12:25:13+02:00","dateModified":"2022-05-26T14:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Projet Pegasus","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 de multiples r\u00e9v\u00e9lations impliquant le logiciel espion isra\u00e9lien. La directrice de ces services de renseignement avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/24/201/0/5298/2649/1342/671/60/0/9ff56b9_913871160-388670.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-10">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ De violents combats ont lieu dans le Donbass, où la ville de Sievierodonetsk est « tout simplement en train d’être détruite » par les bombardements russes, selon le gouverneur de la région de Louhansk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 92e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Un mortier explose près de la route menant à Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 23 mai 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos son ministre des affaires étrangères ukrainien. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, et notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Chronique. « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Décryptages. Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         Tribune. « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 92e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-26T16:17:30+00:00","coverageEndTime":"2022-05-27T04:17:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les combats dans l’est du pays ont atteint une « intensité maximale », selon la vice-ministre de la défense ukrainienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-26T16:17:30+00:00"
,"endDate":"2022-05-27T04:17:30+00:00"
                  Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ed93441_1653576040469-340254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T16:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:31:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes sont mortes et dix-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans de nouveaux bombardements russes sur Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov sur Telegram. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, \u00e0 l\u2019adresse de ses administr\u00e9s, Ihor Terekhov, le maire de Kharkiv, incite encore les habitants \u00e0 se mettre dans \u00ab\u00a0des endroits s\u00fbrs, caves, abris et stations de m\u00e9tro. Nous n\u2019arr\u00eaterons pas la circulation du m\u00e9tro, mais nous s\u00e9lectionnerons des secteurs dans lesquels vous pourrez vous installer et attendre la fin des bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Le m\u00e9tro de Kharkiv, qui a servi de refuge au plus fort des bombardements, vient de rouvrir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des secteurs du m\u00e9tro de Kharkiv am\u00e9nag\u00e9s en abris en cas de bombardements","dateModified":"2022-05-26T16:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:15:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a \u00e9tabli un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine pour aider Kiev \u00e0 exporter ses c\u00e9r\u00e9ales, qui s\u2019accumulent dans le pays \u00e0 cause du blocus maritime impos\u00e9 par la Russie, selon le prochain chef des forces am\u00e9ricaines en Europe, le g\u00e9n\u00e9ral Chris Cavoli. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a environ 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en attente d\u2019\u00eatre exp\u00e9di\u00e9es\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 ce dernier devant des \u00e9lus du Congr\u00e8s.          Le port roumain de Constanta participe \u00e0 l\u2019effort, mais ses capacit\u00e9s sont limit\u00e9es \u00e0 90\u00a0000 tonnes par jour, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral, dont la nomination \u00e0 la t\u00eate des forces am\u00e9ricaines, et donc des forces de l\u2019OTAN, doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Congr\u00e8s.          \u00ab\u00a0Mais la Deutsche Bahn [l\u2019entreprise ferroviaire publique allemande] a r\u00e9cemment r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ont mis sur pied ce qu\u2019ils appellent le pont ferroviaire de Berlin, sur le mod\u00e8le du pont a\u00e9rien de Berlin [qui ravitaillait la ville durant le blocus sovi\u00e9tique de 1949], pour r\u00e9server des trains au transport du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Europe de l\u2019Ouest.\u00a0\u00bb          Le g\u00e9n\u00e9ral a expliqu\u00e9 que la compagnie ferroviaire allemande\u00a0\u00e9tait en train d\u2019extraire \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s massives de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine pour les diriger, en passant par la Pologne, vers les ports du nord de l\u2019Allemagne, et ainsi pouvoir les exporter. \u00ab\u00a0La Pologne a \u00e9tabli un nouveau r\u00e9gime frontalier avec l\u2019Allemagne pour faciliter\u00a0\u00bb cette op\u00e9ration, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans un \u00e9change avec le premier ministre italien, Mario Draghi, Vladimir Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par le blocage de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb allemand pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-05-26T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:14:25+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T16:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:06:25+00:00","articleBody":"               Le g\u00e9n\u00e9ral Kyrylo Budanov, chef des renseignements militaires ukrainiens, raconte au site The War Zone comment l\u2019Ukraine a soutenu les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol. Des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8 Hip, volant par paire et une fois \u00e0 quatre, ont vol\u00e9 sur 150 ou 200 kilom\u00e8tres et brav\u00e9 \u00e0 sept reprises les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes concentr\u00e9es autour de Marioupol, explique-t-il.          Mais lors des 5e et 7e missions, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 abattus.\u00a0Un troisi\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re venant \u00e0 la rescousse de l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, explique le g\u00e9n\u00e9ral Budanov, sans fournir de d\u00e9tails sur le nombre des victimes.          Le 31\u00a0mars, la t\u00e9l\u00e9vision chinoise avait diffus\u00e9 des images d\u2019un Mi-8 ukrainien abattu pr\u00e8s de Marioupol, sans qu\u2019il soit possible de savoir s\u2019il s\u2019agit de l\u2019un des h\u00e9licopt\u00e8res impliqu\u00e9s dans ces missions de ravitaillement.                    Lors de ces missions, les h\u00e9licopt\u00e8res ont apport\u00e9 des armes, des munitions, des m\u00e9dicaments, des moyens de communication, de la nourriture et 72 combattants suppl\u00e9mentaires du r\u00e9giment Azov, ajoute le g\u00e9n\u00e9ral.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a effectu\u00e9 plusieurs de ces op\u00e9rations de ravitaillement et d\u2019\u00e9vacuation de bless\u00e9s, expliquait d\u00e9j\u00e0, le 11\u00a0mai, le g\u00e9n\u00e9ral Oleksiy Hromov, sans donner de d\u00e9tails. Mais elles n\u2019ont \u00e9t\u00e9 possibles que tant qu\u2019elles sont rest\u00e9es secr\u00e8tes. Quand l\u2019arm\u00e9e russe en a eu connaissance, elle a renforc\u00e9 ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, ce qui a rendu ces missions encore plus p\u00e9rilleuses.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un discours dans lequel il a appel\u00e9 \u00e0 la construction d\u2019un nouvel avion-cargo An-225, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a rendu hommage \u00e0 la bravoure des \u00e9quipages des h\u00e9licopt\u00e8res qui ont assur\u00e9 ces missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne explique comment elle a ravitaill\u00e9 les combattants d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-26T16:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re un plan de paix pour la guerre en Ukraine pr\u00e9voyant, sous garantie de l\u2019ONU, un cessez-le-feu et le retrait des troupes russes, l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais pas dans l\u2019OTAN \u2013, et un statut d\u2019autonomie pour le Donbass et la Crim\u00e9e qui resteraient sous la souverainet\u00e9 ukrainienne. La Russie l\u2019a rejet\u00e9 avec d\u00e9dain jeudi.          \u00ab\u00a0Il y est question que la Crim\u00e9e et le Donbass appartiennent \u00e0 l\u2019Ukraine avec une large autonomie\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, dans un entretien au m\u00e9dia russe d\u2019Etat RT. \u00ab\u00a0Des responsables politiques s\u00e9rieux qui veulent des r\u00e9sultats ne peuvent pas proposer des choses comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9, s\u2019adressant apparemment \u00e0 son homologue italien, Luigi Di Maio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rejette le plan de paix italien","dateModified":"2022-05-26T16:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:41:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9crit jeudi une offensive militaire russe d\u2019\u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb et une situation extr\u00eamement difficile dans l\u2019est de son territoire. \u00ab\u00a0C\u2019est dur, mais nous tenons le coup. Nous combattons pour chaque centim\u00e8tre de la ligne de front, pour chaque village. Les armes occidentales nous aident \u00e0 rejeter l\u2019ennemi hors de notre terre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.          \u00ab\u00a0Nous avons grand besoin d\u2019armes qui permettront de frapper l\u2019ennemi \u00e0 grande distance\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0tout d\u00e9lai [dans ces livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens qui prot\u00e8gent le monde du Ruscisme\u00a0\u00bb, la contraction de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb employ\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer le r\u00e9gime instaur\u00e9 \u00e0 Moscou par Vladimir Poutine.          le gouverneur de cette r\u00e9gion du Donbass, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a aussi d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la mission est extr\u00eamement difficile dans la r\u00e9gion de Louhansk apr\u00e8s trois mois d\u2019attaques et de bombardements permanents\u00a0\u00bb. Insistant sur le fait que \u00ab\u00a0toutes les forces des Russes sont concentr\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette zone, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0clair que petit \u00e0 petit [les soldats ukrainiens] reculent vers des positions mieux fortifi\u00e9es\u00a0\u00bb. Dans certaines zones de l\u2019Est, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi est nettement sup\u00e9rieur, en \u00e9quipement, en nombre de soldats\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Tout d\u00e9lai [dans les livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens\u00a0\u00bb\u00a0: les soldats uk...","dateModified":"2022-05-26T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:38:35+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T15:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:46:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde! Merci pour votre travail \r\nJe r\u00e9essaye \u2026  Pouvez vous nous expliquer , s\u2019il vous plait , l\u2019historique de la formation et des activit\u00e9s du r\u00e9giments  Azov d\u2019avant le si\u00e8ge de Marioupol. \r\nMerci beaucoup     Alexandre         Bonjour Alexandre,          Il y a un article du mois de mars sur le sujet (et il est en acc\u00e8s libre)\u00a0:                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T15:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:42:58+00:00","articleBody":"                     Olga Chernenko, 51 ans, avec son chien Casper, dans la cage d'escalier de son immeuble en ruines \u00e0 Irpine, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/27ccd98_1653575803272-340261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T15:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:41:46+00:00","articleBody":"     Les forces russes qui ont pris le contr\u00f4le de Marioupol ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves au programme scolaire russe. Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de ce port o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens se sont rendus a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0les occupants ont annonc\u00e9 la prolongation de l\u2019ann\u00e9e scolaire jusqu\u2019au 1er\u00a0septembre.\u00a0Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, les enfants auront des cours de langue et de litt\u00e9rature russe, d\u2019histoire russe et des cours de math\u00e9matiques en russe. Le but principal est la \u201cd\u00e9-ukrainisation\u201d et la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e selon le curriculum russe\u00a0\u00bb. Il a cependant ajout\u00e9 que les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb russes n\u2019avaient pour l\u2019instant pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver suffisamment de professeurs, \u00ab\u00a0seulement 53 enseignants pour neuf \u00e9coles\u00a0\u00bb, selon lui. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e9taient concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, les \u00e9coliers priv\u00e9s de vacances pour rattraper le programme russe","dateModified":"2022-05-26T14:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:08:15+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Gromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des Forces arm\u00e9es ukrainiennes, confirme que la situation est compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays.          Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Severodonetsk les Russes ne cessent de bombarder et de pilonner les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien reconna\u00eet que la Russie a l\u2019avantage dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-26T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:41:04+00:00","articleBody":"     Natalia Popova, du Conseil r\u00e9gional de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse le nombre de victimes du bombardement qui a eu lieu aujourd\u2019hui sur la ville. Sur Facebook, elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Dix bless\u00e9s. Parmi les bless\u00e9s, un enfant. Cinq personnes sont mortes\u00a0\u00bb. Elle a appel\u00e9 les habitants \u00e0 se rendre ou \u00e0 rester dans des abris.          De son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, avait \u00e9crit sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants bombardent \u00e0 nouveau le centre r\u00e9gional\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sinegoubov. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et malheureusement quatre sont mortes\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels b\u00e2timents ou quelle partie de la ville avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Mais selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, un secteur r\u00e9sidentiel du quartier de Pavlov\u00e9 Pol\u00e9, au centre de la ville, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.          Depuis la mi-mai, un calme relatif \u00e9tait revenu sur cette m\u00e9tropole proche de la fronti\u00e8re russe, qui comptait quelque 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans de nouveaux bombardements sur Kharkiv","dateModified":"2022-05-26T14:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:30:16+00:00","articleBody":"     Un soldat russe, prisonnier de guerre d\u00e9tenu en Ukraine pendant quarante-cinq jours, a t\u00e9moign\u00e9 au Guardian de son enr\u00f4lement dans l\u2019arm\u00e9e russe et de ses conditions de d\u00e9tention. Le jeune soldat, originaire de Sib\u00e9rie, a racont\u00e9 avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e en d\u00e9cembre, juste \u00e0 la fin de ses \u00e9tudes. Avec du recul, il estime qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0d\u00fb tout faire\u00a0\u00bb pour \u00e9viter de prendre les armes.          Son unit\u00e9 a rapidement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, pour un \u00ab\u00a0exercice d\u2019une semaine\u00a0\u00bb. Alors que les jours passent, des membres de son unit\u00e9 s\u2019inqui\u00e8tent de devoir faire la guerre en Ukraine, mais le soldat dit \u00eatre rest\u00e9 persuad\u00e9 du contraire jusqu\u2019au dernier moment.           Beaucoup de jeunes n\u2019imaginaient m\u00eame pas qu\u2019on puisse \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 la guerre. Ils nous l\u2019ont annonc\u00e9 au dernier moment, la nuit avant l\u2019invasion [du 24\u00a0f\u00e9vrier]. Ce n\u2019est vraiment pas juste, la mani\u00e8re avec laquelle les autorit\u00e9s russes m\u2019ont trait\u00e9. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine sans pr\u00e9paration.           Lui et son unit\u00e9 ont finalement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s presque imm\u00e9diatement apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire ukrainien. Il raconte ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 physiquement pendant sa d\u00e9tention, mais d\u00e9crit une torture psychologique exerc\u00e9e par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0On nous disait constamment que la Russie \u00e9tait finie, que nous appartenions aux tr\u00e9fonds de la soci\u00e9t\u00e9. Ils nous mena\u00e7aient de nous affamer.\u00a0\u00bb          Mais pour le soldat, c\u2019est l\u2019ennui qui lui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile \u00e0 supporter. \u00ab\u00a0Quand nous avions de la chance, on nous donnait des choses \u00e0 lire au hasard. Parfois, ils nous faisaient regarder la propagande ukrainienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0\u00bb, raconte-t-il. Mais \u00ab\u00a0la plupart du temps, nous fixions juste les murs en face de nous\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il encore, ajoutant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 trois reprises en quarante-cinq jours de captivit\u00e9.          Le soldat a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but d\u2019avril, lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers. De retour en Russie, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 et soign\u00e9. Selon lui, il a re\u00e7u plus de 2\u00a0300\u00a0euros de compensation de la part des autorit\u00e9s russes et devra reprendre du service apr\u00e8s sa convalescence. Mais il cherche un moyen de quitter les rangs\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux juste rentrer chez moi, c\u2019est tout.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat russe, ancien prisonnier de guerre, dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, mais d\u00e9crit une torture psy...","dateModified":"2022-05-26T13:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:13:54+00:00","articleBody":"           Un obus de mortier explose sur une route menant \u00e0 Lyssytchansk, le 23 mai. ARIS MESSINIS \/ AFP           Les combats contre les troupes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Ganna Malyar, sur Telegram.           Une \u00e9tape longue et extr\u00eamement difficile nous attend.           L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 des milliers de soldats dans la r\u00e9gion et elle attaque en trois directions pour tenter d\u2019encercler les forces ukrainiennes \u00e0 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qui se font face le long de la rivi\u00e8re Donets. La prise de ces villes permettrait \u00e0 la Russie de contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Louhansk, ce qui est d\u00e9sormais l\u2019un de ses objectifs de guerre d\u00e9clar\u00e9s.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la province de Louhansk, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reculait dans cette zone mais il a assur\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas la derni\u00e8re route menant aux deux villes. \u00ab\u00a0Depuis le premier jour, tout le territoire, toutes les positions de l\u2019arm\u00e9e, sont bombard\u00e9s. Beaucoup de nos structures fortifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que nos gar\u00e7ons battent lentement en retraite vers des positions plus fortifi\u00e9es. Nous devons contenir cette horde.\u00a0\u00bb Serhi Gaidai a laiss\u00e9 entendre que ce repli ukrainien allait se poursuivre. Il est possible que les forces ukrainiennes abandonnent \u00ab\u00a0une implantation, peut-\u00eatre deux\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il nous faut gagner la guerre, pas la bataille.\u00a0\u00bb          Vadim Denissenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation \u00e9tait tendue car 25 bataillons russes sont engag\u00e9s dans cet effort d\u2019encerclement des forces ukrainiennes. Chacun de ces groupes contient de 600 \u00e0 800 hommes, plus de 30 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes et 10 chars.          Les experts militaires occidentaux pensent que la bataille pour Sievierodonetsk et Lyssytchansk pourrait constituer un tournant dans la guerre d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, maintenant que la Russie d\u00e9finit la conqu\u00eate de l\u2019est de l\u2019Ukraine comme son principal objectif.          La ville de Svitlodarsk dont les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es cette semaine est d\u00e9sormais aux mains de combattants prorusses. Les gains russes dans le Donbass font suite \u00e0 la reddition des derniers combattants ukrainiens \u00e0 Marioupol la semaine derni\u00e8re, ce qui sugg\u00e8re une inversion de la dynamique du conflit apr\u00e8s plusieurs semaines au cours desquelles l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9cents gains russes donnent une vision sombre de ce \u00e0 quoi il faut s\u2019attendre \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, commente le sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes russes au sein du centre de r\u00e9flexion CNA bas\u00e9 aux Etats-Unis. D\u2019apr\u00e8s cet expert, s\u2019exprimant sur Twitter, les forces russes ont perc\u00e9 les lignes ukrainiennes \u00e0 Popasna, au sud de Sievierodonetsk, et elles menacent d\u2019encercler les troupes ukrainiennes.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, selon la vice-ministr...","dateModified":"2022-05-26T13:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T12:39:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a retir\u00e9\u00a0l\u2019un de ses plus prestigieux titres honorifiques qu\u2019elle avait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes. Le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a sign\u00e9 un d\u00e9cret paru jeudi au Journal officiel en vertu duquel \u00ab\u00a0est r\u00e9voqu\u00e9e pour indignit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9l\u00e9vation de Mikha\u00efl Michoustine (premier ministre) et Denis Mantourov (ministre de l\u2019industrie et du commerce) au grade de \u00ab\u00a0chevalier grand croix de l\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie\u00a0\u00bb. M\u00eame sanction pour Viktor Evtoukhov, vice-ministre de l\u2019industrie, et pour le pr\u00e9sident de la banque VTB \u2013 la deuxi\u00e8me plus grosse banque de Russie \u2013 Andre\u00ef Kostin, \u00e9lev\u00e9s en\u00a02021 au grade de commandeur du m\u00eame ordre.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit subir une forte pression, comme celle que nous exer\u00e7ons avec l\u2019Union europ\u00e9enne, parce qu\u2019une guerre prolong\u00e9e en Europe risque de provoquer des cons\u00e9quences incroyablement graves\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi le pr\u00e9sident Mattarella \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue alg\u00e9rien \u00e0 Rome.          L\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02011 en remplacement de l\u2019ordre de l\u2019Etoile de la solidarit\u00e9 italienne, qui distinguait les personnalit\u00e9s ayant contribu\u00e9 \u00e0 reconstruire le pays apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. D\u00e9cern\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur proposition du chef de la diplomatie, il r\u00e9compense des Italiens ou des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ayant \u0153uvr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0la promotion de l\u2019amiti\u00e9 et \u00e0 la collaboration entre l\u2019Italie et les autres pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie retire une d\u00e9coration \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes pour \u00ab\u00a0indignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T12:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:44:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a annonc\u00e9 jeudi que des m\u00e9dias et journalistes occidentaux seraient expuls\u00e9s de Russie si la plate-forme YouTube bloquait, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, ses briefings hebdomadaires.          De nombreux sites et r\u00e9seaux sociaux, y compris YouTube, ont expliqu\u00e9 avoir bloqu\u00e9, apr\u00e8s l\u2019offensive russe en Ukraine, des m\u00e9dias et pages officielles russes car elles tombaient sous le coup de sanctions ou pratiquaient la d\u00e9sinformation. Des actes de censure \u00ab\u00a0russophobes\u00a0\u00bb, selon Moscou.          Maria Zakharova a expliqu\u00e9 avoir signifi\u00e9 au g\u00e9ant am\u00e9ricain des vid\u00e9os en ligne que si ses conf\u00e9rences de presse hebdomadaires, diffus\u00e9es en direct, \u00e9taient bloqu\u00e9es, \u00ab\u00a0un journaliste ou un m\u00e9dia am\u00e9ricain rentrera \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Encore un blocage de briefing, et on donnera un nom concret, un m\u00e9dia concret\u00a0\u00bb, a-t-elle menac\u00e9, avant d\u2019ajouter que cela pourrait concerner aussi des m\u00e9dias d\u2019autres pays, car YouTube est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0une dame avec un passeport polonais\u00a0\u00bb, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Susan Wojcicki, la patronne de la plate-forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionnera des m\u00e9dias occidentaux si YouTube bloque sa diplomatie","dateModified":"2022-05-26T11:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:35:50+00:00","articleBody":"     In\u00e9vitable, le co\u00fbt \u00e9conomique et social du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne sera assum\u00e9 durablement par les Fran\u00e7ais que s\u2019il est justement r\u00e9parti, faute de quoi le r\u00e9gime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au Monde, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ne faisons pas \u00e0 Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l\u2019emporter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9mocratie qui est en jeu\u00a0; Vladimir Poutine l\u2019a \u00e9rig\u00e9e en ennemie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:25:16+00:00","articleBody":"           Les soldats russes accus\u00e9s de crime de guerre, Alexandre Ivanov et Alexandre Bobikine, dans le box vitr\u00e9 du tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, le 26 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/83c1135_1653563850748-340008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T13:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:41+00:00","articleBody":"     Deux soldats russes, captur\u00e9s en Ukraine, ont plaid\u00e9 coupable jeudi de crime de guerre pour le bombardement d\u2019une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, lors du deuxi\u00e8me proc\u00e8s de ce type organis\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Devant le tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, au nord de Poltava, en Ukraine, le parquet a requis des peines de douze ans de prison pour Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov pour violation des lois de la guerre. L\u2019avocat des accus\u00e9s a r\u00e9clam\u00e9 la cl\u00e9mence des juges en affirmant que les deux soldats russes n\u2019avaient fait qu\u2019ob\u00e9ir aux ordres et avaient exprim\u00e9 leurs regrets.          MM. Bobikine et Ivanov, plac\u00e9s dans un box vitr\u00e9, ont reconnu leur appartenance \u00e0 une unit\u00e9 d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019origine de tirs ayant vis\u00e9 la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv depuis celle de Belgorod en Russie. Ce bombardement a d\u00e9truit un \u00e9tablissement \u00e9ducatif dans la ville de Derhatchi, selon l\u2019accusation. Les deux soldats ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re et alors qu\u2019ils continuaient \u00e0 bombarder des cibles, a dit le parquet.          \u00ab\u00a0Je suis compl\u00e8tement coupable des crimes dont je suis accus\u00e9. Nous avons tir\u00e9 de Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit Alexandre Bobikine \u00e0 la cour, dont les d\u00e9bats \u00e9taient retransmis en direct. R\u00e9clamant de ne pas \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 la peine maximale, Alexandre Ivanov a pour sa part d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je me repens et sollicite une peine r\u00e9duite.\u00a0\u00bb          Le jugement devrait \u00eatre connu le 31\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes captur\u00e9s en Ukraine plaident coupable de crime de guerre","dateModified":"2022-05-26T12:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:17+00:00","articleBody":"     Un incendie, probablement accidentel, a d\u00e9truit\u00a0\u00ab\u00a020 tonnes de linge de lit et de couvertures\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, jeudi, dans un stade du Pir\u00e9e, un grand port pr\u00e8s d\u2019Ath\u00e8nes, selon des organisateurs de l\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Heureusement, les produits pharmaceutiques et alimentaires rassembl\u00e9s n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Irina Bortnyk, cheffe de l\u2019aide humanitaire.          Le feu, qui a provoqu\u00e9 un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e mais n\u2019a fait aucun bless\u00e9, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 jeudi vers 9 heures, heure de Paris, dans la cour du stade. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00e9tablir les causes de l\u2019incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon un responsable du bureau de presse des pompiers.          L\u2019association\u00a0Oli mazi mporoume\u00a0(\u00ab\u00a0tous ensemble, on y arrive\u00a0\u00bb) a commenc\u00e9 \u00e0 rassembler l\u2019aide humanitaire dans le stade de la Paix et de l\u2019Amiti\u00e9, au Pir\u00e9e, au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019aide provient d\u2019initiatives priv\u00e9es de la part de compagnies, d\u2019associations, d\u2019\u00e9coles ou de particuliers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gr\u00e8ce, un feu d\u00e9truit \u00ab\u00a020 tonnes\u00a0\u00bb de draps et couvertures pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-26T11:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T10:20:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me a table au lieu de fournir des armes pour augmenter le nombre de victimes militairo-civils ?\n    Keita         Bonjour Keita,          Les tentatives de r\u00e9solution pacifique du conflit ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, souvenez-vous. Avant m\u00eame que Vladimir Poutine ordonne l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les dirigeants du monde ont multipli\u00e9 les appels au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, sans succ\u00e8s.          Aussi, d\u00e8s le 28\u00a0f\u00e9vrier \u2013 soit quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre \u2013, plusieurs sessions de pourparlers ont r\u00e9uni des d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe autour de la table. M.\u00a0Poutine exigeait alors la reconnaissance de la Crim\u00e9e comme territoire russe, un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, ainsi que sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb. Moscou voulait \u00e9galement depuis plusieurs mois la garantie que Kiev n\u2019entrerait jamais dans l\u2019OTAN. Autant de revendications que l\u2019Ukraine a rejet\u00e9es.          Dans ce m\u00eame temps, des dirigeants ont continu\u00e9 \u00e0 garder une ligne de communication avec Vladimir Poutine. Parmi eux\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ou encore le premier ministre d\u2019Isra\u00ebl, Naftali Bennett. A nouveau, sans succ\u00e8s notoire.          Alors que les n\u00e9gociations s\u2019embourbaient, la d\u00e9couverte de centaines de corps de civils \u00e0 Boutcha, quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine, a port\u00e9 un ultime coup aux tentatives de conciliation. Si les n\u00e9gociateurs ukrainiens se sont toutefois rapidement dits pr\u00eats \u00e0 reprendre les discussions, leur appel n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse de la part des Russes.          Un peu plus de lecture\u00a0ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec des pourparlers ukraino-russes en Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T10:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:48:14+00:00","articleBody":"           Un petit gar\u00e7on est assis sur les ruines d\u2019un immeuble atteint par un tir \u00e0 Kramatorsk, dans le Donbass, le 25 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/a41c15e_1653557492956-597590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:28:29+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb jeudi que la Russie ne gagnerait pas la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, affirmant aussi que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne serait pas autoris\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0dicter\u00a0\u00bb la paix.          \u00ab\u00a0Poutine ne doit pas gagner sa guerre. Et j\u2019en suis convaincu\u00a0: il ne la gagnera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier lors d\u2019un discours prononc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, estimant que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Scholz estime que \u00ab\u00a0[Vladimir] Poutine ne n\u00e9gociera s\u00e9rieusement une paix que s\u2019il prend conscience qu\u2019il ne peut pas briser les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de paix impos\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0L\u2019Ukraine ne l\u2019acceptera pas, et nous non plus.\u00a0\u00bb                Le chancelier allemand Olaf Scholz a prononc\u00e9 un discours \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f3de5a9_5293281-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine ne gagnera pas la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T09:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nSavez-vous si les canons Caesar,  promis par la France, sont enfin arriv\u00e9s sur le front ?    Eric         Bonjour Eric,          Mercredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 des premi\u00e8res images de la douzaine d\u2019obusiers Caesar donn\u00e9s par la France et d\u00e9sormais actifs contre l\u2019arm\u00e9e russe, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 ils sont mobilis\u00e9s.                    Une douzaine d\u2019autres obusiers doivent \u00eatre fournis \u00e0 Kiev par les Pays-Bas et l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce qu\u2019on sait que deviennent les soldats ukrainiens d\u2019Azovstal? Merci    Sacha        Bonjour Le Monde,\r\n\r\nAlors que la question d'un si\u00e8ge ou du repli des forces ukrainiennes se pose pour Severodonetsk, a-t-on des nouvelles des prisonniers de Mariupol ?\r\n\r\nDes \u00e9changes de prisonniers ont-ils toujours lieu entre les 2 bellig\u00e9rants ?\r\n\r\nMerci.    Sam         Bonjour,          Les derniers soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont tous cess\u00e9 le combat le 20\u00a0mai. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers des territoires sous le contr\u00f4le des Russes, et ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre.          Le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus \u00e0 ce jour, selon l\u2019agence russe Interfax.          Mercredi, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, a confirm\u00e9 qu\u2019un \u00e9change de prisonniers ne serait \u00e9ventuellement \u00e9tudi\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous examinerons tout cela apr\u00e8s que ceux qui se sont rendus auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, qu\u2019un verdict aura \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Avant cela, les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 4\u00a0000 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans la cit\u00e9 portuaire. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais Moscou a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 maintes reprises consid\u00e9rer au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          La justice russe a ainsi \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 placer le r\u00e9giment Azov sur la liste des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb. Une d\u00e9cision qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9chapper aux r\u00e8gles internationales de traitement des prisonniers de guerre.          Interfax n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 pour quel motif les combattants captur\u00e9s \u00e0 Marioupol seront jug\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:49:43+00:00","articleBody":"     Qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens, ces combattants sont prot\u00e9g\u00e9s par une des conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre, rappellent les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme et les sp\u00e9cialistes.         Combien sont-ils\u00a0?           Comme dans tout conflit, les donn\u00e9es en provenance du terrain sont souvent parcellaires et difficilement v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le nombre de prisonniers de guerre ne fait pas exception.  Aucun chiffre n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni \u00e0 ce stade.          Sur Marioupol, le ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait \u00e9tat de\u00a0\u00ab\u00a03\u00a0826\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, dont\u00a0\u00ab\u00a02\u00a0439\u00a0Ukrainiens faits prisonniers lors de la reddition d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a01\u00a0387\u00a0marines\u00a0\u00bb\u00a0faits prisonniers pr\u00e9c\u00e9demment. L\u2019ambassadeur \u00e0 Moscou de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Rodion Mirochnik a donn\u00e9 jeudi, selon l\u2019agence TASS, le chiffre de 8\u00a0000 Ukrainiens prisonniers pour les deux territoires s\u00e9paratistes,\u00a0\u00ab\u00a0et chaque jour des centaines s\u2019y ajoutent\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, aucun chiffre de prisonniers russes n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 malgr\u00e9 les sollicitations de l\u2019AFP.          Concernant Azovstal, le Comit\u00e9 international pour la Croix-Rouge (CICR) a fait savoir qu\u2019il avait enregistr\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0centaines de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb.         Quel statut\u00a0?           Les soldats de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re qui tombent\u00a0\u00ab\u00a0au pouvoir de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb\u00a0sont consid\u00e9r\u00e9s comme des\u00a0\u00ab\u00a0prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont le statut est d\u00e9fini par la IIIe convention de Gen\u00e8ve de 1949, qui s\u2019applique aussi dans les cas o\u00f9 la guerre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9e. Ce statut concerne\u00a0\u00ab\u00a0les membres des forces arm\u00e9es ou les miliciens qui font partie de ces forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise William Schabas, professeur de droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Middlesex de Londres. Ces prisonniers, poursuit-il, ont des droits et doivent notamment \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.          Or, selon les ONG, certains de ces droits ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. En mars, Human Rights Watch avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de cesser de mettre en sc\u00e8ne les prisonniers de guerre russe qui se repentaient devant les m\u00e9dias. L\u2019initiative de Kiev lui avait aussi valu un rappel \u00e0 l\u2019ordre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). HRW a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0envers les prisonniers russes, \u00e0 la suite de la diffusion d\u2019images semblant montrer des soldats ukrainiens leur tirant dans les jambes.          Plus r\u00e9cemment, l\u2019ONG Amnesty International s\u2019est \u00e9mue du sort r\u00e9serv\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0aux prisonniers de guerre ukrainiens d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias russes\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re d\u00e9shumanisante\u00a0\u00bb\u00a0comme des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Dans ce contexte, le processus d\u2019enregistrement par le CICR joue un r\u00f4le-cl\u00e9, souligne Julia Grignon, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019Ecole militaire (Irsem).\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une garantie, \u00e7a veut dire qu\u2019ils ne vont pas dispara\u00eetre, parce qu\u2019on peut ensuite demander des comptes.\u00a0\u00bb         Quid des \u00e9changes\u00a0?           Devenu pratique courante, l\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019est pas r\u00e9gi par le droit international et prend la forme d\u2019un accord de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes, sans \u00eatre syst\u00e9matiquement confirm\u00e9s par les deux parties.         Peuvent-ils \u00eatre jug\u00e9s\u00a0?           \u00ab\u00a0Les prisonniers de guerre ne peuvent pas \u00eatre jug\u00e9s pour le simple fait d\u2019avoir pris part au combat, souligne la sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise.\u00a0En revanche, des soldats qui auraient commis des crimes pendant les affrontements peuvent faire l\u2019objet de poursuites.\u00a0\u00bb          En Ukraine, le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 lundi \u00e0 Kiev pour le meurtre d\u2019un civil. C\u00f4t\u00e9 russe, les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019elles jugeraient les combattants du r\u00e9giment Azov comme des\u00a0\u00ab\u00a0criminels nazis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cela ne serait pas conforme au droit humanitaire, on ne peut pas les labelliser \u201cnazis\u201d ou \u201cterroristes\u201d, il faut les poursuivre pour les actes qu\u2019ils seraient soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir commis\u00a0\u00bb, selon Mme Grignon.          Quant aux membres de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Groupe Wagner, avec lesquels Moscou d\u00e9ment tout lien, ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre s\u2019ils sont captur\u00e9s en \u00e9tant incorpor\u00e9s aux forces russes. Dans le cas contraire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des civils prenant part aux hostilit\u00e9s et ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier de ce statut, soulignent les sp\u00e9cialistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sort pour les prisonniers de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T09:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:32:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, le Direct faisait observer hier qu'une \"\u00e9crasante majorit\u00e9\" des membres de l'OTAN sont favorables \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande au sein de l'Alliance atlantique. Est-ce \u00e0 dire que, en plus de la Turquie, il y aurait d'autres pays de l'OTAN qui, pour l'heure, s'opposeraient \u00e0 ces deux nouvelles adh\u00e9sions?    Wolf         Bonjour,          Pour l\u2019heure, seule la Turquie \u00e9met aujourd\u2019hui des r\u00e9serves vis-\u00e0-vis de l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:22:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s\u2019entretiendra jeudi avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, qui menace de mettre son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN, en pleine crise ukrainienne.          Cet entretien aura lieu \u00e0 11 h 30 par t\u00e9l\u00e9phone, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron se trouvait au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, l\u2019une des r\u00e9sidences de la pr\u00e9sidence qui se situe sur la C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 il restera durant quelques jours, jeudi \u00e9tant un jour f\u00e9ri\u00e9 en France.          Ankara a pr\u00e9venu mercredi qu\u2019il ne donnerait pas son accord \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande sans avoir obtenu des\u00a0\u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb\u00a0de leur part concernant ses pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les d\u00e9l\u00e9gations de diplomates de ces deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Recep Tayyip Erdogan au sujet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-26T08:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:21:54+00:00","articleBody":"     Moscou esp\u00e8re toujours prendre la capitale ukrainienne, a affirm\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de Kiev, dans un discours au Forum \u00e9conomique de Davos. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est un secret pour personne que la priorit\u00e9 de la Russie est d\u2019occuper [toute l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.                Vitali Klitschko, le maire de Kiev, lors du Forum \u00e9conomique de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP            Tout le monde a compris qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb mais du g\u00e9nocide du peuple ukrainien, avec des enfants, des femmes et des personnes \u00e2g\u00e9es tu\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b633ade_219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le maire de Kiev, la capitale ukrainienne reste une cible prioritaire pour la F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-05-26T09:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:16:21+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l'\u00e9quipement des chars russes par Thal\u00e8s?N'y a-t-il pas une contradiction entre les discours et la r\u00e9alit\u00e9 des sanctions contre la guerre d'invasion de la Russie en Ukraine?     Denis         Bonjour Denis,          Comme le rapporte jeudi BFM-TV, des \u00e9quipements fran\u00e7ais du groupe Thales ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur des chars russes d\u00e9sormais aux mains des soldats ukrainiens. Pourtant, les exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en Russie sont interdites depuis 2014. L\u2019entreprise se d\u00e9fend aupr\u00e8s de la cha\u00eene, expliquant que les derniers contrats pass\u00e9s avec la Russie datent de cette \u00e9poque et que les derni\u00e8res livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en\u00a02019.          Le 30\u00a0avril, Thales avait reconnu dans un communiqu\u00e9 avoir livr\u00e9 jusqu\u2019en\u00a02019 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Vomz \u00ab\u00a0des kits permettant d\u2019assembler des cam\u00e9ras thermiques\u00a0\u00bb, confirmant une information du Parisien. Mais le groupe de d\u00e9fense fran\u00e7ais assure toutefois n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vendu depuis 2014\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019application des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie\u00a0\u00bb.          Vous trouverez, par ailleurs, d\u2019autres informations sur les exportations d\u2019\u00e9quipements militaires fran\u00e7ais en Russie apr\u00e8s 2014 dans cet article de notre journaliste Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:45:43+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nMerci pour ce live, je vous pr\u00e9viens juste qu\u2019il y a deux erreurs d\u2019orthographe dans \u00ab\u00a0CONTEXTE\u00a0\u00bb, Sievierodonetsk s\u2019\u00e9crit Severodonetsk.     Le petit filou         Bonjour Le petit filou,          Merci pour votre message\u00a0!          Eh bien, cette ville s\u2019\u00e9crit \u0421\u0454\u0432\u0454\u0440\u043e\u0434\u043e\u043d\u0435\u0446\u044c\u043a en ukrainien. Or, selon les r\u00e8gles de translitt\u00e9ration observ\u00e9es au Monde (et pas seulement), la transcription de la lettre \u0454 est \u00ab\u00a0ie\u00a0\u00bb (comme elle se prononce). Concernant les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de transcription de l\u2019ukrainien, vous pouvez consulter cette page Wikip\u00e9dia.          Vous pourrez certainement, par la m\u00eame occasion, vous rendre compte de particularit\u00e9s de translitt\u00e9ration propres au Monde. Les ajustements \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 faits par souci de simplicit\u00e9. Tout le monde ne lit pas le cyrillique.\u00a0:-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:42:01+00:00","articleBody":"                Un mortier a explos\u00e9 pr\u00e8s de la route menant Lyssytchansk\u00a0dans le Donbass. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le photographe de l\u2019AFP, Aris Messinis, a publi\u00e9 sur Instagram des images alors qu\u2019il se d\u00e9pla\u00e7ait dans le Donbass, pr\u00e8s de la ville de\u00a0Lyssytchansk. Sur ces images, dat\u00e9es du 24\u00a0mai\u00a02022, on peut entendre le sifflement des mortiers et le bruit sourd de l\u2019impact.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T12:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:11:29+00:00","articleBody":"           Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, au 88e\u00a0jour de la guerre, le 22\u00a0mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/fe6acd8_1653547916148-000-32ar7m6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T07:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:07:02+00:00","articleBody":"     Le vice-premier ministre de la Crim\u00e9e (annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie), Gueorgui Mouratov, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti que \u00ab\u00a0la mer d\u2019Avoz est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ports des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson ne seront plus jamais ukrainiens. Je suis s\u00fbr qu\u2019apr\u00e8s la r\u00e9unification de nos r\u00e9gions avec la Russie, la mer d\u2019Avoz, sera de nouveau, comme c\u2019\u00e9tait le cas autrefois, exclusivement une mer int\u00e9rieure de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La Russie a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion de Kherson, au nord de la Crim\u00e9e, \u00e0 la mi-mars, et d\u00e9tient des parties de la r\u00e9gion de Zaporijia au nord-est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer d\u2019Azov est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine selon un responsable de la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-05-26T08:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:44:11+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, qui diffuse quotidiennement un point sur la situation, les forces a\u00e9roport\u00e9es russes (connues sous l\u2019acronyme VDV) \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es dans plusieurs \u00e9checs tactiques notables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont la tentative d\u2019avanc\u00e9e sur Kiev via l\u2019a\u00e9rodrome d\u2019Hostomel en mars, la progression bloqu\u00e9e sur l\u2019axe Izioum depuis avril et les r\u00e9centes travers\u00e9es rat\u00e9es et co\u00fbteuses de la rivi\u00e8re Donets\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les performances mitig\u00e9es des VDV refl\u00e8tent probablement une mauvaise gestion strat\u00e9gique de ces forces et l\u2019\u00e9chec de la Russie \u00e0 assurer sa sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019organe britannique. \u00ab\u00a0L\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 anticiper la r\u00e9sistance ukrainienne et l\u2019assurance excessive des commandants russes ont entra\u00een\u00e9 des pertes importantes dans de nombreuses unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes ont subi de lourdes pertes, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res br...","dateModified":"2022-05-26T07:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:13:03+00:00","articleBody":"     Satur\u00e9 de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes \u00e0 longue comme \u00e0 courte port\u00e9e (Manpads), le ciel ukrainien a tout du pi\u00e8ge mortel pour les voilures tournantes\u00a0: depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont perdu au moins quarante-deux\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, les Ukrainiens sept, selon le blog sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, qui recense les pertes mat\u00e9rielles en Ukraine sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille.          Les appareils con\u00e7us pour l\u2019appui des blind\u00e9s et troupes au sol, les h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque, pourtant blind\u00e9s et surarm\u00e9s, sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s. L\u2019ampleur des pertes de ces appareils rappelle leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais surtout la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas les employer seuls, selon des experts qui pointent les erreurs des forces russes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0les d\u00e9fenses a\u00e9riennes des deux c\u00f4t\u00e9s ont eu un effet dissuasif clair sur les op\u00e9rations d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Sash Tusa, analyste britannique chez Agency Partners. \u00ab\u00a0Ces rappels d\u00e9sagr\u00e9ables des r\u00e9alit\u00e9s de la guerre de haute intensit\u00e9 contre des adversaires de presque m\u00eame force sapent \u00e0 leur tour les arguments en faveur d\u2019investissements suppl\u00e9mentaires et du maintien des capacit\u00e9s d\u2019assaut a\u00e9rien occidentales\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune dans le magazine sp\u00e9cialis\u00e9 Aviation Week.          Autrement dit, l\u2019avenir de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re comme outil d\u2019assaut est selon lui en question, d\u2019autant que nombre de leurs missions peuvent dor\u00e9navant \u00eatre effectu\u00e9es par des drones bien moins co\u00fbteux.          Mais avant de pr\u00e9dire la fin des h\u00e9licopt\u00e8res, il faut regarder le \u00ab\u00a0concept d\u2019emploi\u00a0\u00bb qu\u2019en ont fait les Russes en Ukraine, conjure Patrick Brethous, conseiller militaire d\u2019Airbus Helicopters. \u00ab\u00a0On a vu beaucoup d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes voler de jour, \u00e0 100\u00a0m\u00e8tres du sol, se faire descendre. C\u2019est un emploi de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re tr\u00e8s dangereux\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il faut privil\u00e9gier les op\u00e9rations de nuit au plus pr\u00e8s du sol pour \u00e9viter les missiles ennemis, selon cet ancien g\u00e9n\u00e9ral responsable du d\u00e9tachement d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises.          Pour Joseph Henrotin, le conflit constitue un \u00ab\u00a0rappel assez sanglant pour les Russes des fondamentaux\u00a0: un h\u00e9licopt\u00e8re ne s\u2019emploie pas tout seul\u00a0\u00bb mais doit \u00eatre coordonn\u00e9 avec l\u2019ensemble des moyens militaires.                Les d\u00e9bris d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re russe d\u00e9truit dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 16 mai 2022. (AP Photo\/Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/770b7fc_264e6781bbbd4d3ab0ce731e8ad753b3-d5e7c0a41ab341ae96091b19655bc957-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine va-t-il sonner le glas de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re\u00a0? ","dateModified":"2022-05-26T07:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:17:39+00:00","articleBody":"     Confront\u00e9 \u00e0 un risque de p\u00e9nurie des engrais et \u00e0 une envol\u00e9e de leurs prix avec les sanctions visant la Russie, le secteur agricole br\u00e9silien se tourne vers des solutions naturelles pour diminuer ses co\u00fbts de production, tout en assurant ses r\u00e9coltes.          Le sud-am\u00e9ricain est le quatri\u00e8me consommateur mondial d\u2019engrais chimiques NPK \u2013 fabriqu\u00e9s \u00e0 partir d\u2019azote, de phosphore et de potassium\u00a0\u2013, utilis\u00e9s pour pr\u00e9parer les sols des champs de soja, de ma\u00efs, de coton, de canne \u00e0 sucre et de caf\u00e9. Il importe ces intrants \u00e0 hauteur d\u2019environ 80\u00a0%, et pr\u00e8s d\u2019un quart de ces achats proviennent de la Russie, son premier fournisseur.          Tandis que le gouvernement br\u00e9silien d\u00e9marche d\u2019autres fournisseurs \u00e9trangers, notamment le Canada, la Jordanie, l\u2019Egypte et le Maroc, et cherche \u00e0 relancer la production nationale d\u2019engrais, les agriculteurs s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 des produits dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb. Parmi eux figurent les remin\u00e9ralisateurs (ou \u00ab\u00a0agro-min\u00e9raux\u00a0\u00bb) naturels obtenus \u00e0 partir de roches riches en nutriments, broy\u00e9es puis r\u00e9pandues dans les champs avant le semis.          Si d\u2019autres pays comme la France, les Etats-Unis, le Canada, l\u2019Inde ou l\u2019Australie utilisent ces remin\u00e9ralisateurs, le Br\u00e9sil, puissance agricole de premier plan, est le plus avanc\u00e9 dans ce domaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil se tourne vers les engrais naturels","dateModified":"2022-05-26T05:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:16:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier, mercredi 25 mai, est \u00e0 retrouver par ici","dateModified":"2022-05-26T05:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:30:32+00:00","articleBody":"           Un habitant de la ville de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, r\u00e9cup\u00e8re quelques objets personnels diss\u00e9min\u00e9s dans sa maison d\u00e9truite par les bombardements, le 25\u00a0mai\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3b62aab_cffcbdcefc4f41d087154004d0b19b66-e29140d1ab10434dad53db8f4eb49387-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T05:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:15:57+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est quasi assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de 90\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9 mercredi \u00e0 Davos le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui est la cible, ces derniers jours, de bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, et notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi soir par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire de Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 92e jour de guerre","dateModified":"2022-05-26T08:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:10:06+00:00","articleBody":"     Voici le lien vers le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T06:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-11">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le cours de ces « coquilles » juridiques cotées en Bourse, censées racheter des entreprises à fort potentiel, est en chute libre depuis début 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Bourse             La fin de l’argent gratuit signe la fin des SPAC aux Etats-Unis      Le cours de ces « coquilles » juridiques cotées en Bourse, censées racheter des entreprises à fort potentiel, est en chute libre depuis début 2021.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un trader travaille sur le parquet de la Bourse de New York à la cloche de clôture, le 14 janvier 2022.  TIMOTHY A. CLARY/AFP               La FED a donné, la FED a repris. En cette période d’éclatement de la bulle financière à Wall Street, le propos s’applique parfaitement aux SPAC, les special purpose acquisition companies, qui n’en finissent pas de s’effondrer en Bourse avec la fin de l’argent gratuit actée par la banque centrale américaine. Ces entreprises étaient des coquilles vides, cotées en Bourse, et supposées acheter des entreprises au potentiel prometteur avec l’argent que leur confiaient des investisseurs. Ces SPAC étaient surnommées « chèque en blanc », car les investisseurs ne savaient pas quelle serait l’entreprise achetée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les SPAC, ou comment la folie des « chèques en blanc » s’empare de Wall Street                 La manœuvre avait pour avantage de faciliter l’entrée en Bourse de la cible, sans passer par le cursus lent et protecteur des introductions en Bourse traditionnelles, et d’encaisser plus rapidement une plus-value boursière. Las, tout n’a pas marché comme prévu, avec l’éclatement de la bulle des SPAC, dès le mois de janvier 2021. Les actions, qui valaient 10 dollars (9,30 euros), se sont envolées… avant de s’effondrer. C’est le cas de celle de l’entreprise de prêts financiers SoFi, montée de 10 à 28 dollars en janvier 2021, et qui n’en vaut plus que 4,80.          Même débandade pour la société Hims, qui permet de commander du Viagra par Internet, dont la valeur est retombée de 25 à 3,50 dollars après avoir touché un plus bas de 2,72 dollars début mai. On peut aussi citer WeWork, entreprise de bureaux partagés, entrée en Bourse à l’automne 2021, qui a perdu plus de 30 % de sa valeur, tandis que le groupe de média Buzzfeed a reculé de 55 %. L’ETF SPAK, le fonds d’investissement qui achète tous les SPAC aux Etats-Unis, a vu son cours divisé par trois depuis le pic de janvier 2021. Clairement, les épargnants qui ont pris le train en marche, lors de l’introduction en Bourse, ont perdu leur chemise.          Chacun ouvre son parapluie          Désormais, ce sont les promoteurs des 600 SPAC en quête d’investissement qui risquent de perdre les 5 millions à 10 millions de dollars de commissions qu’ils sont censés gagner lors de ce type d’opération. Explication : ils disposent en général d’un délai de deux ans pour investir les fonds qui leur ont été confiés, sinon ils doivent les rendre. Les montants maximaux ont été récoltés début 2021 : selon le Wall Street Journal, 280 véhicules de ce type doivent investir avant le premier trimestre 2023.          Sauf que c’est la catastrophe : les valorisations boursières sont en chute libre, les entreprises non cotées ne veulent pas se vendre, et, pour sauver leur commission, les gestionnaires de SPAC risquent de se ruer sur des entreprises de mauvaise qualité. Certes, ces entreprises se payent aujourd’hui moins cher, mais elles ont des perspectives beaucoup moins florissantes, avec la perturbation des chaînes de production, l’inflation et les pénuries de main-d’œuvre. D’ailleurs, un marché parallèle, celui des introductions en Bourse classiques, est quasi gelé, après le feu d’artifice du début 2021.        Il vous reste 39.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/26/la-fin-de-l-argent-gratuit-signe-la-fin-des-spac-aux-etats-unis_6127741_3234.html"},"headline":"La fin de l\u2019argent gratuit signe la fin des SPAC aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-05-26T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T10:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Bourse"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Argent & Placements","Bourse","\u00c9conomie"],"description":"Le cours de ces \u00ab\u00a0coquilles\u00a0\u00bb juridiques cot\u00e9es en Bourse, cens\u00e9es racheter des entreprises \u00e0 fort potentiel, est en chute libre depuis d\u00e9but 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/233/0/3541/1770/1342/671/60/0/861b3a3_1653398621951-000-9w84j9.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-12">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La comparution de l’ex-autocrate semble une perspective encore lointaine, car il vit en exil en Guinée équatoriale et il n’y a pas d’accord d’extradition entre les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Gambie             Gambie : le gouvernement prêt à faire juger l’ancien dictateur Yahya Jammeh      La comparution de l’ex-autocrate semble une perspective encore lointaine, car il vit en exil en Guinée équatoriale et il n’y a pas d’accord d’extradition entre les deux pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le 21 janvier 2017, à l’aéroport de Banjul, le dictateur Yaya Jammeh quitte la Gambie après vint-deux ans de pouvoir.  STRINGER / AFP                 Le gouvernement gambien s’est dit prêt mercredi 25 mai à faire juger, en Gambie même, l’ancien dictateur Yahya Jammeh et des dizaines de personnes accusées d’une multitude de crimes pendant ses vingt-deux ans à la tête de ce petit pays d’Afrique de l’Ouest.              Le gouvernement du président Adama Barrow a apporté un début de satisfaction aux attentes des victimes de la dictature ou de leurs proches, dont un certain nombre craignait que la justice ne soit sacrifiée à des commodités politiques. Mais la comparution de M. Jammeh semble une perspective encore lointaine. L’ancien autocrate, dont c’était le 57e anniversaire mercredi, vit en exil en Guinée équatoriale et il n’y a aucun accord d’extradition entre les deux capitales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tortures, exécutions, viols en Gambie : la justice allemande se penche sur les crimes des années Jammeh                   Entre la mise en place d’une cour spécialisée et la réforme des textes en vigueur, par exemple sur la torture, le gouvernement de ce pays pauvre aux ressources limitées a préparé les esprits à un fastidieux parcours.            Le gouvernement a dit mercredi accepter de poursuivre les soixante-dix personnes citées dans un rapport produit en novembre 2021 par une commission chargée de faire la lumière sur les méfaits perpétrés à l’époque. Cela concerne « notamment (…) l’ancien président Yahya Jammeh pour une myriade de crimes commis entre 1994 et 2017 », a indiqué le ministère de la justice dans un communiqué faisant référence à la période pendant laquelle M. Jammeh, lieutenant arrivé au pouvoir à la faveur d’un coup d’Etat militaire, a dirigé la Gambie d’une main de fer.            Exécutions extrajudiciaires, viol, torture…            « La tâche la plus importante maintenant, c’est de veiller à ce que les recommandations soient respectées, appliquées et non pas mises de côté comme ailleurs », a précisé à l’AFP Fatoumatta Sandeng, porte-parole d’une coalition d’associations de victimes dont le père, un opposant, est mort en 2016 après avoir été arrêté et torturé.              « Nous ne sommes pas disposés à laisser l’impunité encourager les auteurs de crimes », a assuré le ministre de la justice Dawda Jallow lors d’une cérémonie devant des organisations de victimes, la société civile, le monde politique et des diplomates. Les autorités ont répondu aux préconisations de la commission sous la forme d’un « Livre blanc » distribué aux participants à la cérémonie.                              Lire aussi   Gambie : la commission Vérité, réconciliation et réparations recommande des poursuites contre l’ex-dictateur Yahya Jammeh                   Pendant vingt-deux ans, « les exécutions extrajudiciaires, le viol, la torture, les disparitions forcées et de nombreuses violations graves des droits de l’homme ont été la marque de [la] junte militaire » de M. Jammeh ; « avec ses complices, y compris les broussards et l’Agence nationale du renseignement, Yahya Jammeh s’est servi de ces instruments pour s’accrocher au pouvoir en semant la peur dans le cœur des Gambiens ordinaires », souligne le Livre blanc.            La commission a dénombré entre 240 et 250 personnes mortes entre les mains de l’Etat et de ses agents. Parmi elles, figure le correspondant de l’AFP et grande figure de la presse nationale Deyda Hydara, assassiné le 16 décembre 2004 par les « broussards », hommes de main du régime.            Une présidence jugée ubuesque            La commission passait en revue les crimes commis, qu’il s’agisse de l’assassinat d’opposants, de répression des libertés de la presse ou de religion, d’anonymes tués par l’incurie du convoi présidentiel, jusqu’à l’administration contrainte d’un traitement bidon contre le sida. Le gouvernement a répondu point par point dans le Livre blanc, endossant des poursuites contre M. Jammeh pour une litanie de fait, mais aussi des propositions de réformes du système gambien.              Un parquet et un tribunal spéciaux seront créés, a annoncé le ministre. « Cette cour sera établie en Gambie », a-t-il précisé. Parmi différentes options, la commission accordait sa préférence à une cour internationale basée hors de la Gambie, dans un pays voisin. Personne n’a encore été jugé en Gambie pour les crimes attribués au régime Jammeh.                              Lire aussi   Gambie : fin de deux années de témoignages accablants contre l’ancien autocrate Yahya Jammeh                   La présidence jugée ubuesque de M. Jammeh a pris fin avec sa défaite surprise à la présidentielle de décembre 2016 et son exil forcé en janvier 2017 sous la pression d’une intervention militaire ouest-africaine. Son départ a ouvert la voie à une transition démocratique fragile dans ce pays anglophone de plus de deux millions d’habitants. M. Jammeh continue d’influer sur la vie politique. M. Barrow a été réélu en 2021 après un accord entre son parti et celui de M. Jammeh.            Reed Brody, avocat spécialiste de ces causes engagé au côté des victimes de l’ère Jammeh, a vu dans l’annonce gouvernementale « une avancée importante ». « Les preuves sont là » et l’attente est forte en Gambie et à l’étranger, a-t-il déclaré : « C’est maintenant au gouvernement de faire la preuve par des actes concrets qu’il est déterminé à faire rendre des comptes aux coupables. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/26/gambie-le-gouvernement-pret-a-faire-juger-l-ancien-dictateur-yahya-jammeh_6127735_3212.html"},"headline":"Gambie\u00a0: le gouvernement pr\u00eat \u00e0 faire juger l\u2019ancien dictateur Yahya Jammeh","dateCreated":"2022-05-26T09:31:15+02:00","datePublished":"2022-05-26T09:31:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Gambie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Gambie"],"description":"La comparution de l\u2019ex-autocrate semble une perspective encore lointaine, car il vit en exil en Guin\u00e9e \u00e9quatoriale et il n\u2019y a pas d\u2019accord d\u2019extradition entre les deux pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/8d495b2_5285083-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gambie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gambie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-13">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Après l’affaire Astou Sokhna, une femme enceinte morte après avoir attendu en vain une césarienne, ce drame remet en lumière les graves carences du système sanitaire public du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Santé             Au Sénégal, onze bébés meurent dans un incendie à l’hôpital de Tivaouane      Après l’affaire Astou Sokhna, une femme enceinte morte après avoir attendu en vain une césarienne, ce drame remet en lumière les graves carences du système sanitaire public du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sit-in du collectif « Patients en danger », le 23 avril 2022 à Dakar, pour demander justice pour Astou Sokhna, une femme enceinte morte faute d’avoir été prise en charge alors qu’elle réclamait une césarienne.  CARMEN ABD ALI / AFP                 Onze bébés ont péri dans un incendie dans un hôpital à Tivaouane, dans l’ouest du Sénégal, mercredi 25 mai. Un drame qui remet en lumière les graves carences du système sanitaire public de ce pays pauvre. « Je viens d’apprendre avec douleur et consternation le décès de onze nouveau-nés dans l’incendie survenu au service de néonatalogie de l’hôpital » public de Tivaouane, a tweeté le président sénégalais, Macky Sall. « A leurs mamans et à leurs familles, j’exprime ma profonde compassion », a-t-il ajouté.            « Trois bébés ont été sauvés », a précisé Demba Diop, le maire de Tivaouane – une ville religieuse, fief de l’influente confrérie musulmane des tidianes. L’incendie a été causé par « un court-circuit et le feu s’est propagé très vite », a dit M. Diop, qui est également député et plus connu sous le nom de Diop Sy. « Cette situation est très regrettable et extrêmement douloureuse. L’enquête est en cours pour voir ce qui s’est passé » , a déclaré mercredi le ministre de la santé, Abdoulaye Diouf Sarr, sur la radio RFM. En voyage à Genève, où il assistait à une réunion de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), M. Sarr a annoncé qu’il rentrait au Sénégal dès jeudi.                             Lire aussi :  Au Sénégal, tollé après la mort tragique d’une femme enceinte à l’hôpital                   Une équipe du ministère de la santé, conduite par le directeur des établissements publics de santé, Ousmane Dia, était en route pour Tivaouane, a-t-on appris auprès du ministère. Le ministre de l’intérieur, Antoine Félix Abdoulaye Diome, était lui aussi attendu dans la nuit de mercredi à jeudi à Tivaouane, selon la presse locale. Sur Twitter, le responsable de la section sénégalaise d’Amnesty International, Seydi Gassama, a exhorté « le gouvernement à mettre en place une commission d’enquête indépendante pour situer les responsabilités et sanctionner les coupables », sur Twitter.            Vague d’indignation            « Encore des bébés brûlés dans un hôpital public. C’est inacceptable Macky Sall », a tweeté un député de l’opposition, Mamadou Lamine Diallo. Quatre nouveau-nés avaient en effet déjà péri le 25 avril 2021 dans un incendie à Linguère (nord). Le maire et alors ministre de l’intérieur, Aly Ngouille Ndiaye, avait évoqué un dysfonctionnement électrique d’une unité de climatisation dans la maternité, où se trouvaient six bébés.              Début avril, un autre drame survenu dans un hôpital public avait déjà bouleversé le Sénégal. La presse avait rapporté qu’Astou Sokhna, une femme d’une trentaine d’années enceinte de neuf mois, était morte le 1er avril à l’hôpital de Louga (nord) après avoir attendu dans de très grandes souffrances, pendant une vingtaine d’heures, la césarienne qu’elle réclamait. Le personnel aurait argué que son opération n’était pas prévue et aurait menacé de la chasser si elle insistait.                             Lire aussi :  Au Sénégal, la polémique enfle contre les violences obstétricales                   Ce décès avait suscité sur les réseaux sociaux une vague d’indignation contre les carences du système de santé publique. Face au tollé provoqué par la mort d’Astou Sokhna, le président Sall avait donné pour instruction de chercher les responsabilités. Le ministre de la santé avait reconnu le 14 avril que sa mort aurait pu être évitée. Le directeur de l’hôpital a été révoqué et remplacé. Trois sages-femmes qui étaient de garde la nuit du drame ont été condamnées le 11 mai à six mois de prison avec sursis pour « non-assistance à personne en danger » par le tribunal de grande instance de Louga. Trois autres sages-femmes, de garde pendant la journée, ont été relaxées, selon un avocat de la défense.            Une autre affaire dans un hôpital public a fait scandale récemment. A Kaolack (centre), un nourrisson déclaré mort le 8 mai par une infirmière puis déposé à la morgue a été retrouvé vivant par son père quelques minutes après, avant de finalement décéder dans la journée, selon la presse locale. Le parquet a requis une peine de six mois ferme contre l’infirmière lors du procès, a indiqué mercredi la presse locale. La date du verdict n’a pas été précisée.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/26/au-senegal-onze-bebes-tues-dans-un-incendie-a-l-hopital-de-tivaouane_6127734_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, onze b\u00e9b\u00e9s meurent dans un incendie \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Tivaouane","dateCreated":"2022-05-26T09:30:51+02:00","datePublished":"2022-05-26T09:30:51+02:00","dateModified":"2022-05-26T09:37:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019affaire Astou Sokhna, une femme enceinte morte apr\u00e8s avoir attendu en vain une c\u00e9sarienne, ce drame remet en lumi\u00e8re les graves carences du syst\u00e8me sanitaire public du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/3811118_1653549748106-000-328t72k.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-14">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Google a attribué à un groupe de pirates russes le piratage et la publication récente d’e-mails de cadres du mouvement pro-Brexit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Brexit             Derrière le piratage d’e-mails de militants pro-Brexit, un groupe de hackeurs russes      Google a attribué à un groupe de pirates russes le piratage et la publication récente d’e-mails de cadres du mouvement pro-Brexit.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h27, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Theresa May, le 23 septembre 2016.  STEFAN ROUSSEAU / AFP                 Un site qui a mis en ligne des e-mails présentés comme issus de comptes piratés de plusieurs figures-clés du mouvement pro-Brexit au Royaume-Uni est lié à un groupe de pirates russes, affirme Google, en s’appuyant sur une analyse technique menée par ses chercheurs en sécurité informatique.            Appelé « Very English Coop d’Etat » (« un coup d’Etat très anglais »), le site a publié des e-mails personnels attribués à l’ancien chef des services de renseignement britanniques Richard Dearlove et à des militants pro-Brexit. Ces messages sont présentés comme les preuves d’un complot ourdi par l’aile dure du mouvement pour le Brexit visant à démettre l’ancienne première ministre Theresa May, pour la remplacer par Boris Johnson, durant les négociations portant sur la sortie de l’Union européenne.              Selon l’analyse menée par les chercheurs en sécurité informatique du Threat Analysis Group de Google, réputés comme faisant partie des meilleurs au monde, plusieurs éléments techniques permettent de relier ce site au groupe de pirates nommé « Cold River ». Ces derniers mois, ce groupe a tenté de pirater des comptes e-mail utilisés par « des fonctionnaires et des militaires, des élus, des salariés d’associations ou de think tanks, et des journalistes », notamment en Europe de l’Est, notait Google dans un précédent rapport. L’entreprise affirme que ce groupe se trouve en Russie, sans le relier directement à un service de renseignement ou de sécurité russe.            L’adresse de « Very English Coop d’Etat » a été enregistrée le 19 avril, trois jours après que Boris Johnson a été interdit d’entrée sur le territoire russe en raison du soutien du Royaume-Uni à l’Ukraine, note l’agence Reuters. L’adresse du site contenait les mots « sneaky strawhead » (« tête de paille fourbe »), ce qui semble être une référence à la coiffure de l’actuel premier ministre britannique.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le premier ministre britannique, Boris Johnson, interdit d’entrée en Russie                   Mode opératoire classique des opérations de déstabilisation russes            Le mode opératoire – piratage de comptes e-mail dont le contenu est ensuite diffusé en ligne – rappelle celui de précédentes opérations attribuées aux services de renseignement russes, dont le piratage des courriels du Parti démocrate américain en 2016 ou les « MacronLeaks » en 2017. Au Royaume-Uni, des documents confidentiels sur les négociations du Brexit avaient également été publiés en ligne, en 2019, après avoir été piratés sur le compte e-mail du ministre du commerce de l’époque, dans une opération attribuée à la Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « MacronLeaks » : la justice américaine lance des poursuites contre six pirates issus des services de renseignement russes                   Les e-mails publiés par « Very English Coop d’Etat » n’ont pas été formellement identifiés, mais l’ancien chef du MI6, Richard Dearlove, a sous-entendu qu’ils étaient probablement en grande partie authentique, estimant, dans une déclaration à l’agence Reuters, qu’ils évoquaient « une opération de lobbying [pro-Boris Johson] légitime, présentée de manière déformée et hostile ».              L’essentiel des e-mails pourraient provenir d’un seul et même compte, une boîte personnelle de M. Dearlove. « Il n’est pas facile d’écrire sur les opérations de désinformation sans les amplifier et augmenter leurs effets, écrit Shane Huntley, du Google Threat Analysis Group. Mais si on prend un peu de recul, on voit que cette campagne était assez maladroite. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/26/derriere-le-piratage-d-e-mails-de-militants-pro-brexit-un-groupe-de-hackeurs-russes_6127727_4408996.html"},"headline":"Derri\u00e8re le piratage d\u2019e-mails de militants pro-Brexit, un groupe de hackeurs russes","dateCreated":"2022-05-26T08:27:00+02:00","datePublished":"2022-05-26T08:27:00+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Brexit"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"Google a attribu\u00e9 \u00e0 un groupe de pirates russes le piratage et la publication r\u00e9cente d\u2019e-mails de cadres du mouvement pro-Brexit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/10/19/307/0/3711/1855/1342/671/60/0/f5008db_8593-187py2b.a0fx9od2t9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-15">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans son dernier ouvrage, la chercheuse à la Fondation pour la recherche stratégique Valérie Niquet revient sur les relations historiques entre l’île et son grand voisin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Taïwan             « Taïwan face à la Chine » : l’avenir n’est pas écrit      Dans son dernier ouvrage, la chercheuse à la Fondation pour la recherche stratégique Valérie Niquet revient sur les relations historiques entre l’île et son grand voisin.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le livre « Taïwan face à la Chine », de Valérie Niquet (Tallandier, 240 p., 19,90 euros).               Livre. Totalement en marge des grands enjeux diplomatiques mondiaux il y a encore cinq ans, Taïwan est aujourd’hui perçue comme l’un des principaux « points chauds » de la planète. Vladimir Poutine officialise-t-il le 23 février son intention de mener une « opération militaire spéciale » en Ukraine ? Immédiatement, la présidente Tsai Ing-wen rassure ses compatriotes : Taïwan n’est pas l’Ukraine. Trois mois plus tard, Joe Biden effectue-t-il son premier voyage en Asie ? Le président américain établit au contraire un parallèle entre les deux situations et annonce, de Tokyo, que les Etats-Unis défendraient militairement l’île si Pékin, qui aujourd’hui « flirte avec le danger », l’envahissait. Pourtant, rien ne l’y oblige : les Etats-Unis se sont seulement engagés à donner à Taïwan les moyens de se défendre. Difficile aujourd’hui d’ignorer que ce territoire de 23,5 millions d’habitants, situé à une centaine de kilomètres des côtes chinoises, est un modèle de démocratie mais que le Parti communiste chinois, qui n’a jamais reconnu son indépendance, a fait de la « réunification » un des piliers du « renouveau de la nation chinoise » promu par le président Xi Jinping.          Dans son essai, Valérie Niquet, chercheuse à la Fondation pour la recherche stratégique, ne perd d’ailleurs pas de temps et intitule son premier chapitre « Vers la guerre ? ». Le point d’interrogation est évidemment important et la chercheuse se garde bien d’y répondre tant dans ce chapitre que dans le chapitre « David contre Goliath » qui clôt le livre. Fervente défenseuse des valeurs démocratiques, Valérie Niquet est d’ailleurs convaincue que la Chine a davantage de faiblesses qu’on ne le dit et qu’à long terme, le plus fort n’est pas forcément celui qui aligne le plus de capacités militaires.                           Lire aussi la tribune de Valérie Niquet  Article réservé à nos abonnés  « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »                 Si, actualité oblige, ces développements militaro-stratégiques seront au cœur de la campagne de promotion du livre, ils n’en constituent pourtant qu’une partie. L’intérêt principal de l’ouvrage est même ailleurs : dans la description des liens passés et présents entre Taïwan, la Chine mais aussi le Japon, qui a occupé l’île de 1895 à 1945. Des liens à chaque fois paradoxaux qui contribuent à rendre Taïwan si passionnante et attachante, bien au-delà de son intérêt stratégique.          La colonisation japonaise          Qu’une grande nation considère qu’elle dispose d’un droit légitime à exercer son influence sur les pays qui l’entourent n’est pas nouveau. C’est l’essence même de la doctrine Monroe, du nom du cinquième président des Etats-Unis, James Monroe (1758-1831), jamais totalement abandonnée. Mais ce n’est pas du tout ce qui a caractérisé jusqu’ici les relations entre la Chine et l’ancienne Formosa. A deux reprises, des troupes chinoises ont débarqué dans l’île : en 1661 et en 1949. Non pour accroître un empire, mais au contraire pour y trouver refuge face à un nouveau pouvoir sur le continent : la dynastie Qing au XVIIe siècle, les communistes au XXe.        Il vous reste 41.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/taiwan-face-a-la-chine-l-avenir-n-est-pas-ecrit_6127716_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ta\u00efwan face \u00e0 la Chine\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019avenir n\u2019est pas \u00e9crit","dateCreated":"2022-05-26T05:30:15+02:00","datePublished":"2022-05-26T05:30:15+02:00","dateModified":"2022-05-26T10:16:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans son dernier ouvrage, la chercheuse \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique Val\u00e9rie Niquet revient sur les relations historiques entre l\u2019\u00eele et son grand voisin.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/192/0/400/200/1342/671/60/0/ab24aa2_1653393431036-taiwan-face-a-la-chine.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-16">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Cette ville de l’oblast de Louhansk, dans l’est du pays, est pilonnée par les bombes. Moscou va faciliter l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine, une démarche dénoncée par les Etats-Unis comme une forme d’assujettissement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Russes aux portes de Sievierodonetsk, Moscou distribue des passeports      Cette ville de l’oblast de Louhansk, dans l’est du pays, est pilonnée par les bombes. Moscou va faciliter l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine, une démarche dénoncée par les Etats-Unis comme une forme d’assujettissement.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h29, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un résident d’un ensemble de bâtiments devant son habitation détruite par un bombardement à Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, en Ukraine, le 25 mai 2022.  ANDRIY ANDRIYENKO / AP                 L’armée russe continuait de progresser mercredi 26 mai dans l’est de l’Ukraine. Les combats se concentrent sur la ville de Sivierodonetsk, dans l’oblast (région administrative) de Louhansk, où Kiev concède une situation « extrêmement difficile ».            Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol            Nichée dans la partie ouest de l’oblast de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est quasi assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville au moyen de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot, où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol.            Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes. Oleksandr Striouk, dirigeant de l’unité militaire de Sievierodonetsk, a précisé au média Kyiv Independant qu’en dépit des constantes attaques Russes la ville restait accessible par l’armée ukrainienne.            Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine            La Fédération de Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe par l’intermédiaire d’« une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou, cité par l’agence RIA Novosti. « Cela va permettre d’accélérer notre intégration et notre retour à la maison, au sein de la Russie », a abondé Vladimir Rogov, un responsable prorusse de la partie de la région de Zaporijia contrôlée par l’armée russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                   Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.            Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volonté par la force », a fait savoir le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetter[aie]nt avec force » un tel projet.              A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes            L’Ukraine a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales à la puissance de feu de la Russie, a insisté mercredi à Davos son ministre des affaires étrangères. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la seconde guerre mondiale », a déclaré Dmytro Kuleba aux journalistes, après une série de discussions à Davos avec des responsables gouvernementaux et des chefs d’entreprise. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs. « Ils ont été réduits à l’état de ruine par les tirs d’artillerie russe, par des systèmes russes de lancement de multiples roquettes. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »                   La Russie est mieux équipée que l’Ukraine pour un certain nombre d’armes lourdes, mais, selon M. Kuleba, le plus grand déséquilibre concerne les lanceurs capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément. Kiev en a demandé à Washington, et c’est « vraiment l’arme dont nous avons grandement besoin », a assuré le ministre. Et d’insister : « Les pays qui traînent des pieds sur la fourniture d’armes lourdes à l’Ukraine, ils doivent comprendre que, durant chaque journée qu’ils passent à décider et à peser différents arguments, des gens sont tués. »            Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France            Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié mercredi soir par le ministère français des armées. Lors d’un échange téléphonique avec son nouvel homologue français, Sébastien Lecornu, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, « a remercié la France pour les soins qu’elle offre à des blessés de guerre ukrainiens », selon ce communiqué. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy (Hauts-de-Seine), a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) le cabinet du ministre français.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/guerre-en-ukraine-les-russes-aux-portes-de-sievierodonetsk-moscou-distribue-des-passeports_6127715_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes aux portes de Sievierodonetsk, Moscou distribue des passeports","dateCreated":"2022-05-26T04:29:12+02:00","datePublished":"2022-05-26T04:29:12+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:51:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette ville de l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est du pays, est pilonn\u00e9e par les bombes. Moscou va faciliter l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine, une d\u00e9marche d\u00e9nonc\u00e9e par les Etats-Unis comme une forme d\u2019assujettissement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/859/0/5522/2761/1342/671/60/0/260750c_f877eddc420f42aea13f361a283ba8f5-fedcd315988444ae9854877b09f77636-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-17">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La police universitaire doit faire son entrée en juin sur les campus grecs d’Athènes et de Thessalonique. Mais dans ce pays où l’asile universitaire a longtemps été sacré, étudiants et professeurs ne voient pas toujours la mesure d’un bon œil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Le controversé retour de la police dans les universités de Grèce      La police universitaire doit faire son entrée en juin sur les campus grecs d’Athènes et de Thessalonique. Mais dans ce pays où l’asile universitaire a longtemps été sacré, étudiants et professeurs ne voient pas toujours la mesure d’un bon œil.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h21, mis à jour à 08h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des étudiants tiennent une banderole contre la réforme créant une patrouille de police sur les campus, devant le Parlement, à Athènes, le 11 février 2021.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                   LETTRE D’ATHÈNES          « J’ai mal, ne me tirez pas par la tête », crie un étudiant aux forces antiémeute qui l’entourent dans une vidéo circulant sur les réseaux sociaux. Dans un autre enregistrement, un jeune homme effleuré par une grenade assourdissante affirme ne plus entendre. Il sera transporté avec deux autres personnes à l’hôpital. Cette scène s’est déroulée à la mi-mai sur le campus de l’université Aristote à Thessalonique, deuxième ville de Grèce. Le recteur de la faculté de sciences a décidé de mettre fin à l’occupation illégale d’un bâtiment pour le transformer en bibliothèque. Alors que les travaux commençaient, des hommes en cagoule sont arrivés à l’entrée du bureau du recteur suscitant l’intervention de la police qui a tiré des gaz lacrymogènes. Au même moment, un groupe d’étudiants qui protestait contre la mise en place d’une police universitaire a été pris à partie.          L’an dernier, le Parlement grec a voté l’instauration d’une police universitaire alors que jusqu’à présent les forces de l’ordre n’étaient autorisées à intervenir que sur la demande du rectorat. « Ce n’est pas la police qui entre dans les universités, mais la démocratie », avait déclaré alors le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, à l’Assemblée. Les députés des partis d’opposition, du centre gauche Kinal à la gauche Syriza et le parti communiste KKE, avaient voté contre le projet de loi, estimant que la police dans les universités irait à l’encontre du principe européen d’autogestion de ces établissements. Pour eux, cette mesure est un tour de vis supplémentaire dans la politique « sécuritaire » du gouvernement conservateur.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, le gouvernement instaure une police spéciale dans les universités                 La présence de la police dans les universités est d’autant plus délicate en Grèce que le souvenir de la répression dans le sang, en novembre 1973, par l’armée et la police d’un mouvement estudiantin opposé à la junte des colonels, à l’Ecole polytechnique d’Athènes, reste vivace. Un groupe Facebook « Non à la police dans les universités » recueille depuis un an les témoignages des opposants à sa mise en place.          Coût excessif          Une pétition a été signée par plus de 1 000 universitaires qui soulignent le coût excessif de cette brigade de 20 millions d’euros par an, selon le trésor public grec, alors que le budget annuel de l’enseignement supérieur est seulement de 91,6 millions d’euros. Des collectifs de professeurs, de chercheurs et d’étudiants ont même saisi le Conseil d’Etat dans l’espoir que la loi soit décrétée anticonstitutionnelle. Mais mi-mai, la plus haute instance juridique grecque a jugé que l’instauration de cette police spéciale « ne mettait pas en danger la liberté académique et l’autogestion des universités ».        Il vous reste 53.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/en-grece-la-presence-de-la-police-sur-les-campus-provoque-des-remous_6127714_3210.html"},"headline":"Le controvers\u00e9 retour de la police dans les universit\u00e9s de Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-05-26T03:21:53+02:00","datePublished":"2022-05-26T03:21:53+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:48:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Gr\u00e8ce","International","Lettres de"],"description":"La police universitaire doit faire son entr\u00e9e en juin sur les campus grecs d\u2019Ath\u00e8nes et de Thessalonique. Mais dans ce pays o\u00f9 l\u2019asile universitaire a longtemps \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9, \u00e9tudiants et professeurs ne voient pas toujours la mesure d\u2019un bon \u0153il.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/12/266/0/5472/2736/1342/671/60/0/dd46dc6_47246230-510058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-18">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La capsule spatiale de Boeing a atterri mercredi. Les enjeux étaient importants pour le géant américain, qui tente de réussir ce vol d’essai depuis des années afin de pouvoir concurrencer SpaceX.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sciences       Espace             Starliner, la capsule spatiale de Boeing, passe le test non sans accrocs      La capsule spatiale de Boeing a atterri mercredi. Les enjeux étaient importants pour le géant américain, qui tente de réussir ce vol d’essai depuis des années afin de pouvoir concurrencer SpaceX.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La capsule Starliner après son atterrissage dans le désert du Nouveau-Mexique ce 25 mai 2022.  BILL INGALLS / AP                 Starliner, la capsule spatiale de Boeing, a atterri mercredi 25 mai, conclusion réussie d’une mission d’essai cruciale pour l’entreprise, qui veut prouver sa capacité à transporter des astronautes de la NASA vers la Station spatiale internationale (ISS). La capsule, qui n’a aucun passager à bord, a atterri dans le désert de l’Etat américain du Nouveau-Mexique, sur la base de White Sands, à 0 h 49, heure française. « Un bel atterrissage à White Sands ce soir », a déclaré un commentateur de la retransmission vidéo de la NASA.                             Lire aussi :  Starliner, la capsule de Boeing enfin en route vers la Station spatiale internationale pour son vol test                   Sa descente avait été freinée par son entrée dans l’atmosphère terrestre, puis par de larges parachutes, et le contact avec le sol a été amorti par de grands airbags. L’atterrissage sans encombre permet au géant aéronautique américain de réussir enfin une mission de bout en bout, après un échec en 2019. Et, du même coup, de redorer un peu son image, après s’être fait doubler par SpaceX, dont la capsule sert déjà de taxi à la NASA depuis 2020. Boeing souhaite à l’avenir en louer les services pour transporter ses astronautes jusqu’à l’ISS.            Des embûches            L’écoutille de Starliner avait été fermée mardi par les astronautes à bord de l’ISS. Elle rapporte avec elle 270 kilos de chargement, notamment des réservoirs réutilisables d’oxygène, qui seront remplis sur Terre et renvoyés en orbite ultérieurement. Starliner avait décollé de Floride jeudi 19 mai, et s’était pour la première fois arrimée à l’ISS le lendemain. Ces derniers jours, de nombreux tests ont été effectués pour vérifier le bon fonctionnement du véhicule, une fois connecté au laboratoire volant. Mais la réussite de l’arrimage, vendredi, avait représenté un vrai soulagement pour Boeing, après une première tentative ratée en 2019. Starliner avait à l’époque dû rebrousser chemin plus tôt que prévu, avant de réussir à atteindre la station.                              Lire aussi   Boeing renvoie Starliner, sa capsule spatiale, à l’usine, des mois de retard attendus pour son vol                   Après cette première mission ratée et une longue période d’ajustements, le vol d’essai devait être retenté en août 2021. Mais alors que la fusée se trouvait déjà sur le pas de tir, des valves de la capsule s’étaient retrouvées bloquées à cause d’un problème d’humidité. Le vaisseau avait dû retourner à l’usine pour des réparations, pendant dix mois.                           L’atterrissage de la capsule Starliner, aidée par les parachutes géants, dans le désert du Nouveau-Mexique à White Sands, mercredi 25 mai 2022.  BILL INGALLS / AFP                 Cette fois, le vol vers l’ISS s’est bien déroulé, malgré quelques accrocs, notamment un souci détecté dans le système de propulsion : deux des douze propulseurs utilisés par la capsule pour se placer sur la bonne trajectoire après le décollage n’ont pas fonctionné.              Des responsables de la NASA et de Boeing s’étaient toutefois montrés rassurants sur l’importance de l’incident. La capsule s’était aussi amarrée avec retard, à cause d’un souci technique sur le dispositif lui permettant de s’accrocher à la station.            Un prochain test habité            Après cette mission, un deuxième vol de démonstration, avec cette fois des astronautes à bord, devra être effectué pour que le vaisseau obtienne l’homologation de la NASA. Boeing espère pouvoir le réaliser d’ici à la fin de l’année, puis démarrer les missions régulières vers l’ISS. Mais le calendrier exact dépendra de l’analyse des performances de Starliner ces derniers jours. L’agence spatiale américaine a signé des contrats à prix fixe, tant avec SpaceX qu’avec Boeing.            En recourant à deux entreprises, elle souhaite diversifier ses options, afin de ne plus jamais risquer de se retrouver sans moyen de transport américain, comme après l’arrêt des navettes spatiales en 2011. Jusqu’à SpaceX, la NASA en était en effet réduite à payer pour des places dans les fusées russes Soyouz.                             Lire ce portrait (2010) :  Article réservé à nos abonnés  Elon Musk, patron de SpaceX et bâtisseur de rêves                   L’entreprise d’Elon Musk, pourtant nouvelle venue dans l’industrie aérospatiale par rapport à Boeing, a, elle, déjà acheminé dix-huit astronautes jusqu’à l’ISS avec sa propre capsule, Dragon, ainsi que quatre passagers privés, lors d’une mission de tourisme spatial.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/26/non-sans-accrocs-la-capsule-spatiale-de-boeing-starliner-passe-le-test_6127713_1650684.html"},"headline":"Starliner, la capsule spatiale de Boeing, passe le test non sans accrocs","dateCreated":"2022-05-26T03:00:27+02:00","datePublished":"2022-05-26T03:00:27+02:00","dateModified":"2022-05-26T10:23:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Espace","Sciences","Astronomie"],"description":"La capsule spatiale de Boeing a atterri mercredi. Les enjeux \u00e9taient importants pour le g\u00e9ant am\u00e9ricain, qui tente de r\u00e9ussir ce vol d\u2019essai depuis des ann\u00e9es afin de pouvoir concurrencer SpaceX.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/290/0/4000/2000/1342/671/60/0/8376efd_c6f5987099db40dd874cef5f6d8929ba-c6f5987099db40dd874cef5f6d8929ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-19">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après avoir dû quitter une première fois la « zone », lors de la catastrophe nucléaire de 1986, les habitants de ce village du nord-ouest de Kiev ont dû fuir les Russes ou se cacher.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   A la sortie de la ville de Nove Zalissya, le long de la route T1019 menant à Berestyanka, un homme regarde les reste d’un char russe. L’armée avait implanté une position militaire au croisement des routes T1019 et T1011. 

<article-nb="2022/05/26/19-20">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les jeunes de Cali, l’épicentre des manifestations de 2021 violemment réprimées par les forces de l’ordre, s’apprêtent à voter, dimanche, pour le candidat de gauche, Gustavo Petro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             Election présidentielle en Colombie : « On n’est pas idiots, on sait bien que le pays ne va pas changer en quatre ans »      Les jeunes de Cali, l’épicentre des manifestations de 2021 violemment réprimées par les forces de l’ordre, s’apprêtent à voter, dimanche, pour le candidat de gauche, Gustavo Petro.          Par Marie Delcas(Cali (Colombie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cérémonie de clôture de la campagne électorale de Gustavo Petro, candidat à la présidence de la Colombie pour le Pacte historique, avec sa candidate à la vice-présidence, Francia Marquez, à Santiago de Cali, le 19 mai 2022.  ROBERT BONET / NURPHOTO VIA AFP               Il y a un an, derrière leurs boucliers de fortune, ils défendaient la barricade du quartier Melendez, dans le sud de Cali. La troisième ville de Colombie, à 460 kilomètres au sud-ouest de Bogota, était alors paralysée par le mouvement social sans précédent, très jeune, qui secouait le pays. Aujourd’hui, Luis Agudelo, surnommé « Playita », et ses camarades font campagne pour Gustavo Petro, le candidat de gauche, favori à la présidentielle dont le premier tour se tient dimanche 29 mai. « Pour la première fois, un vote peut changer l’histoire du pays », considère « Playita ».          Agé de 34 ans, il anime Juntanza Popular, un collectif de quartier qui mêle éducation politique et action culturelle. « Beaucoup de jeunes de moins de 30 ans n’ont jamais voté, soit parce que la politique ne les intéressait pas, soit parce qu’ils étaient convaincus que le système électoral était verrouillé. Aujourd’hui, c’est différent. Dans les quartiers pauvres de Cali, la mobilisation est forte. Cette fois, nous allons gagner. » Déjà candidat en 2018, Gustavo Petro, 62 ans aujourd’hui, s’était incliné au second tour devant Ivan Duque.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous n’avons ni travail ni avenir. Nous n’avons rien à perdre que nos vies » : la jeunesse de Colombie face à la répression                 Instituts de sondages et responsable politiques s’interrogent sur le vote des jeunes. « En manifestant, la jeunesse a montré qu’elle n’est pas indifférente à la politique. Elle est juste déconcertée, souligne Paola Montilla, chercheuse en sciences politiques. Une des questions est de savoir si elle ira voter plus massivement que par le passé. » Ce qui favoriserait le candidat de gauche. Selon le dernier sondage de l’institut Invamer, publié vendredi 20 mai, Gustavo Petro est crédité de 40 % des intentions de vote au premier tour, et de 51 % chez les 18-24 ans. Au total, 38,8 millions d’électeurs sont appelés aux urnes. Trois millions de jeunes vont voter pour la première fois.          « On n’a rien à perdre »          « La pandémie a accentué les inégalités et accéléré le désir de changement. La violence de la répression policière a poussé la jeunesse à s’organiser », explique Alejandro Lanz, de l’organisation Temblores (« tremblements »), qui a assuré le suivi des violences lors du mouvement social de 2021. Trente personnes ont été tuées à Cali, sur un total de 47 victimes dans l’ensemble du pays. Selon Temblores, plus du quart des violences policières enregistrées sur l’année ont eu lieu dans le département du Valle del Cauca, dont Cali est le chef-lieu. « Vous avez risqué votre vie sur les barricades, et vous n’allez pas prendre le temps d’aller voter ? », demande « Playita » aux jeunes qu’il veut faire voter.        Il vous reste 61.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/colombie-vous-avez-risque-votre-vie-sur-les-barricades-et-vous-n-allez-pas-prendre-le-temps-d-aller-voter_6127707_3210.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle en Colombie\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019est pas idiots, on sait bien que le pays ne va pas changer en quatre ans\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T00:49:42+02:00","datePublished":"2022-05-26T00:49:42+02:00","dateModified":"2022-05-26T09:57:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Les jeunes de Cali, l\u2019\u00e9picentre des manifestations de 2021 violemment r\u00e9prim\u00e9es par les forces de l\u2019ordre, s\u2019appr\u00eatent \u00e0 voter, dimanche, pour le candidat de gauche, Gustavo Petro.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Cali (Colombie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/219/0/3543/1771/1342/671/60/0/3ab2a6d_1653406774267-075-negrete-notitle220519-npm0m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
  
