<FILE-date="2022/05/26/19">

<article-nb="2022/05/26/19-1">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Vatican n’est plus suffisamment armé intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se déroule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambiguïtés du pape à ce sujet, estime le politologue François Mabille, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Catholicisme             Guerre en Ukraine : « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de “pastorale humanitaire” »      Le Vatican n’est plus suffisamment armé intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se déroule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambiguïtés du pape à ce sujet, estime le politologue François Mabille, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 YANN LEGENDRE               La position du pape François sur la guerre en Ukraine ne se laisse pas facilement interpréter. D’un côté, il affiche son soutien à une « Ukraine martyrisée », victime d’un « acte barbare et sacrilège », de l’autre, il dénonce les « aboiements de l’OTAN » à la frontière russe et refuse de désigner clairement un agresseur. François Mabille est directeur de l’Observatoire géopolitique du religieux de l’Institut de relations internationales et stratégiques. Il a dirigé l’ouvrage La Longue Transition du catholicisme. Gouvernementalité et influence (Editions du Cygne, 2014) et est l’auteur des Catholiques et la Paix au temps de la guerre froide (L’Harmattan, 2004).          Comment qualifieriez-vous la position du pape depuis le début du conflit ?          Je dirais prioritairement pacifiste. Pendant longtemps, le pape se disait hostile à tout emploi des armes (que ce soit du côté ukrainien ou du côté russe), dans le droit fil de son encyclique Fratelli tutti (2020). Le paragraphe 258 questionne de manière critique la notion même de « guerre juste », en estimant que la « guerre juste » ou la légitime défense des forces armées ne sont plus possibles en raison de la nature des armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croix et la bannière : le monde selon Vladimir Poutine                 En outre, la position du pape est ordonnée autour des intérêts du Saint-Siège. Bien sûr, il y a la volonté de parvenir à la paix. Mais il existe aussi le souhait d’entretenir de bonnes relations avec le Kremlin en vue, par exemple, d’un éventuel voyage pontifical en Russie, et de maintenir, de surcroît, des relations satisfaisantes avec le patriarche de Moscou, Kirill. La position du pape me semble directement liée à cet enjeu majeur pour la politique du Saint-Siège.           « Lorsque le pape dénonce le nationalisme, cela peut être perçu, côté russe, comme une désignation du nationalisme ukrainien »          Cette position est évolutive, si l’on regarde les dernières semaines. Je pense notamment à l’une des déclarations récentes de Mgr Gallagher, le secrétaire du Saint-Siège pour les relations avec les Etats, qui a déclaré mi-mai à la télévision italienne que « l’Ukraine a le droit de se défendre et a besoin d’armes pour le faire », alors que le Vatican refusait de cautionner les livraisons d’armes en Ukraine. Il y a, là, une évolution. Mais on se situe quand même deux mois après le début du conflit.          Les toutes premières déclarations étaient extrêmement floues. Par exemple, lorsque le pape, début avril, dénonce le nationalisme, cela peut être perçu, côté russe, comme une désignation du nationalisme ukrainien. Peut-être n’était-ce pas la volonté du pape. Mais le caractère trop vague du discours permettait ce genre d’interprétation et a été critiqué par de nombreux Ukrainiens.        Il vous reste 74.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/guerre-en-ukraine-on-pourrait-qualifier-la-diplomatie-du-saint-siege-de-pastorale-humanitaire_6127790_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:00:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Catholicisme"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Guerre en Ukraine","Le Monde des religions","Catholicisme","Pape","Religions","Vatican","Diplomatie","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Le Vatican n\u2019est plus suffisamment arm\u00e9 intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se d\u00e9roule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambigu\u00eft\u00e9s du pape \u00e0 ce sujet, estime le politologue Fran\u00e7ois Mabille, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00e9tan Supertino"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/1056/0/2858/1429/1342/671/60/0/07b0417_1653403033466-franc-ois-mabille.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-2">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Proche-Orient             Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas      La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Censée ouvrir un « nouveau chapitre » dans les relations dégradées entre la Turquie et Israël, la visite à Jérusalem, mardi 24 et mercredi 25 mai, de Mevlüt Çavusoglu, le chef de la diplomatie turque, n’a pas produit d’avancées significatives, preuve que la normalisation entre ces deux Etats avance à très petits pas.          Brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne, Israël et la Turquie tentent de renouer les liens. Après la visite à Ankara et à Istanbul du président israélien, Isaac Herzog, en mars, le séjour à Jérusalem de M. Çavusoglu, le premier en quinze ans d’un haut responsable turc, devait marquer un tournant. Un échange d’ambassadeurs était attendu car, depuis 2018, la représentation diplomatique est entre les mains de chargés d’affaires. Elle le restera. A l’issue de leurs entretiens, mercredi, le ministre turc et son homologue israélien, Yaïr Lapid, ont déclaré vouloir renforcer la coopération économique, poursuivre le dialogue, mais sans annoncer leur intention d’échanger des ambassadeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                 « Nous avons mené des pourparlers fructueux, francs et déterminés, et nous nous sommes mis d’accord sur un nouveau cadre pour nos relations », a déclaré le chef de la diplomatie israélienne lors de la conférence de presse conjointe, mercredi. M. Lapid n’a pas caché la nature houleuse des relations avec la Turquie et a minimisé ses attentes. « Nous avons toujours su revenir au dialogue et à la coopération », a-t-il souligné. Avant de se faire l’architecte, en juin 2021, de la fragile coalition gouvernementale qu’il tient encore à bout de bras, le ministre avait milité pour qu’Israël réduise le niveau de ses relations diplomatiques avec la Turquie de Recep Tayyip Erdogan.          Echanges commerciaux en hausse          Avant la visite du président Herzog en Turquie, en mars, un responsable du gouvernement avait déjà prévenu que ce rapprochement serait mené « à la manière de deux porcs-épics qui font l’amour – avec prudence. » Les autorités israéliennes ont indiqué ne pas être excessivement pressées de renvoyer un ambassadeur à Ankara.          Les deux parties se sont entendues pour reprendre les travaux d’une commission économique conjointe. Le volume des échanges commerciaux a atteint plus de 7,5 milliards d’euros en 2021 et les chiffres du premier trimestre de 2022 sont à la hausse.          En proie à des difficultés économiques, à une inflation record (70 % sur un an en avril), à la dépréciation de sa monnaie et à un manque cruel d’investissements, la Turquie tente de rompre son isolement en normalisant ses relations avec plusieurs pays desquels elle s’était éloignée, notamment Israël, l’Egypte, les Emirats arabes unis et l’Arabie saoudite.        Il vous reste 27.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/entre-israel-et-la-turquie-une-reconciliation-a-petits-pas_6127789_3210.html"},"headline":"Entre Isra\u00ebl et la Turquie, une r\u00e9conciliation \u00e0 petits pas","dateCreated":"2022-05-26T17:50:49+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Turquie","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La visite \u00e0 J\u00e9rusalem du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cavusoglu, n\u2019a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un \u00e9change d\u2019ambassadeurs entre les deux pays, brouill\u00e9s depuis des ann\u00e9es \u00e0 propos de la question palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/151/0/4248/2124/1342/671/60/0/36e8c5c_5286182-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-3">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Allemagne             Peste porcine africaine : un foyer détecté dans l’ouest de l’Allemagne, près de la frontière française      L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est la première fois qu’un cas est découvert à la frontière occidentale de l’Allemagne, à l’ouest du Rhin. Un foyer de peste porcine africaine a été détecté dans un élevage allemand situé à six kilomètres de la frontière française, à Forchheim am Kaiserstuhl, a annoncé le ministère français de l’agriculture, jeudi 26 mai.            Les 35 porcs élevés en plein air que compte l’élevage touché ont tous été abattus. « Aucun cas n’a été identifié à ce stade au sein de la faune sauvage dans la zone alentour », a précisé le ministère, qui lancera une cellule de crise « la semaine prochaine » avec « l’ensemble des professionnels et services de l’État ». L’introduction de ce virus en France « pourrait avoir des conséquences socio-économiques et sanitaires graves pour les filières professionnelles concernées », prévient le ministère de l’agriculture sur son site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Peste porcine : l’Allemagne, en alerte, barricade sa frontière avec la Pologne                   En lien avec la Commission européenne, une zone de protection et de surveillance est mise en place par les autorités allemandes, qui vont « intensifier les recherches de carcasses de sangliers et contrôler les exploitations agricoles aux alentours ».            Inquiétude en Italie            La peste porcine africaine circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois et les premiers cas y ont été détectés en janvier, dans le Piémont (nord-ouest). La région voisine de Ligurie est également touchée.              Un plan d’urgence pour endiguer le virus dans la région de Rome, qui compte huit cas depuis le début de l’année, a été lancé. Une zone rouge d’un périmètre de 65 kilomètres dans le nord de la capitale a été définie et sera entourée d’une clôture de 1,5 kilomètre de haut.            La principale association agricole italienne, la Coldiretti, a alerté le gouvernement mi-mai sur un virus qui « met en péril les 29 000 élevages italiens et un secteur économique stratégique générant un chiffre d’affaires annuel de 20 milliards d’euros et employant une centaine de milliers de personnes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cheptel chinois ravagé par la peste porcine                   La Coldiretti a exigé « de nouvelles interventions rapides pour l’abattage et la lutte contre la prolifération des sangliers dans tout le pays » pour stopper la diffusion de la maladie. « Un plan d’abattage sera lancé d’ici un mois », a précisé le secrétaire d’Etat à la santé, Andrea Costa, le 18 mai.              La maladie ne touche que les porcs, sangliers et phacochères. Non transmissible aux humains, le virus peut cependant survivre plus de deux mois dans des viandes et charcuteries issues d’animaux atteints.            Il se transmet d’un animal à un autre par la consommation de denrées infectées – par exemple si des porcs domestiques sont nourris avec des restes – ou par contact avec tout support contaminé. La France a connu des foyers sporadiques en 1964, 1967 et 1974, mais depuis est indemne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/26/peste-porcine-africaine-un-foyer-detecte-dans-l-ouest-de-l-allemagne-pres-de-la-frontiere-francaise_6127788_3244.html"},"headline":"Peste porcine africaine\u00a0: un foyer d\u00e9tect\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-05-26T17:44:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:44:11+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9levage touch\u00e9 compte 35 porcs \u00e9lev\u00e9s en plein air, qui ont tous \u00e9t\u00e9 abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacoch\u00e8res, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/03/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/c77c7c9_EbFwLSoVaXyfErtWYJsIy65z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-4">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annoncé, le 18 avril, sa volonté de se concentrer dans cette région de l’Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l’a fait Marioupol, jusqu’à la reddition de ses soldats, le 20 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?      vidéo   A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annoncé, le 18 avril, sa volonté de se concentrer dans cette région de l’Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l’a fait Marioupol, jusqu’à la reddition de ses soldats, le 20 mai.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h12      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le quotidien des habitants – ceux qui sont restés – de Sievierodonetsk est rythmé par les bombardements russes. Depuis le 18 avril, Moscou a décidé de concentrer sa force de frappe dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Depuis, la région de Louhansk, dont Sievierodonetsk est la capitale administrative provisoire, croule sous les débris.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé l’action russe dans la région, mardi 24 mai, dans un message vidéo. Les soldats de Moscou « ont créé un bain de sang et tentent de tout détruire », déclare-t-il, avant de féliciter l’armée ukrainienne qui a « le courage de contre-attaquer ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/26/sievierodonetsk-la-nouvelle-marioupol_6127781_3210.html"},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateCreated":"2022-05-26T17:12:23+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:12:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l\u2019a fait Marioupol, jusqu\u2019\u00e0 la reddition de ses soldats, le 20\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/476/0/6945/3472/1342/671/60/0/c977502_5976336-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","uploadDate":"2022-05-26T17:12:23+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b4s79?pubtool=oembed","duration":"02:46"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/476/0/6945/3472/1342/671/60/0/c977502_5976336-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-5">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’urgence de la transition écologique impose à l’Europe un nouveau modèle de développement axé sur la biodiversité, la durabilité et les approches régénératives reposant sur l’interconnexion entre les êtres vivants et leurs valeurs socioécologiques, soulignent, dans une tribune au « Monde », Mariya Gabriel, commissaire européenne, et Francesca Bria, présidente du Fonds italien pour l’innovation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Tribune        Francesca Bria  Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen          Mariya Gabriel  Commissaire européenne chargée de l’innovation, de la recherche, de la culture, de l’éducation et de la jeunesse        L’urgence de la transition écologique impose à l’Europe un nouveau modèle de développement axé sur la biodiversité, la durabilité et les approches régénératives reposant sur l’interconnexion entre les êtres vivants et leurs valeurs socioécologiques, soulignent, dans une tribune au « Monde », Mariya Gabriel, commissaire européenne, et Francesca Bria, présidente du Fonds italien pour l’innovation.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Deux crises majeures ont frappé l’Europe ces dernières années : la pandémie de Covid-19 et l’invasion injustifiée de l’Ukraine par la Russie. Le monde doit faire face à une crise énergétique d’origine géopolitique, tout en étant confronté à la volatilité des matières premières.          Cet état de fait est la conséquence de plus de deux ans de perturbations dans la chaîne d’approvisionnement et de la sortie rapide de la crise du Covid-19. En outre, en raison de l’aggravation des incidences de l’activité humaine sur le climat et les écosystèmes de la Terre, nous en sommes arrivés à un point de bascule existentiel.          Il est plus important que jamais d’accélérer la transition liée au pacte vert pour l’Europe, en faisant de l’Europe le premier continent fondé sur les technologies numériques, mais aussi durable et neutre pour le climat.          « Style et durabilité »          Il y a un peu plus de cent ans, en 1919, le Bauhaus a été fondé à Weimar, en Allemagne, en réponse au cataclysme provoqué par la première guerre mondiale. Ce mouvement a entraîné de grands bouleversements dans de nombreux domaines, du design à l’architecture, en passant par l’éducation, et il a posé les fondements de l’architecture moderniste.          Le changement de paradigme prôné par le Bauhaus portait sur la recherche d’harmonie et d’équilibre entre le design et la forme. Son principe était que « la forme suit la fonction ».          Avec le nouveau Bauhaus européen, programme lancé en 2021 par Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, nous voulons que « la forme suive la planète », en veillant à ouvrir la voie à un nouveau modèle d’innovation dans lequel l’art, les sciences, la technologie et l’écologie vont de pair.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour un “new deal” culturel au cœur du plan de relance européen »                 Au sein de cet espace de cocréation, architectes, artistes, étudiants, ingénieurs et concepteurs vont travailler ensemble pour, selon les mots d’Ursula von der Leyen, « allier style et durabilité », la transition climatique exigeant « sa propre esthétique spécifique ».          De nouveaux modèles d’entreprise          Le nouveau Bauhaus européen va amener l’innovation vers le marché, avec de nouveaux produits et services, de nouveaux modèles d’entreprises et de nouvelles compétences. Les nouvelles solutions numériques nous ont simplifié la vie, en particulier pendant la pandémie de Covid-19, mais elles n’ont pas encore transformé l’environnement physique dans lequel nous vivons, nous travaillons et nous nous déplaçons.           Nous voulons ouvrir la voie à un nouveau modèle d’innovation dans lequel l’art, les sciences,la technologie et l’écologie vont de pair        Il vous reste 61.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/le-nouveau-bauhaus-europeen-va-susciter-la-nouvelle-vague-d-innovation-dont-nous-avons-besoin_6127768_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le nouveau Bauhaus europ\u00e9en\u00a0\u00bb va susciter la \u00ab\u00a0nouvelle vague d\u2019innovation dont nous avons besoin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019urgence de la transition \u00e9cologique impose \u00e0 l\u2019Europe un nouveau mod\u00e8le de d\u00e9veloppement ax\u00e9 sur la biodiversit\u00e9, la durabilit\u00e9 et les approches r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives reposant sur l\u2019interconnexion entre les \u00eatres vivants et leurs valeurs socio\u00e9cologiques, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Mariya Gabriel, commissaire europ\u00e9enne, et Francesca Bria, pr\u00e9sidente du Fonds italien pour l\u2019innovation.","author":[{"@type":"Person","name":"Francesca Bria","description":"Pr\u00e9sidente du Fonds italien pour l\u2019innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Mariya Gabriel","description":"Commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e de l\u2019innovation, de la recherche, de la culture, de l\u2019\u00e9ducation et de la jeunesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/14/288/0/5957/2975/1342/671/60/0/8ac037e_daa13a5f2096492bb80b71e9b71415ab-daa13a5f2096492bb80b71e9b71415ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-6">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Si la notion n’est pas consacrée en droit des conflits armés, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil à partir duquel le soutien apporté par un ou des Etats à un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l’implique dans le conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?      Si la notion n’est pas consacrée en droit des conflits armés, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil à partir duquel le soutien apporté par un ou des Etats à un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l’implique dans le conflit.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. Le cobelligérant, dans la définition la plus commune, c’est celui qui combat avec un autre contre un ennemi commun, sans pour autant lui être lié par une alliance militaire formelle, ou qui l’aide à superviser ses opérations militaires. L’agression russe en Ukraine a fait ressurgir la notion dans le débat public. Dès le début du conflit, Emmanuel Macron expliquait, dans une interview à la chaîne LCI, le 7 mars, vouloir « stopper cette guerre sans devenir nous-mêmes des belligérants », justifiant les très dures sanctions économiques européennes et les massives livraisons d’armes, notamment américaines et britanniques – théoriquement défensives dans les premiers jours, puis de plus en plus lourdes –, ainsi que les soutiens financiers apportés à la démocratie ukrainienne. Florence Parly, la ministre des armées, précisait devant le Sénat, dès le 1er mars, que « l’engagement direct de nos forces ou de celles de nos alliés pour soutenir l’armée ukrainienne [face à la Russie] n’est pas une option car elle ferait de nous des cobelligérants ». En revanche, Jean-Luc Mélenchon regrettait, le même jour, devant l’Assemblée nationale, que l’Union européenne ait décidé de fournir des armements nécessaires à une guerre, « décision qui ferait de nous des cobelligérants ».          Prudence de Biden          La question, en fait, n’est pas tant de savoir si telle ou telle mesure constitue en soi un acte de guerre, car, en la matière, le droit des conflits armés est souvent flou, mais si elle est susceptible d’être interprétée comme telle par le Kremlin. C’est une étroite ligne de crête. En témoigne l’extrême prudence de Joe Biden, qui, dans les premiers jours du conflit, a, par exemple, refusé que la Pologne fournisse à l’Ukraine des avions de chasse Mig-29 hérités de son passé dans le pacte de Varsovie, et que les pilotes ukrainiens peuvent utiliser immédiatement, sans être formés. L’administration Biden craignait d’alimenter un engrenage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobelligérants                 Vladimir Poutine avait clairement déclaré, dès le 5 mars, que « tout pays qui tenterait d’imposer une zone d’exclusion aérienne dans le ciel ukrainien serait considéré comme un cobelligérant ». Une telle décision – souhaitée par Kiev – supposerait, en effet, d’ouvrir le feu sur les appareils militaires russes survolant l’Ukraine, ce qui constituerait clairement un acte de guerre. Depuis, l’engagement des Occidentaux s’est fait toujours plus explicite, mais ils continuent de faire attention à ne pas se mettre en position d’être accusés de représenter « une partie au conflit », terme que préfèrent les juristes.        Il vous reste 56.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/la-cobelligerance-acte-de-guerre-ou-legitime-defense-collective_6127767_3232.html"},"headline":"La cobellig\u00e9rance, acte de guerre ou l\u00e9gitime d\u00e9fense collective\u00a0?","dateCreated":"2022-05-26T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Si la notion n\u2019est pas consacr\u00e9e en droit des conflits arm\u00e9s, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil \u00e0 partir duquel le soutien apport\u00e9 par un ou des Etats \u00e0 un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l\u2019implique dans le conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/734/0/4500/2250/1342/671/60/0/c99b7fb_5849047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-7">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Cette décision fait suite à de multiples révélations impliquant le logiciel espion israélien. La directrice de ces services de renseignement avait été limogée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Projet Pegasus       Espagne             L’Espagne va réformer ses services de renseignement après l’espionnage de son premier ministre par le logiciel Pegasus      Cette décision fait suite à de multiples révélations impliquant le logiciel espion israélien. La directrice de ces services de renseignement avait été limogée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A la suite d’un retentissant scandale d’espionnage, le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a annoncé, jeudi 26 mai, une réforme de la loi régissant le fonctionnement des services de renseignement.            « Il s’agit de renforcer les garanties de ce contrôle [judiciaire], mais aussi d’assurer le respect maximal des droits individuels et politiques des personnes », a déclaré le chef du gouvernement de gauche devant la Chambre des députés.            M. Sanchez a également annoncé l’adoption prochaine d’une nouvelle loi relative aux « informations classifiées », l’actuelle législation datant de 1968, donc du temps de la dictature franquiste. « Il est urgent que la réglementation s’adapte aux principes démocratiques, constitutionnels », a insisté le premier ministre.                             Lire aussi :  Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion                   « Eviter que ces brèches de sécurité se reproduisent »            Ce scandale, qui a coûté son poste à la cheffe du Centre national du renseignement (CNI), Paz Esteban, a éclaté en avril après la révélation que les téléphones d’indépendantistes catalans avaient été écoutés par les services de renseignement espagnols au moyen du logiciel espion israélien Pegasus.              Les indépendantistes catalans avaient alors menacé de retirer leur soutien au Parlement au gouvernement minoritaire de M. Sanchez, avec le risque de provoquer sa chute avant le terme de la législature, prévue à la fin de 2023.            L’affaire avait ensuite pris une autre dimension lorsque le gouvernement avait dévoilé que M. Sanchez et sa ministre de la défense, Margarita Robles, avaient eux-mêmes été espionnés par ce logiciel, cette fois dans le cadre d’une « attaque externe » dont l’auteur reste à ce jour inconnu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pegasus : la Catalogne demande des comptes à Madrid sur le possible espionnage de certains de ses élus                   Les réformes annoncées jeudi « mettront à jour les procédures (…) afin d’éviter que ces brèches de sécurité se reproduisent dans l’avenir », a affirmé le premier ministre espagnol. « Pourquoi vous venez ici promettre un contrôle judiciaire renforcé du CNI quand la personne contrôlant le CNI est le chef du gouvernement, donc vous ? Vous ne pouvez pas blanchir votre gouvernement de tout ce qui s’est passé », a lancé jeudi au Parlement Gabriel Rufian, responsable du parti séparatiste catalan ERC.            Volonté de maintien du dialogue            M. Sanchez a par ailleurs insisté sur la nécessaire « augmentation des capacités des services de renseignement espagnols », notamment « face aux attaques des services de renseignement hostiles ». Devant les députés, le chef du gouvernement a de nouveau défendu le CNI en affirmant qu’il avait « toujours agi dans la légalité ».              Il a confirmé que dix-huit indépendantistes catalans avaient effectivement été mis sur écoute par le CNI mais dans des moments « durs » et « difficiles » liés à la crise en Catalogne (nord-est) qui a été, en octobre 2017, le théâtre d’une tentative de sécession.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « L’indépendantisme a encore de beaux jours devant lui »                   Les séparatistes avaient alors organisé un référendum d’autodétermination malgré son interdiction par la justice et déclaré unilatéralement l’indépendance de la région. Les autres indépendantistes espionnés « l’ont été par des acteurs inconnus, étrangers à l’administration espagnole », a affirmé M. Sanchez, en réitérant sa volonté de maintenir le dialogue engagé avec les séparatistes catalans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/article/2022/05/26/pegasus-en-espagne-le-premier-ministre-pedro-sanchez-annonce-une-reforme-des-services-de-renseignement_6127758_6088648.html"},"headline":"Pegasus en Espagne\u00a0: le premier ministre Pedro Sanchez annonce une r\u00e9forme des services de renseignement ","dateCreated":"2022-05-26T12:25:13+02:00","datePublished":"2022-05-26T12:25:13+02:00","dateModified":"2022-05-26T14:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Projet Pegasus","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 de multiples r\u00e9v\u00e9lations impliquant le logiciel espion isra\u00e9lien. La directrice de ces services de renseignement avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/24/201/0/5298/2649/1342/671/60/0/9ff56b9_913871160-388670.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-8">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ De violents combats ont lieu dans le Donbass, où la ville de Sievierodonetsk est « tout simplement en train d’être détruite » par les bombardements russes, selon le gouverneur de la région de Louhansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 92e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Un mortier explose près de la route menant à Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 23 mai 2022.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos son ministre des affaires étrangères ukrainien. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, et notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Chronique. « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Décryptages. Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         Tribune. « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 92e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-26T16:17:30+00:00","coverageEndTime":"2022-05-27T04:17:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les combats dans l’est du pays ont atteint une « intensité maximale », selon la vice-ministre de la défense ukrainienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-26T16:17:30+00:00"
,"endDate":"2022-05-27T04:17:30+00:00"
                  Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ed93441_1653576040469-340254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T16:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:31:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes sont mortes et dix-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans de nouveaux bombardements russes sur Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov sur Telegram. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, \u00e0 l\u2019adresse de ses administr\u00e9s, Ihor Terekhov, le maire de Kharkiv, incite encore les habitants \u00e0 se mettre dans \u00ab\u00a0des endroits s\u00fbrs, caves, abris et stations de m\u00e9tro. Nous n\u2019arr\u00eaterons pas la circulation du m\u00e9tro, mais nous s\u00e9lectionnerons des secteurs dans lesquels vous pourrez vous installer et attendre la fin des bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Le m\u00e9tro de Kharkiv, qui a servi de refuge au plus fort des bombardements, vient de rouvrir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des secteurs du m\u00e9tro de Kharkiv am\u00e9nag\u00e9s en abris en cas de bombardements","dateModified":"2022-05-26T16:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:15:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a \u00e9tabli un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine pour aider Kiev \u00e0 exporter ses c\u00e9r\u00e9ales, qui s\u2019accumulent dans le pays \u00e0 cause du blocus maritime impos\u00e9 par la Russie, selon le prochain chef des forces am\u00e9ricaines en Europe, le g\u00e9n\u00e9ral Chris Cavoli. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a environ 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en attente d\u2019\u00eatre exp\u00e9di\u00e9es\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 ce dernier devant des \u00e9lus du Congr\u00e8s.          Le port roumain de Constanta participe \u00e0 l\u2019effort, mais ses capacit\u00e9s sont limit\u00e9es \u00e0 90\u00a0000 tonnes par jour, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral, dont la nomination \u00e0 la t\u00eate des forces am\u00e9ricaines, et donc des forces de l\u2019OTAN, doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Congr\u00e8s.          \u00ab\u00a0Mais la Deutsche Bahn [l\u2019entreprise ferroviaire publique allemande] a r\u00e9cemment r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ont mis sur pied ce qu\u2019ils appellent le pont ferroviaire de Berlin, sur le mod\u00e8le du pont a\u00e9rien de Berlin [qui ravitaillait la ville durant le blocus sovi\u00e9tique de 1949], pour r\u00e9server des trains au transport du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Europe de l\u2019Ouest.\u00a0\u00bb          Le g\u00e9n\u00e9ral a expliqu\u00e9 que la compagnie ferroviaire allemande\u00a0\u00e9tait en train d\u2019extraire \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s massives de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine pour les diriger, en passant par la Pologne, vers les ports du nord de l\u2019Allemagne, et ainsi pouvoir les exporter. \u00ab\u00a0La Pologne a \u00e9tabli un nouveau r\u00e9gime frontalier avec l\u2019Allemagne pour faciliter\u00a0\u00bb cette op\u00e9ration, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans un \u00e9change avec le premier ministre italien, Mario Draghi, Vladimir Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par le blocage de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb allemand pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-05-26T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:14:25+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T16:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:06:25+00:00","articleBody":"               Le g\u00e9n\u00e9ral Kyrylo Budanov, chef des renseignements militaires ukrainiens, raconte au site The War Zone comment l\u2019Ukraine a soutenu les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol. Des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8 Hip, volant par paire et une fois \u00e0 quatre, ont vol\u00e9 sur 150 ou 200 kilom\u00e8tres et brav\u00e9 \u00e0 sept reprises les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes concentr\u00e9es autour de Marioupol, explique-t-il.          Mais lors des 5e et 7e missions, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 abattus.\u00a0Un troisi\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re venant \u00e0 la rescousse de l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, explique le g\u00e9n\u00e9ral Budanov, sans fournir de d\u00e9tails sur le nombre des victimes.          Le 31\u00a0mars, la t\u00e9l\u00e9vision chinoise avait diffus\u00e9 des images d\u2019un Mi-8 ukrainien abattu pr\u00e8s de Marioupol, sans qu\u2019il soit possible de savoir s\u2019il s\u2019agit de l\u2019un des h\u00e9licopt\u00e8res impliqu\u00e9s dans ces missions de ravitaillement.                    Lors de ces missions, les h\u00e9licopt\u00e8res ont apport\u00e9 des armes, des munitions, des m\u00e9dicaments, des moyens de communication, de la nourriture et 72 combattants suppl\u00e9mentaires du r\u00e9giment Azov, ajoute le g\u00e9n\u00e9ral.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a effectu\u00e9 plusieurs de ces op\u00e9rations de ravitaillement et d\u2019\u00e9vacuation de bless\u00e9s, expliquait d\u00e9j\u00e0, le 11\u00a0mai, le g\u00e9n\u00e9ral Oleksiy Hromov, sans donner de d\u00e9tails. Mais elles n\u2019ont \u00e9t\u00e9 possibles que tant qu\u2019elles sont rest\u00e9es secr\u00e8tes. Quand l\u2019arm\u00e9e russe en a eu connaissance, elle a renforc\u00e9 ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, ce qui a rendu ces missions encore plus p\u00e9rilleuses.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un discours dans lequel il a appel\u00e9 \u00e0 la construction d\u2019un nouvel avion-cargo An-225, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a rendu hommage \u00e0 la bravoure des \u00e9quipages des h\u00e9licopt\u00e8res qui ont assur\u00e9 ces missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne explique comment elle a ravitaill\u00e9 les combattants d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-26T16:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re un plan de paix pour la guerre en Ukraine pr\u00e9voyant, sous garantie de l\u2019ONU, un cessez-le-feu et le retrait des troupes russes, l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais pas dans l\u2019OTAN \u2013, et un statut d\u2019autonomie pour le Donbass et la Crim\u00e9e qui resteraient sous la souverainet\u00e9 ukrainienne. La Russie l\u2019a rejet\u00e9 avec d\u00e9dain jeudi.          \u00ab\u00a0Il y est question que la Crim\u00e9e et le Donbass appartiennent \u00e0 l\u2019Ukraine avec une large autonomie\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, dans un entretien au m\u00e9dia russe d\u2019Etat RT. \u00ab\u00a0Des responsables politiques s\u00e9rieux qui veulent des r\u00e9sultats ne peuvent pas proposer des choses comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9, s\u2019adressant apparemment \u00e0 son homologue italien, Luigi Di Maio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rejette le plan de paix italien","dateModified":"2022-05-26T16:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:41:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9crit jeudi une offensive militaire russe d\u2019\u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb et une situation extr\u00eamement difficile dans l\u2019est de son territoire. \u00ab\u00a0C\u2019est dur, mais nous tenons le coup. Nous combattons pour chaque centim\u00e8tre de la ligne de front, pour chaque village. Les armes occidentales nous aident \u00e0 rejeter l\u2019ennemi hors de notre terre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.          \u00ab\u00a0Nous avons grand besoin d\u2019armes qui permettront de frapper l\u2019ennemi \u00e0 grande distance\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0tout d\u00e9lai [dans ces livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens qui prot\u00e8gent le monde du Ruscisme\u00a0\u00bb, la contraction de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb employ\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer le r\u00e9gime instaur\u00e9 \u00e0 Moscou par Vladimir Poutine.          le gouverneur de cette r\u00e9gion du Donbass, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a aussi d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la mission est extr\u00eamement difficile dans la r\u00e9gion de Louhansk apr\u00e8s trois mois d\u2019attaques et de bombardements permanents\u00a0\u00bb. Insistant sur le fait que \u00ab\u00a0toutes les forces des Russes sont concentr\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette zone, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0clair que petit \u00e0 petit [les soldats ukrainiens] reculent vers des positions mieux fortifi\u00e9es\u00a0\u00bb. Dans certaines zones de l\u2019Est, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi est nettement sup\u00e9rieur, en \u00e9quipement, en nombre de soldats\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Tout d\u00e9lai [dans les livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens\u00a0\u00bb\u00a0: les soldats uk...","dateModified":"2022-05-26T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:38:35+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T15:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:46:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde! Merci pour votre travail \r\nJe r\u00e9essaye \u2026  Pouvez vous nous expliquer , s\u2019il vous plait , l\u2019historique de la formation et des activit\u00e9s du r\u00e9giments  Azov d\u2019avant le si\u00e8ge de Marioupol. \r\nMerci beaucoup     Alexandre         Bonjour Alexandre,          Il y a un article du mois de mars sur le sujet (et il est en acc\u00e8s libre)\u00a0:                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T15:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:42:58+00:00","articleBody":"                     Olga Chernenko, 51 ans, avec son chien Casper, dans la cage d'escalier de son immeuble en ruines \u00e0 Irpine, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/27ccd98_1653575803272-340261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T15:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:41:46+00:00","articleBody":"     Les forces russes qui ont pris le contr\u00f4le de Marioupol ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves au programme scolaire russe. Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de ce port o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens se sont rendus a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0les occupants ont annonc\u00e9 la prolongation de l\u2019ann\u00e9e scolaire jusqu\u2019au 1er\u00a0septembre.\u00a0Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, les enfants auront des cours de langue et de litt\u00e9rature russe, d\u2019histoire russe et des cours de math\u00e9matiques en russe. Le but principal est la \u201cd\u00e9-ukrainisation\u201d et la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e selon le curriculum russe\u00a0\u00bb. Il a cependant ajout\u00e9 que les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb russes n\u2019avaient pour l\u2019instant pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver suffisamment de professeurs, \u00ab\u00a0seulement 53 enseignants pour neuf \u00e9coles\u00a0\u00bb, selon lui. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e9taient concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, les \u00e9coliers priv\u00e9s de vacances pour rattraper le programme russe","dateModified":"2022-05-26T14:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:08:15+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Gromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des Forces arm\u00e9es ukrainiennes, confirme que la situation est compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays.          Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Severodonetsk les Russes ne cessent de bombarder et de pilonner les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien reconna\u00eet que la Russie a l\u2019avantage dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-26T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:41:04+00:00","articleBody":"     Natalia Popova, du Conseil r\u00e9gional de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse le nombre de victimes du bombardement qui a eu lieu aujourd\u2019hui sur la ville. Sur Facebook, elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Dix bless\u00e9s. Parmi les bless\u00e9s, un enfant. Cinq personnes sont mortes\u00a0\u00bb. Elle a appel\u00e9 les habitants \u00e0 se rendre ou \u00e0 rester dans des abris.          De son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, avait \u00e9crit sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants bombardent \u00e0 nouveau le centre r\u00e9gional\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sinegoubov. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et malheureusement quatre sont mortes\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels b\u00e2timents ou quelle partie de la ville avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Mais selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, un secteur r\u00e9sidentiel du quartier de Pavlov\u00e9 Pol\u00e9, au centre de la ville, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.          Depuis la mi-mai, un calme relatif \u00e9tait revenu sur cette m\u00e9tropole proche de la fronti\u00e8re russe, qui comptait quelque 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans de nouveaux bombardements sur Kharkiv","dateModified":"2022-05-26T14:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:30:16+00:00","articleBody":"     Un soldat russe, prisonnier de guerre d\u00e9tenu en Ukraine pendant quarante-cinq jours, a t\u00e9moign\u00e9 au Guardian de son enr\u00f4lement dans l\u2019arm\u00e9e russe et de ses conditions de d\u00e9tention. Le jeune soldat, originaire de Sib\u00e9rie, a racont\u00e9 avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e en d\u00e9cembre, juste \u00e0 la fin de ses \u00e9tudes. Avec du recul, il estime qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0d\u00fb tout faire\u00a0\u00bb pour \u00e9viter de prendre les armes.          Son unit\u00e9 a rapidement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, pour un \u00ab\u00a0exercice d\u2019une semaine\u00a0\u00bb. Alors que les jours passent, des membres de son unit\u00e9 s\u2019inqui\u00e8tent de devoir faire la guerre en Ukraine, mais le soldat dit \u00eatre rest\u00e9 persuad\u00e9 du contraire jusqu\u2019au dernier moment.           Beaucoup de jeunes n\u2019imaginaient m\u00eame pas qu\u2019on puisse \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 la guerre. Ils nous l\u2019ont annonc\u00e9 au dernier moment, la nuit avant l\u2019invasion [du 24\u00a0f\u00e9vrier]. Ce n\u2019est vraiment pas juste, la mani\u00e8re avec laquelle les autorit\u00e9s russes m\u2019ont trait\u00e9. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine sans pr\u00e9paration.           Lui et son unit\u00e9 ont finalement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s presque imm\u00e9diatement apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire ukrainien. Il raconte ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 physiquement pendant sa d\u00e9tention, mais d\u00e9crit une torture psychologique exerc\u00e9e par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0On nous disait constamment que la Russie \u00e9tait finie, que nous appartenions aux tr\u00e9fonds de la soci\u00e9t\u00e9. Ils nous mena\u00e7aient de nous affamer.\u00a0\u00bb          Mais pour le soldat, c\u2019est l\u2019ennui qui lui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile \u00e0 supporter. \u00ab\u00a0Quand nous avions de la chance, on nous donnait des choses \u00e0 lire au hasard. Parfois, ils nous faisaient regarder la propagande ukrainienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0\u00bb, raconte-t-il. Mais \u00ab\u00a0la plupart du temps, nous fixions juste les murs en face de nous\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il encore, ajoutant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 trois reprises en quarante-cinq jours de captivit\u00e9.          Le soldat a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but d\u2019avril, lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers. De retour en Russie, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 et soign\u00e9. Selon lui, il a re\u00e7u plus de 2\u00a0300\u00a0euros de compensation de la part des autorit\u00e9s russes et devra reprendre du service apr\u00e8s sa convalescence. Mais il cherche un moyen de quitter les rangs\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux juste rentrer chez moi, c\u2019est tout.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat russe, ancien prisonnier de guerre, dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, mais d\u00e9crit une torture psy...","dateModified":"2022-05-26T13:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:13:54+00:00","articleBody":"           Un obus de mortier explose sur une route menant \u00e0 Lyssytchansk, le 23 mai. ARIS MESSINIS \/ AFP           Les combats contre les troupes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Ganna Malyar, sur Telegram.           Une \u00e9tape longue et extr\u00eamement difficile nous attend.           L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 des milliers de soldats dans la r\u00e9gion et elle attaque en trois directions pour tenter d\u2019encercler les forces ukrainiennes \u00e0 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qui se font face le long de la rivi\u00e8re Donets. La prise de ces villes permettrait \u00e0 la Russie de contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Louhansk, ce qui est d\u00e9sormais l\u2019un de ses objectifs de guerre d\u00e9clar\u00e9s.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la province de Louhansk, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reculait dans cette zone mais il a assur\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas la derni\u00e8re route menant aux deux villes. \u00ab\u00a0Depuis le premier jour, tout le territoire, toutes les positions de l\u2019arm\u00e9e, sont bombard\u00e9s. Beaucoup de nos structures fortifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que nos gar\u00e7ons battent lentement en retraite vers des positions plus fortifi\u00e9es. Nous devons contenir cette horde.\u00a0\u00bb Serhi Gaidai a laiss\u00e9 entendre que ce repli ukrainien allait se poursuivre. Il est possible que les forces ukrainiennes abandonnent \u00ab\u00a0une implantation, peut-\u00eatre deux\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il nous faut gagner la guerre, pas la bataille.\u00a0\u00bb          Vadim Denissenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation \u00e9tait tendue car 25 bataillons russes sont engag\u00e9s dans cet effort d\u2019encerclement des forces ukrainiennes. Chacun de ces groupes contient de 600 \u00e0 800 hommes, plus de 30 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes et 10 chars.          Les experts militaires occidentaux pensent que la bataille pour Sievierodonetsk et Lyssytchansk pourrait constituer un tournant dans la guerre d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, maintenant que la Russie d\u00e9finit la conqu\u00eate de l\u2019est de l\u2019Ukraine comme son principal objectif.          La ville de Svitlodarsk dont les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es cette semaine est d\u00e9sormais aux mains de combattants prorusses. Les gains russes dans le Donbass font suite \u00e0 la reddition des derniers combattants ukrainiens \u00e0 Marioupol la semaine derni\u00e8re, ce qui sugg\u00e8re une inversion de la dynamique du conflit apr\u00e8s plusieurs semaines au cours desquelles l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9cents gains russes donnent une vision sombre de ce \u00e0 quoi il faut s\u2019attendre \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, commente le sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes russes au sein du centre de r\u00e9flexion CNA bas\u00e9 aux Etats-Unis. D\u2019apr\u00e8s cet expert, s\u2019exprimant sur Twitter, les forces russes ont perc\u00e9 les lignes ukrainiennes \u00e0 Popasna, au sud de Sievierodonetsk, et elles menacent d\u2019encercler les troupes ukrainiennes.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, selon la vice-ministr...","dateModified":"2022-05-26T13:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T12:39:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a retir\u00e9\u00a0l\u2019un de ses plus prestigieux titres honorifiques qu\u2019elle avait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes. Le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a sign\u00e9 un d\u00e9cret paru jeudi au Journal officiel en vertu duquel \u00ab\u00a0est r\u00e9voqu\u00e9e pour indignit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9l\u00e9vation de Mikha\u00efl Michoustine (premier ministre) et Denis Mantourov (ministre de l\u2019industrie et du commerce) au grade de \u00ab\u00a0chevalier grand croix de l\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie\u00a0\u00bb. M\u00eame sanction pour Viktor Evtoukhov, vice-ministre de l\u2019industrie, et pour le pr\u00e9sident de la banque VTB \u2013 la deuxi\u00e8me plus grosse banque de Russie \u2013 Andre\u00ef Kostin, \u00e9lev\u00e9s en\u00a02021 au grade de commandeur du m\u00eame ordre.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit subir une forte pression, comme celle que nous exer\u00e7ons avec l\u2019Union europ\u00e9enne, parce qu\u2019une guerre prolong\u00e9e en Europe risque de provoquer des cons\u00e9quences incroyablement graves\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi le pr\u00e9sident Mattarella \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue alg\u00e9rien \u00e0 Rome.          L\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02011 en remplacement de l\u2019ordre de l\u2019Etoile de la solidarit\u00e9 italienne, qui distinguait les personnalit\u00e9s ayant contribu\u00e9 \u00e0 reconstruire le pays apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. D\u00e9cern\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur proposition du chef de la diplomatie, il r\u00e9compense des Italiens ou des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ayant \u0153uvr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0la promotion de l\u2019amiti\u00e9 et \u00e0 la collaboration entre l\u2019Italie et les autres pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie retire une d\u00e9coration \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes pour \u00ab\u00a0indignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T12:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:44:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a annonc\u00e9 jeudi que des m\u00e9dias et journalistes occidentaux seraient expuls\u00e9s de Russie si la plate-forme YouTube bloquait, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, ses briefings hebdomadaires.          De nombreux sites et r\u00e9seaux sociaux, y compris YouTube, ont expliqu\u00e9 avoir bloqu\u00e9, apr\u00e8s l\u2019offensive russe en Ukraine, des m\u00e9dias et pages officielles russes car elles tombaient sous le coup de sanctions ou pratiquaient la d\u00e9sinformation. Des actes de censure \u00ab\u00a0russophobes\u00a0\u00bb, selon Moscou.          Maria Zakharova a expliqu\u00e9 avoir signifi\u00e9 au g\u00e9ant am\u00e9ricain des vid\u00e9os en ligne que si ses conf\u00e9rences de presse hebdomadaires, diffus\u00e9es en direct, \u00e9taient bloqu\u00e9es, \u00ab\u00a0un journaliste ou un m\u00e9dia am\u00e9ricain rentrera \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Encore un blocage de briefing, et on donnera un nom concret, un m\u00e9dia concret\u00a0\u00bb, a-t-elle menac\u00e9, avant d\u2019ajouter que cela pourrait concerner aussi des m\u00e9dias d\u2019autres pays, car YouTube est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0une dame avec un passeport polonais\u00a0\u00bb, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Susan Wojcicki, la patronne de la plate-forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionnera des m\u00e9dias occidentaux si YouTube bloque sa diplomatie","dateModified":"2022-05-26T11:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:35:50+00:00","articleBody":"     In\u00e9vitable, le co\u00fbt \u00e9conomique et social du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne sera assum\u00e9 durablement par les Fran\u00e7ais que s\u2019il est justement r\u00e9parti, faute de quoi le r\u00e9gime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au Monde, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ne faisons pas \u00e0 Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l\u2019emporter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9mocratie qui est en jeu\u00a0; Vladimir Poutine l\u2019a \u00e9rig\u00e9e en ennemie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:25:16+00:00","articleBody":"           Les soldats russes accus\u00e9s de crime de guerre, Alexandre Ivanov et Alexandre Bobikine, dans le box vitr\u00e9 du tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, le 26 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/83c1135_1653563850748-340008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T13:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:41+00:00","articleBody":"     Deux soldats russes, captur\u00e9s en Ukraine, ont plaid\u00e9 coupable jeudi de crime de guerre pour le bombardement d\u2019une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, lors du deuxi\u00e8me proc\u00e8s de ce type organis\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Devant le tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, au nord de Poltava, en Ukraine, le parquet a requis des peines de douze ans de prison pour Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov pour violation des lois de la guerre. L\u2019avocat des accus\u00e9s a r\u00e9clam\u00e9 la cl\u00e9mence des juges en affirmant que les deux soldats russes n\u2019avaient fait qu\u2019ob\u00e9ir aux ordres et avaient exprim\u00e9 leurs regrets.          MM. Bobikine et Ivanov, plac\u00e9s dans un box vitr\u00e9, ont reconnu leur appartenance \u00e0 une unit\u00e9 d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019origine de tirs ayant vis\u00e9 la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv depuis celle de Belgorod en Russie. Ce bombardement a d\u00e9truit un \u00e9tablissement \u00e9ducatif dans la ville de Derhatchi, selon l\u2019accusation. Les deux soldats ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re et alors qu\u2019ils continuaient \u00e0 bombarder des cibles, a dit le parquet.          \u00ab\u00a0Je suis compl\u00e8tement coupable des crimes dont je suis accus\u00e9. Nous avons tir\u00e9 de Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit Alexandre Bobikine \u00e0 la cour, dont les d\u00e9bats \u00e9taient retransmis en direct. R\u00e9clamant de ne pas \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 la peine maximale, Alexandre Ivanov a pour sa part d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je me repens et sollicite une peine r\u00e9duite.\u00a0\u00bb          Le jugement devrait \u00eatre connu le 31\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes captur\u00e9s en Ukraine plaident coupable de crime de guerre","dateModified":"2022-05-26T12:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#470062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:17+00:00","articleBody":"     Un incendie, probablement accidentel, a d\u00e9truit\u00a0\u00ab\u00a020 tonnes de linge de lit et de couvertures\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, jeudi, dans un stade du Pir\u00e9e, un grand port pr\u00e8s d\u2019Ath\u00e8nes, selon des organisateurs de l\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Heureusement, les produits pharmaceutiques et alimentaires rassembl\u00e9s n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Irina Bortnyk, cheffe de l\u2019aide humanitaire.          Le feu, qui a provoqu\u00e9 un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e mais n\u2019a fait aucun bless\u00e9, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 jeudi vers 9 heures, heure de Paris, dans la cour du stade. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00e9tablir les causes de l\u2019incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon un responsable du bureau de presse des pompiers.          L\u2019association\u00a0Oli mazi mporoume\u00a0(\u00ab\u00a0tous ensemble, on y arrive\u00a0\u00bb) a commenc\u00e9 \u00e0 rassembler l\u2019aide humanitaire dans le stade de la Paix et de l\u2019Amiti\u00e9, au Pir\u00e9e, au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019aide provient d\u2019initiatives priv\u00e9es de la part de compagnies, d\u2019associations, d\u2019\u00e9coles ou de particuliers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gr\u00e8ce, un feu d\u00e9truit \u00ab\u00a020 tonnes\u00a0\u00bb de draps et couvertures pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-26T11:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T10:20:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me a table au lieu de fournir des armes pour augmenter le nombre de victimes militairo-civils ?\n    Keita         Bonjour Keita,          Les tentatives de r\u00e9solution pacifique du conflit ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, souvenez-vous. Avant m\u00eame que Vladimir Poutine ordonne l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les dirigeants du monde ont multipli\u00e9 les appels au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, sans succ\u00e8s.          Aussi, d\u00e8s le 28\u00a0f\u00e9vrier \u2013 soit quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre \u2013, plusieurs sessions de pourparlers ont r\u00e9uni des d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe autour de la table. M.\u00a0Poutine exigeait alors la reconnaissance de la Crim\u00e9e comme territoire russe, un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, ainsi que sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb. Moscou voulait \u00e9galement depuis plusieurs mois la garantie que Kiev n\u2019entrerait jamais dans l\u2019OTAN. Autant de revendications que l\u2019Ukraine a rejet\u00e9es.          Dans ce m\u00eame temps, des dirigeants ont continu\u00e9 \u00e0 garder une ligne de communication avec Vladimir Poutine. Parmi eux\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ou encore le premier ministre d\u2019Isra\u00ebl, Naftali Bennett. A nouveau, sans succ\u00e8s notoire.          Alors que les n\u00e9gociations s\u2019embourbaient, la d\u00e9couverte de centaines de corps de civils \u00e0 Boutcha, quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine, a port\u00e9 un ultime coup aux tentatives de conciliation. Si les n\u00e9gociateurs ukrainiens se sont toutefois rapidement dits pr\u00eats \u00e0 reprendre les discussions, leur appel n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse de la part des Russes.          Un peu plus de lecture\u00a0ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec des pourparlers ukraino-russes en Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T10:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:48:14+00:00","articleBody":"           Un petit gar\u00e7on est assis sur les ruines d\u2019un immeuble atteint par un tir \u00e0 Kramatorsk, dans le Donbass, le 25 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/a41c15e_1653557492956-597590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:28:29+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb jeudi que la Russie ne gagnerait pas la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, affirmant aussi que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne serait pas autoris\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0dicter\u00a0\u00bb la paix.          \u00ab\u00a0Poutine ne doit pas gagner sa guerre. Et j\u2019en suis convaincu\u00a0: il ne la gagnera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier lors d\u2019un discours prononc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, estimant que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Scholz estime que \u00ab\u00a0[Vladimir] Poutine ne n\u00e9gociera s\u00e9rieusement une paix que s\u2019il prend conscience qu\u2019il ne peut pas briser les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de paix impos\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0L\u2019Ukraine ne l\u2019acceptera pas, et nous non plus.\u00a0\u00bb                Le chancelier allemand Olaf Scholz a prononc\u00e9 un discours \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f3de5a9_5293281-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine ne gagnera pas la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T09:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nSavez-vous si les canons Caesar,  promis par la France, sont enfin arriv\u00e9s sur le front ?    Eric         Bonjour Eric,          Mercredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 des premi\u00e8res images de la douzaine d\u2019obusiers Caesar donn\u00e9s par la France et d\u00e9sormais actifs contre l\u2019arm\u00e9e russe, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 ils sont mobilis\u00e9s.                    Une douzaine d\u2019autres obusiers doivent \u00eatre fournis \u00e0 Kiev par les Pays-Bas et l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce qu\u2019on sait que deviennent les soldats ukrainiens d\u2019Azovstal? Merci    Sacha        Bonjour Le Monde,\r\n\r\nAlors que la question d'un si\u00e8ge ou du repli des forces ukrainiennes se pose pour Severodonetsk, a-t-on des nouvelles des prisonniers de Mariupol ?\r\n\r\nDes \u00e9changes de prisonniers ont-ils toujours lieu entre les 2 bellig\u00e9rants ?\r\n\r\nMerci.    Sam         Bonjour,          Les derniers soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont tous cess\u00e9 le combat le 20\u00a0mai. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers des territoires sous le contr\u00f4le des Russes, et ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre.          Le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus \u00e0 ce jour, selon l\u2019agence russe Interfax.          Mercredi, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, a confirm\u00e9 qu\u2019un \u00e9change de prisonniers ne serait \u00e9ventuellement \u00e9tudi\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous examinerons tout cela apr\u00e8s que ceux qui se sont rendus auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, qu\u2019un verdict aura \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Avant cela, les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 4\u00a0000 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans la cit\u00e9 portuaire. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais Moscou a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 maintes reprises consid\u00e9rer au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          La justice russe a ainsi \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 placer le r\u00e9giment Azov sur la liste des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb. Une d\u00e9cision qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9chapper aux r\u00e8gles internationales de traitement des prisonniers de guerre.          Interfax n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 pour quel motif les combattants captur\u00e9s \u00e0 Marioupol seront jug\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T09:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:49:43+00:00","articleBody":"     Qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens, ces combattants sont prot\u00e9g\u00e9s par une des conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre, rappellent les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme et les sp\u00e9cialistes.         Combien sont-ils\u00a0?           Comme dans tout conflit, les donn\u00e9es en provenance du terrain sont souvent parcellaires et difficilement v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le nombre de prisonniers de guerre ne fait pas exception.  Aucun chiffre n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni \u00e0 ce stade.          Sur Marioupol, le ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait \u00e9tat de\u00a0\u00ab\u00a03\u00a0826\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, dont\u00a0\u00ab\u00a02\u00a0439\u00a0Ukrainiens faits prisonniers lors de la reddition d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a01\u00a0387\u00a0marines\u00a0\u00bb\u00a0faits prisonniers pr\u00e9c\u00e9demment. L\u2019ambassadeur \u00e0 Moscou de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Rodion Mirochnik a donn\u00e9 jeudi, selon l\u2019agence TASS, le chiffre de 8\u00a0000 Ukrainiens prisonniers pour les deux territoires s\u00e9paratistes,\u00a0\u00ab\u00a0et chaque jour des centaines s\u2019y ajoutent\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, aucun chiffre de prisonniers russes n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 malgr\u00e9 les sollicitations de l\u2019AFP.          Concernant Azovstal, le Comit\u00e9 international pour la Croix-Rouge (CICR) a fait savoir qu\u2019il avait enregistr\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0centaines de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb.         Quel statut\u00a0?           Les soldats de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re qui tombent\u00a0\u00ab\u00a0au pouvoir de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb\u00a0sont consid\u00e9r\u00e9s comme des\u00a0\u00ab\u00a0prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont le statut est d\u00e9fini par la IIIe convention de Gen\u00e8ve de 1949, qui s\u2019applique aussi dans les cas o\u00f9 la guerre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9e. Ce statut concerne\u00a0\u00ab\u00a0les membres des forces arm\u00e9es ou les miliciens qui font partie de ces forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise William Schabas, professeur de droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Middlesex de Londres. Ces prisonniers, poursuit-il, ont des droits et doivent notamment \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.          Or, selon les ONG, certains de ces droits ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. En mars, Human Rights Watch avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de cesser de mettre en sc\u00e8ne les prisonniers de guerre russe qui se repentaient devant les m\u00e9dias. L\u2019initiative de Kiev lui avait aussi valu un rappel \u00e0 l\u2019ordre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). HRW a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0envers les prisonniers russes, \u00e0 la suite de la diffusion d\u2019images semblant montrer des soldats ukrainiens leur tirant dans les jambes.          Plus r\u00e9cemment, l\u2019ONG Amnesty International s\u2019est \u00e9mue du sort r\u00e9serv\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0aux prisonniers de guerre ukrainiens d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias russes\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re d\u00e9shumanisante\u00a0\u00bb\u00a0comme des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Dans ce contexte, le processus d\u2019enregistrement par le CICR joue un r\u00f4le-cl\u00e9, souligne Julia Grignon, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019Ecole militaire (Irsem).\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une garantie, \u00e7a veut dire qu\u2019ils ne vont pas dispara\u00eetre, parce qu\u2019on peut ensuite demander des comptes.\u00a0\u00bb         Quid des \u00e9changes\u00a0?           Devenu pratique courante, l\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019est pas r\u00e9gi par le droit international et prend la forme d\u2019un accord de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes, sans \u00eatre syst\u00e9matiquement confirm\u00e9s par les deux parties.         Peuvent-ils \u00eatre jug\u00e9s\u00a0?           \u00ab\u00a0Les prisonniers de guerre ne peuvent pas \u00eatre jug\u00e9s pour le simple fait d\u2019avoir pris part au combat, souligne la sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise.\u00a0En revanche, des soldats qui auraient commis des crimes pendant les affrontements peuvent faire l\u2019objet de poursuites.\u00a0\u00bb          En Ukraine, le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 lundi \u00e0 Kiev pour le meurtre d\u2019un civil. C\u00f4t\u00e9 russe, les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019elles jugeraient les combattants du r\u00e9giment Azov comme des\u00a0\u00ab\u00a0criminels nazis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cela ne serait pas conforme au droit humanitaire, on ne peut pas les labelliser \u201cnazis\u201d ou \u201cterroristes\u201d, il faut les poursuivre pour les actes qu\u2019ils seraient soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir commis\u00a0\u00bb, selon Mme Grignon.          Quant aux membres de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Groupe Wagner, avec lesquels Moscou d\u00e9ment tout lien, ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre s\u2019ils sont captur\u00e9s en \u00e9tant incorpor\u00e9s aux forces russes. Dans le cas contraire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des civils prenant part aux hostilit\u00e9s et ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier de ce statut, soulignent les sp\u00e9cialistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sort pour les prisonniers de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T09:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:32:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, le Direct faisait observer hier qu'une \"\u00e9crasante majorit\u00e9\" des membres de l'OTAN sont favorables \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande au sein de l'Alliance atlantique. Est-ce \u00e0 dire que, en plus de la Turquie, il y aurait d'autres pays de l'OTAN qui, pour l'heure, s'opposeraient \u00e0 ces deux nouvelles adh\u00e9sions?    Wolf         Bonjour,          Pour l\u2019heure, seule la Turquie \u00e9met aujourd\u2019hui des r\u00e9serves vis-\u00e0-vis de l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:22:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s\u2019entretiendra jeudi avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, qui menace de mettre son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN, en pleine crise ukrainienne.          Cet entretien aura lieu \u00e0 11 h 30 par t\u00e9l\u00e9phone, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron se trouvait au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, l\u2019une des r\u00e9sidences de la pr\u00e9sidence qui se situe sur la C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 il restera durant quelques jours, jeudi \u00e9tant un jour f\u00e9ri\u00e9 en France.          Ankara a pr\u00e9venu mercredi qu\u2019il ne donnerait pas son accord \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande sans avoir obtenu des\u00a0\u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb\u00a0de leur part concernant ses pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les d\u00e9l\u00e9gations de diplomates de ces deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Recep Tayyip Erdogan au sujet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-26T08:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:21:54+00:00","articleBody":"     Moscou esp\u00e8re toujours prendre la capitale ukrainienne, a affirm\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de Kiev, dans un discours au Forum \u00e9conomique de Davos. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est un secret pour personne que la priorit\u00e9 de la Russie est d\u2019occuper [toute l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.                Vitali Klitschko, le maire de Kiev, lors du Forum \u00e9conomique de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP            Tout le monde a compris qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb mais du g\u00e9nocide du peuple ukrainien, avec des enfants, des femmes et des personnes \u00e2g\u00e9es tu\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b633ade_219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le maire de Kiev, la capitale ukrainienne reste une cible prioritaire pour la F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-05-26T09:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:16:21+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l'\u00e9quipement des chars russes par Thal\u00e8s?N'y a-t-il pas une contradiction entre les discours et la r\u00e9alit\u00e9 des sanctions contre la guerre d'invasion de la Russie en Ukraine?     Denis         Bonjour Denis,          Comme le rapporte jeudi BFM-TV, des \u00e9quipements fran\u00e7ais du groupe Thales ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur des chars russes d\u00e9sormais aux mains des soldats ukrainiens. Pourtant, les exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en Russie sont interdites depuis 2014. L\u2019entreprise se d\u00e9fend aupr\u00e8s de la cha\u00eene, expliquant que les derniers contrats pass\u00e9s avec la Russie datent de cette \u00e9poque et que les derni\u00e8res livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en\u00a02019.          Le 30\u00a0avril, Thales avait reconnu dans un communiqu\u00e9 avoir livr\u00e9 jusqu\u2019en\u00a02019 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Vomz \u00ab\u00a0des kits permettant d\u2019assembler des cam\u00e9ras thermiques\u00a0\u00bb, confirmant une information du Parisien. Mais le groupe de d\u00e9fense fran\u00e7ais assure toutefois n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vendu depuis 2014\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019application des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie\u00a0\u00bb.          Vous trouverez, par ailleurs, d\u2019autres informations sur les exportations d\u2019\u00e9quipements militaires fran\u00e7ais en Russie apr\u00e8s 2014 dans cet article de notre journaliste Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:45:43+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nMerci pour ce live, je vous pr\u00e9viens juste qu\u2019il y a deux erreurs d\u2019orthographe dans \u00ab\u00a0CONTEXTE\u00a0\u00bb, Sievierodonetsk s\u2019\u00e9crit Severodonetsk.     Le petit filou         Bonjour Le petit filou,          Merci pour votre message\u00a0!          Eh bien, cette ville s\u2019\u00e9crit \u0421\u0454\u0432\u0454\u0440\u043e\u0434\u043e\u043d\u0435\u0446\u044c\u043a en ukrainien. Or, selon les r\u00e8gles de translitt\u00e9ration observ\u00e9es au Monde (et pas seulement), la transcription de la lettre \u0454 est \u00ab\u00a0ie\u00a0\u00bb (comme elle se prononce). Concernant les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de transcription de l\u2019ukrainien, vous pouvez consulter cette page Wikip\u00e9dia.          Vous pourrez certainement, par la m\u00eame occasion, vous rendre compte de particularit\u00e9s de translitt\u00e9ration propres au Monde. Les ajustements \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 faits par souci de simplicit\u00e9. Tout le monde ne lit pas le cyrillique.\u00a0:-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T08:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:42:01+00:00","articleBody":"                Un mortier a explos\u00e9 pr\u00e8s de la route menant Lyssytchansk\u00a0dans le Donbass. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le photographe de l\u2019AFP, Aris Messinis, a publi\u00e9 sur Instagram des images alors qu\u2019il se d\u00e9pla\u00e7ait dans le Donbass, pr\u00e8s de la ville de\u00a0Lyssytchansk. Sur ces images, dat\u00e9es du 24\u00a0mai\u00a02022, on peut entendre le sifflement des mortiers et le bruit sourd de l\u2019impact.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T12:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:11:29+00:00","articleBody":"           Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, au 88e\u00a0jour de la guerre, le 22\u00a0mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/fe6acd8_1653547916148-000-32ar7m6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T07:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:07:02+00:00","articleBody":"     Le vice-premier ministre de la Crim\u00e9e (annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie), Gueorgui Mouratov, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti que \u00ab\u00a0la mer d\u2019Avoz est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ports des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson ne seront plus jamais ukrainiens. Je suis s\u00fbr qu\u2019apr\u00e8s la r\u00e9unification de nos r\u00e9gions avec la Russie, la mer d\u2019Avoz, sera de nouveau, comme c\u2019\u00e9tait le cas autrefois, exclusivement une mer int\u00e9rieure de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La Russie a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion de Kherson, au nord de la Crim\u00e9e, \u00e0 la mi-mars, et d\u00e9tient des parties de la r\u00e9gion de Zaporijia au nord-est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer d\u2019Azov est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine selon un responsable de la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-05-26T08:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:44:11+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, qui diffuse quotidiennement un point sur la situation, les forces a\u00e9roport\u00e9es russes (connues sous l\u2019acronyme VDV) \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es dans plusieurs \u00e9checs tactiques notables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont la tentative d\u2019avanc\u00e9e sur Kiev via l\u2019a\u00e9rodrome d\u2019Hostomel en mars, la progression bloqu\u00e9e sur l\u2019axe Izioum depuis avril et les r\u00e9centes travers\u00e9es rat\u00e9es et co\u00fbteuses de la rivi\u00e8re Donets\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les performances mitig\u00e9es des VDV refl\u00e8tent probablement une mauvaise gestion strat\u00e9gique de ces forces et l\u2019\u00e9chec de la Russie \u00e0 assurer sa sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019organe britannique. \u00ab\u00a0L\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 anticiper la r\u00e9sistance ukrainienne et l\u2019assurance excessive des commandants russes ont entra\u00een\u00e9 des pertes importantes dans de nombreuses unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes ont subi de lourdes pertes, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res br...","dateModified":"2022-05-26T07:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:13:03+00:00","articleBody":"     Satur\u00e9 de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes \u00e0 longue comme \u00e0 courte port\u00e9e (Manpads), le ciel ukrainien a tout du pi\u00e8ge mortel pour les voilures tournantes\u00a0: depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont perdu au moins quarante-deux\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, les Ukrainiens sept, selon le blog sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, qui recense les pertes mat\u00e9rielles en Ukraine sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille.          Les appareils con\u00e7us pour l\u2019appui des blind\u00e9s et troupes au sol, les h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque, pourtant blind\u00e9s et surarm\u00e9s, sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s. L\u2019ampleur des pertes de ces appareils rappelle leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais surtout la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas les employer seuls, selon des experts qui pointent les erreurs des forces russes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0les d\u00e9fenses a\u00e9riennes des deux c\u00f4t\u00e9s ont eu un effet dissuasif clair sur les op\u00e9rations d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Sash Tusa, analyste britannique chez Agency Partners. \u00ab\u00a0Ces rappels d\u00e9sagr\u00e9ables des r\u00e9alit\u00e9s de la guerre de haute intensit\u00e9 contre des adversaires de presque m\u00eame force sapent \u00e0 leur tour les arguments en faveur d\u2019investissements suppl\u00e9mentaires et du maintien des capacit\u00e9s d\u2019assaut a\u00e9rien occidentales\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune dans le magazine sp\u00e9cialis\u00e9 Aviation Week.          Autrement dit, l\u2019avenir de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re comme outil d\u2019assaut est selon lui en question, d\u2019autant que nombre de leurs missions peuvent dor\u00e9navant \u00eatre effectu\u00e9es par des drones bien moins co\u00fbteux.          Mais avant de pr\u00e9dire la fin des h\u00e9licopt\u00e8res, il faut regarder le \u00ab\u00a0concept d\u2019emploi\u00a0\u00bb qu\u2019en ont fait les Russes en Ukraine, conjure Patrick Brethous, conseiller militaire d\u2019Airbus Helicopters. \u00ab\u00a0On a vu beaucoup d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes voler de jour, \u00e0 100\u00a0m\u00e8tres du sol, se faire descendre. C\u2019est un emploi de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re tr\u00e8s dangereux\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il faut privil\u00e9gier les op\u00e9rations de nuit au plus pr\u00e8s du sol pour \u00e9viter les missiles ennemis, selon cet ancien g\u00e9n\u00e9ral responsable du d\u00e9tachement d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises.          Pour Joseph Henrotin, le conflit constitue un \u00ab\u00a0rappel assez sanglant pour les Russes des fondamentaux\u00a0: un h\u00e9licopt\u00e8re ne s\u2019emploie pas tout seul\u00a0\u00bb mais doit \u00eatre coordonn\u00e9 avec l\u2019ensemble des moyens militaires.                Les d\u00e9bris d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re russe d\u00e9truit dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 16 mai 2022. (AP Photo\/Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/770b7fc_264e6781bbbd4d3ab0ce731e8ad753b3-d5e7c0a41ab341ae96091b19655bc957-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine va-t-il sonner le glas de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re\u00a0? ","dateModified":"2022-05-26T07:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:17:39+00:00","articleBody":"     Confront\u00e9 \u00e0 un risque de p\u00e9nurie des engrais et \u00e0 une envol\u00e9e de leurs prix avec les sanctions visant la Russie, le secteur agricole br\u00e9silien se tourne vers des solutions naturelles pour diminuer ses co\u00fbts de production, tout en assurant ses r\u00e9coltes.          Le sud-am\u00e9ricain est le quatri\u00e8me consommateur mondial d\u2019engrais chimiques NPK \u2013 fabriqu\u00e9s \u00e0 partir d\u2019azote, de phosphore et de potassium\u00a0\u2013, utilis\u00e9s pour pr\u00e9parer les sols des champs de soja, de ma\u00efs, de coton, de canne \u00e0 sucre et de caf\u00e9. Il importe ces intrants \u00e0 hauteur d\u2019environ 80\u00a0%, et pr\u00e8s d\u2019un quart de ces achats proviennent de la Russie, son premier fournisseur.          Tandis que le gouvernement br\u00e9silien d\u00e9marche d\u2019autres fournisseurs \u00e9trangers, notamment le Canada, la Jordanie, l\u2019Egypte et le Maroc, et cherche \u00e0 relancer la production nationale d\u2019engrais, les agriculteurs s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 des produits dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb. Parmi eux figurent les remin\u00e9ralisateurs (ou \u00ab\u00a0agro-min\u00e9raux\u00a0\u00bb) naturels obtenus \u00e0 partir de roches riches en nutriments, broy\u00e9es puis r\u00e9pandues dans les champs avant le semis.          Si d\u2019autres pays comme la France, les Etats-Unis, le Canada, l\u2019Inde ou l\u2019Australie utilisent ces remin\u00e9ralisateurs, le Br\u00e9sil, puissance agricole de premier plan, est le plus avanc\u00e9 dans ce domaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil se tourne vers les engrais naturels","dateModified":"2022-05-26T05:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:16:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier, mercredi 25 mai, est \u00e0 retrouver par ici","dateModified":"2022-05-26T05:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:30:32+00:00","articleBody":"           Un habitant de la ville de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, r\u00e9cup\u00e8re quelques objets personnels diss\u00e9min\u00e9s dans sa maison d\u00e9truite par les bombardements, le 25\u00a0mai\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3b62aab_cffcbdcefc4f41d087154004d0b19b66-e29140d1ab10434dad53db8f4eb49387-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les combats dans l\u2019est du pays ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T05:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:15:57+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est quasi assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de 90\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9 mercredi \u00e0 Davos le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui est la cible, ces derniers jours, de bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, et notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi soir par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire de Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 92e jour de guerre","dateModified":"2022-05-26T08:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html#469434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/26/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-vladimir-poutine-ne-gagnera-pas-le-conflit_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:10:06+00:00","articleBody":"     Voici le lien vers le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/749/344/2502/1251/1342/671/60/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T06:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-9">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Google a attribué à un groupe de pirates russes le piratage et la publication récente d’e-mails de cadres du mouvement pro-Brexit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Brexit             Derrière le piratage d’e-mails de militants pro-Brexit, un groupe de hackeurs russes      Google a attribué à un groupe de pirates russes le piratage et la publication récente d’e-mails de cadres du mouvement pro-Brexit.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h27, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Theresa May, le 23 septembre 2016.  STEFAN ROUSSEAU / AFP                 Un site qui a mis en ligne des e-mails présentés comme issus de comptes piratés de plusieurs figures-clés du mouvement pro-Brexit au Royaume-Uni est lié à un groupe de pirates russes, affirme Google, en s’appuyant sur une analyse technique menée par ses chercheurs en sécurité informatique.            Appelé « Very English Coop d’Etat » (« un coup d’Etat très anglais »), le site a publié des e-mails personnels attribués à l’ancien chef des services de renseignement britanniques Richard Dearlove et à des militants pro-Brexit. Ces messages sont présentés comme les preuves d’un complot ourdi par l’aile dure du mouvement pour le Brexit visant à démettre l’ancienne première ministre Theresa May, pour la remplacer par Boris Johnson, durant les négociations portant sur la sortie de l’Union européenne.              Selon l’analyse menée par les chercheurs en sécurité informatique du Threat Analysis Group de Google, réputés comme faisant partie des meilleurs au monde, plusieurs éléments techniques permettent de relier ce site au groupe de pirates nommé « Cold River ». Ces derniers mois, ce groupe a tenté de pirater des comptes e-mail utilisés par « des fonctionnaires et des militaires, des élus, des salariés d’associations ou de think tanks, et des journalistes », notamment en Europe de l’Est, notait Google dans un précédent rapport. L’entreprise affirme que ce groupe se trouve en Russie, sans le relier directement à un service de renseignement ou de sécurité russe.            L’adresse de « Very English Coop d’Etat » a été enregistrée le 19 avril, trois jours après que Boris Johnson a été interdit d’entrée sur le territoire russe en raison du soutien du Royaume-Uni à l’Ukraine, note l’agence Reuters. L’adresse du site contenait les mots « sneaky strawhead » (« tête de paille fourbe »), ce qui semble être une référence à la coiffure de l’actuel premier ministre britannique.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le premier ministre britannique, Boris Johnson, interdit d’entrée en Russie                   Mode opératoire classique des opérations de déstabilisation russes            Le mode opératoire – piratage de comptes e-mail dont le contenu est ensuite diffusé en ligne – rappelle celui de précédentes opérations attribuées aux services de renseignement russes, dont le piratage des courriels du Parti démocrate américain en 2016 ou les « MacronLeaks » en 2017. Au Royaume-Uni, des documents confidentiels sur les négociations du Brexit avaient également été publiés en ligne, en 2019, après avoir été piratés sur le compte e-mail du ministre du commerce de l’époque, dans une opération attribuée à la Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « MacronLeaks » : la justice américaine lance des poursuites contre six pirates issus des services de renseignement russes                   Les e-mails publiés par « Very English Coop d’Etat » n’ont pas été formellement identifiés, mais l’ancien chef du MI6, Richard Dearlove, a sous-entendu qu’ils étaient probablement en grande partie authentique, estimant, dans une déclaration à l’agence Reuters, qu’ils évoquaient « une opération de lobbying [pro-Boris Johson] légitime, présentée de manière déformée et hostile ».              L’essentiel des e-mails pourraient provenir d’un seul et même compte, une boîte personnelle de M. Dearlove. « Il n’est pas facile d’écrire sur les opérations de désinformation sans les amplifier et augmenter leurs effets, écrit Shane Huntley, du Google Threat Analysis Group. Mais si on prend un peu de recul, on voit que cette campagne était assez maladroite. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/26/derriere-le-piratage-d-e-mails-de-militants-pro-brexit-un-groupe-de-hackeurs-russes_6127727_4408996.html"},"headline":"Derri\u00e8re le piratage d\u2019e-mails de militants pro-Brexit, un groupe de hackeurs russes","dateCreated":"2022-05-26T08:27:00+02:00","datePublished":"2022-05-26T08:27:00+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Brexit"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Brexit","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"Google a attribu\u00e9 \u00e0 un groupe de pirates russes le piratage et la publication r\u00e9cente d\u2019e-mails de cadres du mouvement pro-Brexit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/10/19/307/0/3711/1855/1342/671/60/0/f5008db_8593-187py2b.a0fx9od2t9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-10">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Cette ville de l’oblast de Louhansk, dans l’est du pays, est pilonnée par les bombes. Moscou va faciliter l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine, une démarche dénoncée par les Etats-Unis comme une forme d’assujettissement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    02:46    International Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Russes aux portes de Sievierodonetsk, Moscou distribue des passeports      Cette ville de l’oblast de Louhansk, dans l’est du pays, est pilonnée par les bombes. Moscou va faciliter l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine, une démarche dénoncée par les Etats-Unis comme une forme d’assujettissement.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h29, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un résident d’un ensemble de bâtiments devant son habitation détruite par un bombardement à Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, en Ukraine, le 25 mai 2022.  ANDRIY ANDRIYENKO / AP                 L’armée russe continuait de progresser mercredi 26 mai dans l’est de l’Ukraine. Les combats se concentrent sur la ville de Sivierodonetsk, dans l’oblast (région administrative) de Louhansk, où Kiev concède une situation « extrêmement difficile ».            Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol            Nichée dans la partie ouest de l’oblast de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est quasi assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville au moyen de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot, où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol.            Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes. Oleksandr Striouk, dirigeant de l’unité militaire de Sievierodonetsk, a précisé au média Kyiv Independant qu’en dépit des constantes attaques Russes la ville restait accessible par l’armée ukrainienne.            Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine            La Fédération de Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe par l’intermédiaire d’« une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou, cité par l’agence RIA Novosti. « Cela va permettre d’accélérer notre intégration et notre retour à la maison, au sein de la Russie », a abondé Vladimir Rogov, un responsable prorusse de la partie de la région de Zaporijia contrôlée par l’armée russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                   Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.            Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volonté par la force », a fait savoir le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetter[aie]nt avec force » un tel projet.              A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes            L’Ukraine a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales à la puissance de feu de la Russie, a insisté mercredi à Davos son ministre des affaires étrangères. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la seconde guerre mondiale », a déclaré Dmytro Kuleba aux journalistes, après une série de discussions à Davos avec des responsables gouvernementaux et des chefs d’entreprise. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs. « Ils ont été réduits à l’état de ruine par les tirs d’artillerie russe, par des systèmes russes de lancement de multiples roquettes. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »                   La Russie est mieux équipée que l’Ukraine pour un certain nombre d’armes lourdes, mais, selon M. Kuleba, le plus grand déséquilibre concerne les lanceurs capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément. Kiev en a demandé à Washington, et c’est « vraiment l’arme dont nous avons grandement besoin », a assuré le ministre. Et d’insister : « Les pays qui traînent des pieds sur la fourniture d’armes lourdes à l’Ukraine, ils doivent comprendre que, durant chaque journée qu’ils passent à décider et à peser différents arguments, des gens sont tués. »            Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France            Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié mercredi soir par le ministère français des armées. Lors d’un échange téléphonique avec son nouvel homologue français, Sébastien Lecornu, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, « a remercié la France pour les soins qu’elle offre à des blessés de guerre ukrainiens », selon ce communiqué. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy (Hauts-de-Seine), a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) le cabinet du ministre français.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/guerre-en-ukraine-les-russes-aux-portes-de-sievierodonetsk-moscou-distribue-des-passeports_6127715_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes aux portes de Sievierodonetsk, Moscou distribue des passeports","dateCreated":"2022-05-26T04:29:12+02:00","datePublished":"2022-05-26T04:29:12+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:51:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette ville de l\u2019oblast de Louhansk, dans l\u2019est du pays, est pilonn\u00e9e par les bombes. Moscou va faciliter l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine, une d\u00e9marche d\u00e9nonc\u00e9e par les Etats-Unis comme une forme d\u2019assujettissement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/859/0/5522/2761/1342/671/60/0/260750c_f877eddc420f42aea13f361a283ba8f5-fedcd315988444ae9854877b09f77636-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-11">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La police universitaire doit faire son entrée en juin sur les campus grecs d’Athènes et de Thessalonique. Mais dans ce pays où l’asile universitaire a longtemps été sacré, étudiants et professeurs ne voient pas toujours la mesure d’un bon œil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Le controversé retour de la police dans les universités de Grèce      La police universitaire doit faire son entrée en juin sur les campus grecs d’Athènes et de Thessalonique. Mais dans ce pays où l’asile universitaire a longtemps été sacré, étudiants et professeurs ne voient pas toujours la mesure d’un bon œil.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h21, mis à jour à 08h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des étudiants tiennent une banderole contre la réforme créant une patrouille de police sur les campus, devant le Parlement, à Athènes, le 11 février 2021.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                   LETTRE D’ATHÈNES          « J’ai mal, ne me tirez pas par la tête », crie un étudiant aux forces antiémeute qui l’entourent dans une vidéo circulant sur les réseaux sociaux. Dans un autre enregistrement, un jeune homme effleuré par une grenade assourdissante affirme ne plus entendre. Il sera transporté avec deux autres personnes à l’hôpital. Cette scène s’est déroulée à la mi-mai sur le campus de l’université Aristote à Thessalonique, deuxième ville de Grèce. Le recteur de la faculté de sciences a décidé de mettre fin à l’occupation illégale d’un bâtiment pour le transformer en bibliothèque. Alors que les travaux commençaient, des hommes en cagoule sont arrivés à l’entrée du bureau du recteur suscitant l’intervention de la police qui a tiré des gaz lacrymogènes. Au même moment, un groupe d’étudiants qui protestait contre la mise en place d’une police universitaire a été pris à partie.          L’an dernier, le Parlement grec a voté l’instauration d’une police universitaire alors que jusqu’à présent les forces de l’ordre n’étaient autorisées à intervenir que sur la demande du rectorat. « Ce n’est pas la police qui entre dans les universités, mais la démocratie », avait déclaré alors le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, à l’Assemblée. Les députés des partis d’opposition, du centre gauche Kinal à la gauche Syriza et le parti communiste KKE, avaient voté contre le projet de loi, estimant que la police dans les universités irait à l’encontre du principe européen d’autogestion de ces établissements. Pour eux, cette mesure est un tour de vis supplémentaire dans la politique « sécuritaire » du gouvernement conservateur.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, le gouvernement instaure une police spéciale dans les universités                 La présence de la police dans les universités est d’autant plus délicate en Grèce que le souvenir de la répression dans le sang, en novembre 1973, par l’armée et la police d’un mouvement estudiantin opposé à la junte des colonels, à l’Ecole polytechnique d’Athènes, reste vivace. Un groupe Facebook « Non à la police dans les universités » recueille depuis un an les témoignages des opposants à sa mise en place.          Coût excessif          Une pétition a été signée par plus de 1 000 universitaires qui soulignent le coût excessif de cette brigade de 20 millions d’euros par an, selon le trésor public grec, alors que le budget annuel de l’enseignement supérieur est seulement de 91,6 millions d’euros. Des collectifs de professeurs, de chercheurs et d’étudiants ont même saisi le Conseil d’Etat dans l’espoir que la loi soit décrétée anticonstitutionnelle. Mais mi-mai, la plus haute instance juridique grecque a jugé que l’instauration de cette police spéciale « ne mettait pas en danger la liberté académique et l’autogestion des universités ».        Il vous reste 53.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/en-grece-la-presence-de-la-police-sur-les-campus-provoque-des-remous_6127714_3210.html"},"headline":"Le controvers\u00e9 retour de la police dans les universit\u00e9s de Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-05-26T03:21:53+02:00","datePublished":"2022-05-26T03:21:53+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:48:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Gr\u00e8ce","International","Lettres de"],"description":"La police universitaire doit faire son entr\u00e9e en juin sur les campus grecs d\u2019Ath\u00e8nes et de Thessalonique. Mais dans ce pays o\u00f9 l\u2019asile universitaire a longtemps \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9, \u00e9tudiants et professeurs ne voient pas toujours la mesure d\u2019un bon \u0153il.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/12/266/0/5472/2736/1342/671/60/0/dd46dc6_47246230-510058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-12">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Après avoir dû quitter une première fois la « zone », lors de la catastrophe nucléaire de 1986, les habitants de ce village du nord-ouest de Kiev ont dû fuir les Russes ou se cacher.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   A la sortie de la ville de Nove Zalissya, le long de la route T1019 menant à Berestyanka, un homme regarde les reste d’un char russe. L’armée avait implanté une position militaire au croisement des routes T1019 et T1011. 

<article-nb="2022/05/26/19-13">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Une enquête administrative souligne les soirées alcoolisées, les altercations, et les débordements à la résidence et lieu de travail du premier ministre. Dans la tourmente, Boris Johnson exclut de démissionner.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Partygate             « Partygate » : Boris Johnson sévèrement mis en cause pour le laisser-aller à Downing Street      Une enquête administrative souligne les soirées alcoolisées, les altercations, et les débordements à la résidence et lieu de travail du premier ministre. Dans la tourmente, Boris Johnson exclut de démissionner.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h44, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un manifestant anti-Johnson et anti-Brexit exhibe une pancarte devant le palais de Westminster, le Parlement, à Londres ce mercredi 25 mai 2022.  MATT DUNHAM / AP                 Pendant que les Britanniques s’enfermaient pour se protéger du Covid-19, l’alcool coulait à flots lors des pots organisés à Downing Street : le rapport sur le « partygate » a tiré mercredi 25 mai des conclusions sévères concernant Boris Johnson.            Les révélations de presse et les 126 amendes délivrées par la police (dont une à Boris Johnson pour un anniversaire surprise) avaient déjà donné une idée de ce qui se déroulait dans la résidence du premier ministre pendant les confinements, synonymes de lourds sacrifices pour les Britanniques. Mais le rapport rendu par Sue Gray, une haut fonctionnaire, constitue une plongée accablante dans ces violations.                              Lire aussi   Démissions en série dans l’entourage de Boris Johnson dans la foulée du « partygate »                   Le document d’une quarantaine de pages raconte chronologiquement, e-mails et photos à l’appui, une série de pots très alcoolisés [jusqu’à en vomir] avec altercations, musique, départ par des portes dérobées au petit matin et parfois irrespect pour les agents de sécurité ou d’entretien.            Boris Johnson assume mais refuse de céder son poste            Sans nommer de responsables ni recommander de sanctions, Sue Gray met en cause le pouvoir. « Certains des fonctionnaires les moins expérimentés ont cru que leur participation à certains de ces événements était autorisée, étant donné la présence de hauts dirigeants. Les hauts dirigeants, qu’ils soient politiques ou officiels, doivent assumer la responsabilité de cette culture », estime-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                   Devant les députés puis la presse, Boris Johnson a assuré assumer « l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé » et exclu de démissionner. « Etant donné tout ce qui se passe actuellement, mon boulot c’est de continuer et de servir » les Britanniques, a-t-il affirmé, citant la guerre en Ukraine et l’inflation galopante. Son gouvernement doit annoncer dans les jours à venir un nouveau plan d’aide aux ménages étranglés par les factures d’énergie – une manière de détourner l’attention, selon l’opposition.            L’opinion favorable à sa démission            En l’absence d’élections, la question est de savoir si ces nouveaux éléments seront suffisants pour relancer la colère au sein de la majorité, voire démontrer que le chef du gouvernement a menti au Parlement, ce qui pourrait précipiter son départ.              « Etes-vous prêts à défendre, jour après jour, cette attitude publiquement ? », a lancé le député conservateur Tobias Ellwood à ses collègues. L’un d’eux, Julian Sturdy, a rejoint la quinzaine de conservateurs qui ont déjà appelé publiquement Boris Johnson à démissionner, invoquant « l’intérêt public ».            Trois Britanniques sur cinq estiment que Boris Johnson doit démissionner, selon un sondage YouGov après la publication du rapport, les trois quarts estimant qu’il a sciemment menti.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/partygate-boris-johnson-severement-mis-en-cause-pour-le-laissez-aller-a-downing-street_6127706_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: Boris Johnson s\u00e9v\u00e8rement mis en cause pour le laisser-aller \u00e0 Downing Street","dateCreated":"2022-05-26T00:44:22+02:00","datePublished":"2022-05-26T00:44:22+02:00","dateModified":"2022-05-26T09:51:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Partygate"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Partygate"],"description":"Une enqu\u00eate administrative souligne les soir\u00e9es alcoolis\u00e9es, les altercations, et les d\u00e9bordements \u00e0 la r\u00e9sidence et lieu de travail du premier ministre. Dans la tourmente, Boris Johnson exclut de d\u00e9missionner.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/325/0/8640/4320/1342/671/60/0/cbca82d_cc635cfd1e1b444d8a6c641ef4eff97b-cc635cfd1e1b444d8a6c641ef4eff97b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Partygate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partygate/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-14">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Les troupes russes ont avancé et sont si proches qu’elles peuvent tirer au mortier » sur la ville, a rapporté sur Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk. Dans le même temps Vladimir Poutine envoie des passeports aux régions conquises ou sous contrôle prorusse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤  Quelle(s) monnaie(s) doive(nt) être utilisée(s) pour rembourser cette dette ? Quelles sont les conséquences de cette levée ? Merci pour vos explications.    Lyly         Bonjour Lyly,          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l’argent sous forme d’obligations : un titre de créance émis par un Etat et acheté par des investisseurs qui perçoivent ensuite des intérêts payés par l’Etat en question jusqu’à ce qu’il rembourse sa dette. Souvent, ces ventes/achats d’obligations se font en dollars et ne peuvent pas être remboursées dans une autre devise (c’est le cas d’une partie des obligations émises par la Russie et achetées par des investisseurs étrangers).          En interdisant à la Russie de rembourser sa dette extérieure en dollars, les Etats-Unis empêchent, de fait, certains de ces remboursements. La conséquence qui semble inévitable est donc celle du défaut de paiement. Moscou en a connu un en 1998 sur sa dette intérieure, qu’il n’avait plus assez d’argent pour rembourser. Son dernier défaut de paiement sur sa dette extérieure date de 1918. Cela aurait pour effet de couper la Russie des marchés financiers, sur lesquels elle ne pourrait plus emprunter, avec des risques ensuite de crise financière, de dévaluation du rouble, et d’inflation (qui atteint déjà des records) en forte hausse.          Vous avez cependant raison : la Russie a de l’argent pour payer ses dettes et le ministère des finances russe n’a pas manqué de le rappeler. « La situation actuelle n’a rien de commun avec la situation de 1998, quand la Russie n’avait pas assez de fonds pour rembourser ses dettes », a déclaré le ministre des finances, Anton Silouanov, dans un communiqué. « Aujourd’hui nous avons l’argent, et la volonté de payer est là aussi. Cette situation créée artificiellement par un pays inamical n’aura pas d’effet sur la vie des Russes. »          La mesure de Washington prend effet deux jours avant la prochaine échéance de paiement pour Moscou, qui porte sur un peu plus de 100 millions de dollars d’intérêts sur deux obligations. Selon le Wall Street Journal citant l’agence de presse russe officielle Tass, les autorités se seraient toutefois déjà acquittées du paiement de ces intérêts, repoussant donc le spectre du défaut de paiement. Mais le gouvernement russe doit encore honorer 12 paiements d’ici à la fin de l’année.                    Le 25/05 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des militaires russes et des mercenaires de Wagner accusés de meurtres à Motyjyn              Les corps à demi enterrés ont été retrouvé dans une fosse creusée dans une forêt de pins bordant la maison de la maire de Motyjyn. VADIM GHIRDA / AP           Irina Venediktova, la procureure générale d’Ukraine, a rendu public les noms de cinq militaires russes de la 37e brigade de fusiliers motorisés et de trois mercenaires de la société Wagner accusés de crimes et d’actes de torture à Motyjyn, à une cinquantaine de kilomètres de Kiev.          Les lieutenants Oleg Krikunov et Vitaly Dmitriev, les sergents Gengis Gonchikov, Alexander Vanchikov et Magomedmirza Suleymanov, ainsi que Sergiy Sazanov, Sergey Sazonov et Alexander Stupnitsky, trois mercenaires de la société Wagner, sont notamment accusés d’avoir assassiné Olga Sukhenko, la maire de Motyjyn. « Ils ont enlevé Olga Sukhenko, son mari et son fils au domicile du village de Motyjyn », a écrit Mme Venediktova sur Facebook, publiant les noms et les photographies des huit hommes. Elle décrit aussi les conditions dans lesquelles la famille a été tuée.          La maire et sa famille avaient été enlevés par les forces russes le 24 mars, selon la police. Des habitants du village ont expliqué que la maire et son mari avaient refusé de collaborer avec les forces russes. Leurs corps, à demi enterrés dans une fosse creusée dans une forêt de pins bordant la maison de la maire, ainsi que le corps d’un homme gisant au fond d’un petit puits dans le jardin ont été découverts par la police ukrainienne le 3 avril. Toutes les victimes avaient les mains liées dans le dos et étaient atteintes de blessures par armes à feu.                                                  Le 25/05 à 16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev dénonce le « chantage » russe sur la levée des sanctions        Lors du forum économique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kuleba, a dénoncé la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour éviter une crise alimentaire mondiale. « C’est un chantage manifeste. On ne peut pas trouver un meilleur exemple de chantage dans les relations internationales. Si quelqu’un l’accepte, alors cette personne a un problème », a-t-il fustigé.                    Il a aussi appelé la communauté internationale à « tuer les exportations russes »  pour pousser à la fin de la guerre. « Mon message est très simple : tuez les exportations russes, à l’exception de certains produits critiques dont le monde a besoin », a déclaré M. Kouleba à Davos, estimant que Moscou devait cesser de « gagner de l’argent et de l’investir dans une machine de guerre qui tue, viole et torture des Ukrainiens. »                    Le 25/05 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine rend visite à des soldats blessés en Ukraine        Trois mois après le début de l’offensive contre l’Ukraine, le président russe, Vladimir Poutine, a rendu visite pour la première fois à des soldats russes blessés.                                        Le 25/05 à 15:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olga Stefanishyna : « L’Ukraine résiste, mais c’est à l’Europe de savoir qui est l’agresseur et qui est l’agressé »        Olga Stefanishyna est vice-première ministre ukrainienne, chargée de l’intégration européenne et atlantique. Elle était à Paris, mardi, afin d’apaiser les tensions apparues au sujet du processus d’adhésion de son pays à l’Union européenne.                    Lire aussi :  « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                                                  Le point sur la situation en Ukraine ce soir                     Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Les combats font rage dans l’est de l’Ukraine. La Russie intensifie son offensive contre la dernière poche de résistance de la région de Louhansk, où la situation « empire d’heure en heure », selon les autorités ukrainiennes. « Les Russes avancent dans toutes les directions à la fois », a affirmé, mercredi, le gouverneur régional Serhi Haïdaï, sur Telegram. « Toutes les forces dont l’armée russe dispose encore ont été jetées là pour l’offensive », car ils « veulent tout détruire », a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Des combats sont en cours pour le contrôle de la ville de Lyman, un important nœud ferroviaire, dont la prise constituerait un progrès important dans ces tentatives d’encerclement, a affirmé le chef des séparatistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.Le maire de Marioupol, Vadym Boïtchenko, a accusé, dans une communication vidéo avec la conférence économique de Davos (Suisse), « les forces d’occupation russes » de se comporter en « Etat terroriste ». Environ 200 cadavres ont été retrouvés dans les décombres d’un immeuble de la ville, selon le conseiller du maire, et au moins 21 000 personnes ont été tuées lors du siège de la ville, d’après les autorités.A l’inverse, le ministère de la défense russe a affirmé que l’aire marine du port de Marioupol avait été déminée et que des opérations étaient en cours pour « rétablir les infrastructures portuaires ». Il a ajouté qu’un « couloir humanitaire » serait ouvert mercredi matin vers la mer Noire, pour permettre « la sortie sécurisée des navires étrangers » toujours présents dans le port.Dans les régions Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, la Russie va permettre aux habitants de demander un passeport russe en utilisant « une procédure simplifiée ». Les nouvelles autorités des deux régions, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à la Russie.Kiev appelle instamment les Occidentaux à lui livrer plus d’armements. Après le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, qui a exhorté ses partenaires « à accélérer les livraisons d’armes et de munitions », le président Zelensky a lui-même réclamé des « armes lourdes : grenades propulsées par des fusées, chars, armes antinavires et autres armes ».Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d’Ukraine. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La Commission européenne propose de confisquer les avoirs des oligarques russes qui violent les sanctions         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Tchat. « Zelensky a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Témoignages. « On ne parle plus de musique, de livres, de cinéma, d’œuvres d’art russes. Ils n’existent plus dans nos têtes et dans nos cœurs »         Décryptages. Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail         Tribune. « Le temps est venu d’imaginer une nouvelle organisation mondiale pour garantir la paix et la liberté des peuples »         Analyse. Trois mois de guerre en Ukraine : contre Kiev, des cyberattaques discrètes mais réelles         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils         Podcast. Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat ?                          Le point sur la situation en Ukraine ce soir                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-26T02:07:43+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T14:07:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","description":"\u00ab\u00a0Les troupes russes ont avanc\u00e9 et sont si proches qu\u2019elles peuvent tirer au mortier\u00a0\u00bb sur la ville, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Dans le m\u00eame temps Vladimir Poutine envoie des passeports aux r\u00e9gions conquises ou sous contr\u00f4le prorusse.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Sievierodonetsk, ville de l’est du pays, presque assiégée, Moscou facilite l’octroi de passeports aux habitants du sud de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les troupes russes ont avanc\u00e9 et sont si proches qu\u2019elles peuvent tirer au mortier\u00a0\u00bb sur la ville, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Dans le m\u00eame temps Vladimir Poutine envoie des passeports aux r\u00e9gions conquises ou sous contr\u00f4le prorusse.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/0/0/2509/1617/1342/864/3/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-26T02:07:43+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T14:07:43+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-05-26T04:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-26T03:34:31+00:00","articleBody":"     Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, et notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi soir par le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Arm\u00e9es. Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec son nouvel homologue fran\u00e7ais S\u00e9bastien Lecornu, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksiy Reznikov, \u00ab\u00a0a remerci\u00e9 la France pour les soins qu\u2019elle offre \u00e0 des bless\u00e9s de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb, selon ce communiqu\u00e9. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire de Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France","dateModified":"2022-05-26T03:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T23:24:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9 mercredi \u00e0 Davos son ministre ukrainien des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Dmytro Kuleba aux journalistes apr\u00e8s une s\u00e9rie de discussions \u00e0 Davos avec des responsables gouvernementaux et des chefs d\u2019entreprises. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs. \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits en ruines par les tirs d\u2019artillerie russe, par des syst\u00e8mes russes de lancement de multiples roquettes.\u00a0\u00bb          La Russie est mieux \u00e9quip\u00e9e que l\u2019Ukraine pour un certain nombre d\u2019armes lourdes, mais selon M. Kuleba, le plus grand d\u00e9s\u00e9quilibre concerne les lanceurs capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment. Kiev en a demand\u00e9 \u00e0 Washington, et c\u2019est \u00ab\u00a0vraiment l\u2019arme dont nous avons grandement besoin\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Les pays qui tra\u00eenent des pieds sur la fourniture d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine, ils doivent comprendre que chaque journ\u00e9e qu\u2019ils passent \u00e0 d\u00e9cider, peser diff\u00e9rents arguments, des gens sont tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes","dateModified":"2022-05-25T23:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T21:48:56+00:00","articleBody":"     Les nouvelles autorit\u00e9s des deux r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 Moscou en \u00e9voquant un \u00ab\u00a0retour \u00e0 la maison\u00a0\u00bb. Washington parle d\u2019une \u00ab\u00a0tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T21:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T21:18:49+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 Ankara, en Turquie, le 23 mai 2022. AP           Emmanuel Macron s\u2019entretiendra ce jeudi 26\u00a0mai avec son homologue turc Recep Tayyip Erdogan qui menace de mettre son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019Otan, en pleine crise ukrainienne. Cet entretien aura lieu \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par t\u00e9l\u00e9phone, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron se trouvait au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, l\u2019une des r\u00e9sidences de la pr\u00e9sidence qui se situe sur la C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 il restera durant quelques jours, jeudi \u00e9tant un jour f\u00e9ri\u00e9 en France.          Ankara a pr\u00e9venu mercredi qu\u2019elle ne donnerait pas son accord \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande sans avoir obtenu des \u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb de leur part concernant ses pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les d\u00e9l\u00e9gations de diplomates de ces deux pays. La Turquie a ouvert une crise au sein de l\u2019Otan, dont elle est membre, en s\u2019opposant \u00e0 l\u2019extension de l\u2019organisation \u00e0 ces deux pays qui ont demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et ont re\u00e7u le soutien de l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des Etats membres.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/956a335_38d85a3783ef4ec693acfff57aab71be-38d85a3783ef4ec693acfff57aab71be-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Otan\u00a0: Entretien entre Macron et Erdogan ce jeudi","dateModified":"2022-05-25T21:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T20:23:01+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) a appel\u00e9 \u00e0 limiter les restrictions aux exportations de nourriture, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la guerre en Ukraine accentue la flamb\u00e9e des prix et les craintes pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Nous avons 22 pays maintenant avec 41 restrictions ou interdictions d\u2019exportation de nourriture\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Ngozi Okonjo-Iweala lors d\u2019un point presse durant la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos.          L\u2019un des derniers pays \u00e0 avoir pris ce type de mesures est l\u2019Inde, qui vient d\u2019annoncer un plafonnement de ses exportations de sucre \u00e0 partir du 1er\u00a0juin, apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une interdiction de celles de bl\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons 164 membres, donc ce n\u2019est pas encore le moment de paniquer\u00a0\u00bb, a poursuivi Ngozi Okonjo-Iweala, mais \u00ab\u00a0nous essayons de ne pas aller plus loin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Limitons \u00e7a, parce que nous ne voulons pas que \u00e7a s\u2019exacerbe et conduise \u00e0 des hausses de prix\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          La guerre en Ukraine a renforc\u00e9 les inqui\u00e9tudes pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale car les ports du pays sur la mer Noire sont bloqu\u00e9s, emp\u00eachant l\u2019Ukraine, qui fait partie des greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales du monde, d\u2019exporter sa production. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s inquiets de la situation avec les grains en Ukraine\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 mercredi la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019OMC. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de corridors s\u00fbrs sur la mer Noire. La r\u00e9colte, c\u2019est le mois prochain.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait d\u00e9j\u00e0 dit, lundi, lors de l\u2019ouverture de la r\u00e9union de Davos, avoir parl\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, au Royaume-Uni, \u00e0 la Turquie et \u00e0 des responsables de l\u2019ONU pour tenter d\u2019\u00e9tablir un \u00ab\u00a0corridor qui nous permettrait des exportations de notre bl\u00e9, notre tournesol, et d\u2019autres grains\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU est impliqu\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 mercredi Ngozi Okonjo-Iweala. \u00ab\u00a0Il a form\u00e9 un groupe de crise\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0regarde cette question de la cr\u00e9ation de corridors s\u00fbrs, et regarde des moyens alternatifs pour \u00e9vacuer le grain ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMC appelle \u00e0 limiter les restrictions aux exportations face \u00e0 la crise alimentaire","dateModified":"2022-05-25T20:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T19:07:27+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe continue de progresser dans l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 elle est aux portes de la ville de Sievierodonetsk. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a alert\u00e9 sur une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans cette ville de 100\u00a0000 habitants avant la guerre. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de 90 %\u00a0\u00bb par les Russes.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou travaille \u00e0 consolider son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine a vilipend\u00e9 une mesure d\u00e9montrant la volont\u00e9 de Moscou de mener une annexion pure et simple de ces territoires et d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0violation flagrante\u00a0\u00bb de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.          A Marioupol, le d\u00e9minage et la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb du port sont termin\u00e9s et ce dernier a commenc\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 fonctionner de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov.          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0tuer les exportations russes\u00a0\u00bb. Il faut que Moscou cesse de \u00ab\u00a0gagner de l\u2019argent et de l\u2019investir dans une machine de guerre qui tue, viole et torture des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, au forum de Davos, alors qu\u2019un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe peine \u00e0 se r\u00e9aliser.          Sur le volet des sanctions, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 la fin d\u2019une exemption qui permettait jusqu\u2019ici \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie vers le d\u00e9faut de paiement. Moscou remboursera sa dette en roubles, a r\u00e9pliqu\u00e9 le minist\u00e8re russe des finances, critiquant une \u00ab\u00a0situation cr\u00e9\u00e9e artificiellement par un pays inamical\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne a, elle, pr\u00e9sent\u00e9 des propositions l\u00e9gislatives pour faciliter une confiscation des avoirs d\u2019oligarques russes sur liste noire, pr\u00e9cisant que 10\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs de personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine ce soir ","dateModified":"2022-05-26T05:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T18:47:49+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont vivement r\u00e9agi mercredi \u00e0 la d\u00e9cision de la Russie de faciliter l\u2019octroi de passeports russes pour les habitants du sud de l\u2019Ukraine. Ce plan est\u00a0\u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien \u2013 pour imposer leur volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, ajoutant que les Etats-Unis\u00a0\u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb\u00a0un tel projet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis d\u00e9noncent \u00e0 leur tour l\u2019octroi facilit\u00e9 de passeports russes aux habitants des r\u00e9gion...","dateModified":"2022-05-25T18:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T18:03:13+00:00","articleBody":"    On montre et compte constamment les victimes civiles ukrainiennes et les militaires russes. Les soldats ukrainiens sont-ils immortels?    tompouce         Bonsoir tompouce,          Non, bien s\u00fbr, les soldats ukrainiens ne sont pas immortels. Vous transmettre des \u00e9l\u00e9ments quant aux pertes militaires dans les deux camps est difficile \u00e9tant donn\u00e9 le contexte de propagande qui entoure la communication des deux pays sur leurs pertes humaines dans ce conflit. Mais le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques jours le chiffre de \u00ab\u00a050 \u00e0 100\u00a0\u00bb soldats ukrainiens qui mourraient chaque jour dans le Donbass. Selon Michael Kofman, directeur du programme d\u2019\u00e9tudes sur la Russie au Center for Naval Analyses (CNA), il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0taux de perte \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Michel Goya, historien militaire et ancien colonel, a r\u00e9cemment estim\u00e9 les pertes ukrainiennes (les morts, les bless\u00e9s graves et les prisonniers) dans le Donbass entre 4\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000, sans compter les soldats tomb\u00e9s lors de la bataille de Marioupol. Cot\u00e9 russe, le sp\u00e9cialiste estime les pertes comprises entre 9\u00a0000\u00a0et 10\u00a0000 soldats pour la seule bataille du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T18:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T17:23:13+00:00","articleBody":"               La Russie impose un blocus naval au commerce maritime dans les ports ukrainiens, affirme le Washington Post, qui cite des documents des services de renseignement am\u00e9ricains. Selon les Occidentaux, les ports ukrainiens de la mer Noire sont bloqu\u00e9s par l\u2019offensive russe et plus de 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont immobilis\u00e9es dans des silos.          La guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine, qui assuraient avant le conflit pr\u00e8s de 30\u00a0% du commerce mondial de bl\u00e9, fait peser un risque de crise alimentaire mondiale et la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 le 12\u00a0mai un plan d\u2019action pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 exporter des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es sur son sol en raison du blocus.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Madrid avec son homologue espagnole, Margarita Robles, Ben Wallace, le ministre britannique de la d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 la Russie d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater de voler\u00a0\u00bb ces c\u00e9r\u00e9ales. \u00ab\u00a0Beaucoup de personnes \u00e0 travers le monde comptent sur ces c\u00e9r\u00e9ales pour se nourrir\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Wallace, rappelant qu\u2019une partie de la production ukrainienne allait \u00e0 des pays souffrant d\u00e9j\u00e0 de crises humanitaires, comme le Y\u00e9men. \u00ab\u00a0Ne parlons pas de sanctions, parlons de faire ce qui juste pour les nations du monde entier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence aux propos d\u2019Andre\u00ef Roudenko, ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Il a affirm\u00e9 que la Russie est pr\u00eate \u00e0 mettre en place un corridor pour permettre aux navires transportant des denr\u00e9es alimentaires de quitter l\u2019Ukraine en \u00e9change de la lev\u00e9e de certaines sanctions.          Depuis Davos, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb la demande de Moscou d\u2019une lev\u00e9e des sanctions visant la Russie. Le Danemark s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir des lance-missiles antinavires Harpoon \u00e0 l\u2019Ukraine pour contrer le blocus du port d\u2019Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Washington Post\u00a0\u00bb documente le blocus impos\u00e9 par la Russie aux ports ukrainiens","dateModified":"2022-05-26T05:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:56:45+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau se resserre sur la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont la situation rappelle celle de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e. \u00ab\u00a0Les troupes russes ont avanc\u00e9 et sont si proches qu\u2019elles peuvent tirer au mortier\u00a0\u00bb sur la ville, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Selon ses mots, la cit\u00e9 \u00ab\u00a0est tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb. Des dizaines de civils y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les bombardements au cours des derni\u00e8res semaines.          Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00ab\u00a0constamment\u00a0\u00bb, y compris \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples Smerch et Tornado. Les bombes viseraient \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans des abris antia\u00e9riens. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a qualifi\u00e9 la situation de la ville de \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb et estime que \u00ab\u00a0la semaine prochaine sera d\u00e9cisive\u00a0\u00bb.          L\u2019agence russe Interfax a, de son c\u00f4t\u00e9, cit\u00e9 un repr\u00e9sentant non nomm\u00e9 des s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s de Moscou annon\u00e7ant que Sievierodonetsk \u00e9tait \u00ab\u00a0encercl\u00e9e\u00a0\u00bb des trois c\u00f4t\u00e9s et que le seul pont permettant de sortir de la ville \u00e9tait d\u00e9sormais sous contr\u00f4le russe. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le 6\u00a0mai, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, avait cependant annonc\u00e9 que la cit\u00e9 \u00e9tait \u00ab\u00a0quasiment encercl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk est l\u2019une des villes d\u2019importance dans cette r\u00e9gion encore sous contr\u00f4le des Ukrainiens, comme celle jumelle de Lyssytchansk. Elles sont situ\u00e9es \u00e0 plus de 80\u00a0km \u00e0 l\u2019est de Kramatorsk, devenu le centre administratif du Donbass ukrainien depuis que les s\u00e9paratistes prorusses se sont empar\u00e9s d\u2019une partie du Donbass en\u00a02014, et prise indispensable pour les Russes s\u2019ils veulent revendiquer le contr\u00f4le complet du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation de la ville de Sievierodonetsk, quasiment encercl\u00e9e par les Russes, est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-05-26T05:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:46:20+00:00","articleBody":"                     Le r\u00e9alisateur ukrainien Maksym Nakonechnyi et des membres de la distribution se tiennent derri\u00e8re une banni\u00e8re d\u00e9non\u00e7ant l'invasion russe de l'Ukraine, alors qu'ils arrivent pour la projection du film \"Bachennya Metelyka (Butterfly Vision)\" lors de la 75e \u00e9dition du Festival de Cannes, le 25 mai 2022. L\u2019inscription sur la banderole signifie\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes tuent des Ukrainiens. Est-ce que vous trouvez d\u00e9rangeant et perturbant d\u2019\u00e9voquer ce g\u00e9nocide\u00a0?\u00a0\u00bb. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/9aa4c40_1653494242118-597694.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T16:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:40:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019une proc\u00e9dure sp\u00e9ciale par Moscou permettant aux Ukrainiens habitant dans les r\u00e9gions occup\u00e9es par les troupes russes d\u2019obtenir des passeports russes.          Pour Kiev, la d\u00e9cision de Moscou constitue une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0normes et principes du droit international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel russe est juridiquement nul et n\u2019aura pas de cons\u00e9quences\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0l\u2019appartenance des habitants des territoires temporairement occup\u00e9s par la Russie \u00e0 la citoyennet\u00e9 ukrainienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          \u00ab\u00a0L\u2019octroi forc\u00e9 de passeports aux Ukrainiens \u00e0 Kherson et Zaporijia est une nouvelle preuve de l\u2019objectif criminel de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon ce dernier, ce but est \u00ab\u00a0la saisie des territoires ukrainiens pour leur occupation et leur int\u00e9gration dans les domaines juridique, politique et \u00e9conomique russes\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re ukrainien estime que cette mesure \u00ab\u00a0ouvre la voie \u00e0 la coercition des habitants des territoires temporairement occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb afin qu\u2019ils \u00ab\u00a0acqui\u00e8rent la nationalit\u00e9 russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Kiev, l\u2019octroi de passeports russes aux habitants des r\u00e9gions occup\u00e9es est une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-05-25T17:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:40:36+00:00","articleBody":"               L\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crivait lundi qu\u2019en \u00ab\u00a0raison des pertes subies l\u2019ennemi a \u00e9t\u00e9 contraint de retirer du stockage des chars T-62 pour \u00e9quiper les groupes tactiques de r\u00e9serve qui sont en cours de formation pour \u00eatre envoy\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb. La situation est aussi compliqu\u00e9e par les difficult\u00e9s qu\u2019a l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 entretenir ses mat\u00e9riels, expliquent plusieurs fils de discussion sur Twitter.          Le T-62 est un char apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, produit par Uralvagonzavod, le plus grand fabricant de chars de combat au monde, jusqu\u2019au milieu des ann\u00e9es 1970.          Dans les ann\u00e9es 1980, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chars T-64\/T-72\/T-80.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour faire face aux pertes en Ukraine, la Russie commence \u00e0 d\u00e9ployer des T-62","dateModified":"2022-05-25T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:34:44+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019en est vivement pris \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) lors du Forum \u00e9conomique mondial se tenant \u00e0 Davos, en Suisse. \u00ab\u00a0Nous voyons l\u2019OTAN comme une alliance, comme une institution mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart et ne faisant strictement rien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba, alors que le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait reconnu \u00e0 la mi-mars que son pays ne pourrait pas adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Alliance.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a rappel\u00e9 qu\u2019au d\u00e9but de la guerre lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019OTAN \u00e9tait vue par les Ukrainiens comme \u00ab\u00a0une puissance\u00a0\u00bb, et l\u2019Union europ\u00e9enne comme une institution qui ne faisait qu\u2019\u00ab\u00a0exprimer des pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb.           Mais la guerre a fait tomber les masques. Nous avons vu des d\u00e9cisions r\u00e9volutionnaires prises par l\u2019Union europ\u00e9enne, qu\u2019eux-m\u00eames ne s\u2019attendaient pas \u00e0 prendre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien s\u2019en prend \u00e0 l\u2019OTAN, qu\u2019il accuse d\u2019inaction","dateModified":"2022-05-26T05:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T16:00:30+00:00","articleBody":"    Les Etats-Unis viennent de lever pour l'exemption sur le paiement de la dette de la Russie en dollars. \r\nJe ne comprends pas ce que cela signifie. La Russie dispose de roubles et \u00e0 des r\u00e9serves disponibles de dollars, d'euros.\r\n Quelle(s) monnaie(s) doive(nt) \u00eatre utilis\u00e9e(s) pour rembourser cette dette ? Quelles sont les cons\u00e9quences de cette lev\u00e9e ? Merci pour vos explications.    Lyly         Bonjour Lyly,          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l\u2019argent sous forme d\u2019obligations\u00a0: un titre de cr\u00e9ance \u00e9mis par un Etat et achet\u00e9 par des investisseurs qui per\u00e7oivent ensuite des int\u00e9r\u00eats pay\u00e9s par l\u2019Etat en question jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il rembourse sa dette. Souvent, ces ventes\/achats d\u2019obligations se font en dollars et ne peuvent pas \u00eatre rembours\u00e9es dans une autre devise (c\u2019est le cas d\u2019une partie des obligations \u00e9mises par la Russie et achet\u00e9es par des investisseurs \u00e9trangers).          En interdisant \u00e0 la Russie de rembourser sa dette ext\u00e9rieure en dollars, les Etats-Unis emp\u00eachent, de fait, certains de ces remboursements. La cons\u00e9quence qui semble in\u00e9vitable est donc celle du d\u00e9faut de paiement. Moscou en a connu un en\u00a01998 sur sa dette int\u00e9rieure, qu\u2019il n\u2019avait plus assez d\u2019argent pour rembourser. Son dernier d\u00e9faut de paiement sur sa dette ext\u00e9rieure date de 1918. Cela aurait pour effet de couper la Russie des march\u00e9s financiers, sur lesquels elle ne pourrait plus emprunter, avec des risques ensuite de crise financi\u00e8re, de d\u00e9valuation du rouble, et d\u2019inflation (qui atteint d\u00e9j\u00e0 des records) en forte hausse.          Vous avez cependant raison\u00a0: la Russie a de l\u2019argent pour payer ses dettes et le minist\u00e8re des finances russe n\u2019a pas manqu\u00e9 de le rappeler. \u00ab\u00a0La situation actuelle n\u2019a rien de commun avec la situation de 1998, quand la Russie n\u2019avait pas assez de fonds pour rembourser ses dettes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des finances, Anton Silouanov, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui nous avons l\u2019argent, et la volont\u00e9 de payer est l\u00e0 aussi. Cette situation cr\u00e9\u00e9e artificiellement par un pays inamical n\u2019aura pas d\u2019effet sur la vie des Russes.\u00a0\u00bb          La mesure de Washington prend effet deux jours avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de paiement pour Moscou, qui porte sur un peu plus de 100\u00a0millions de dollars d\u2019int\u00e9r\u00eats sur deux obligations. Selon le Wall Street Journal citant l\u2019agence de presse russe officielle Tass, les autorit\u00e9s se seraient toutefois d\u00e9j\u00e0 acquitt\u00e9es du paiement de ces int\u00e9r\u00eats, repoussant donc le spectre du d\u00e9faut de paiement. Mais le gouvernement russe doit encore honorer 12 paiements d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T16:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T15:30:00+00:00","articleBody":"           Les corps \u00e0 demi enterr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une fosse creus\u00e9e dans une for\u00eat de pins bordant la maison de la maire de Motyjyn. VADIM GHIRDA \/ AP           Irina Venediktova, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, a rendu public les noms de cinq militaires russes de la 37e brigade de fusiliers motoris\u00e9s et de trois mercenaires de la soci\u00e9t\u00e9 Wagner accus\u00e9s de crimes et d\u2019actes de torture \u00e0 Motyjyn, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Kiev.          Les lieutenants Oleg Krikunov et Vitaly Dmitriev, les sergents Gengis Gonchikov, Alexander Vanchikov et Magomedmirza Suleymanov, ainsi que Sergiy Sazanov, Sergey Sazonov et Alexander Stupnitsky, trois mercenaires de la soci\u00e9t\u00e9 Wagner, sont notamment accus\u00e9s d\u2019avoir assassin\u00e9 Olga Sukhenko, la maire de Motyjyn. \u00ab\u00a0Ils ont enlev\u00e9 Olga Sukhenko, son mari et son fils au domicile du village de Motyjyn\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme Venediktova sur Facebook, publiant les noms et les photographies des huit hommes. Elle d\u00e9crit aussi les conditions dans lesquelles la famille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.          La maire et sa famille avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces russes le 24\u00a0mars, selon la police. Des habitants du village ont expliqu\u00e9 que la maire et son mari avaient refus\u00e9 de collaborer avec les forces russes. Leurs corps, \u00e0 demi enterr\u00e9s dans une fosse creus\u00e9e dans une for\u00eat de pins bordant la maison de la maire, ainsi que le corps d\u2019un homme gisant au fond d\u2019un petit puits dans le jardin ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par la police ukrainienne le 3\u00a0avril. Toutes les victimes avaient les mains li\u00e9es dans le dos et \u00e9taient atteintes de blessures par armes \u00e0 feu.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/9bc6c9c_1649086045400-663473f-0a1b2817499440bcbe64e08e35a0231f-0a1b2817499440bcbe64e08e35a0231f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militaires russes et des mercenaires de Wagner accus\u00e9s de meurtres \u00e0 Motyjyn","dateModified":"2022-05-25T16:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T14:29:54+00:00","articleBody":"     Lors du forum \u00e9conomique de Davos, le chef de la diplomatie ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9nonc\u00e9 la demande de Moscou de lever les sanctions visant la Russie pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0C\u2019est un chantage manifeste. On ne peut pas trouver un meilleur exemple de chantage dans les relations internationales. Si quelqu\u2019un l\u2019accepte, alors cette personne a un probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9.                    Il a aussi appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer les exportations russes\u00a0\u00bb\u00a0 pour pousser \u00e0 la fin de la guerre. \u00ab\u00a0Mon message est tr\u00e8s simple\u00a0: tuez les exportations russes, \u00e0 l\u2019exception de certains produits critiques dont le monde a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kouleba \u00e0 Davos, estimant que Moscou devait cesser de\u00a0\u00ab\u00a0gagner de l\u2019argent et de l\u2019investir dans une machine de guerre qui tue, viole et torture des Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe sur la lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-05-26T05:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#469008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T14:25:32+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rendu visite pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des soldats russes bless\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend visite \u00e0 des soldats bless\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-25T14:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:47:09+00:00","articleBody":"     Olga Stefanishyna\u00a0est vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et atlantique. Elle \u00e9tait \u00e0 Paris, mardi, afin d\u2019apaiser les tensions apparues au sujet du processus d\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Europe a exag\u00e9r\u00e9 la force de la Russie et sous-estim\u00e9 celle de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olga Stefanishyna\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine r\u00e9siste, mais c\u2019est \u00e0 l\u2019Europe de savoir qui est l\u2019agresseur et...","dateModified":"2022-05-25T13:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:42:15+00:00","articleBody":"           Igor Dodon lors de son arrestation \u00e0 Chisinau, en Moldavie, mardi 24 mai. AUREL OBREJA \/ AP           La Russie suit de pr\u00e8s les poursuites engag\u00e9es contre l\u2019ancien pr\u00e9sident Igor Dodon, pr\u00e9sident du Parti des socialistes de la R\u00e9publique de Moldavie (prorusse), plac\u00e9, mardi, en garde \u00e0 vue dans son pays pour trahison et corruption.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une affaire interne \u00e0 la Moldavie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andre\u00ef Roudenko, un vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. \u00ab\u00a0Cependant, nous ne voudrions pas que les autorit\u00e9s au pouvoir commencent \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes avec d\u2019anciens concurrents politiques en profitant de la situation actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous allons nous assurer avec attention que les droits de M.\u00a0Dodon dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires soient respect\u00e9s et conformes aux normes internationales\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Dans un message publi\u00e9 sur Facebook, M.\u00a0Dodon a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Chers citoyens, je tiens \u00e0 vous assurer que pour chaque \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant les procureurs, je dispose des explications n\u00e9cessaires qui \u00e9cartent tout soup\u00e7on de corruption ou de violation de la loi\u00a0\u00bb.          Une douzaine de perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des bureaux et au domicile de l\u2019ex-dirigeant \u00e0 Chisinau, capitale de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique o\u00f9 les tiraillements entre pro-Occidentaux et pro-Russes se sont accentu\u00e9s depuis l\u2019offensive russe en Ukraine.          Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent M.\u00a0Dodon d\u2019avoir touch\u00e9 de l\u2019argent en\u00a02019 d\u2019un alli\u00e9 politique et oligarque sulfureux, Vlad Plahotniuc, qui s\u2019est exil\u00e9 depuis et fait l\u2019objet de sanctions am\u00e9ricaines. Igor Dodon a pr\u00e9sid\u00e9 la Moldavie de 2016 \u00e0 2020 et \u00e9tait ouvertement soutenu par Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/8fd73e9_bec03c58269a452babe74da3766608c3-30f4be5d2ce84a40a002b5050f08ef37-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou s\u2019int\u00e9resse au sort d\u2019Igor Dodon, ex-pr\u00e9sident prorusse de Moldavie, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue","dateModified":"2022-05-25T13:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:40:00+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait qualifi\u00e9, fin avril, la guerre d\u2019\u00ab\u00a0absurdit\u00e9 au XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, devant des habitations en ruines de la ville de Borodianka, dans la banlieue de Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019imagine ma famille dans une de ces maisons aujourd\u2019hui d\u00e9truites et noircies, je vois mes petites-filles courir en [proie \u00e0 la] panique\u00a0\u00bb, avait-il lanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune guerre n\u2019est acceptable au XXIe\u00a0si\u00e8cle.\u00a0\u00bb                Devant un b\u00e2timent bombard\u00e9 \u00e0 Borodianka, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 A Borodianka, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 A Borodianka, le 25\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/42766b6_3c2e64e853084d83b441340bd47c43c8-3c2e64e853084d83b441340bd47c43c8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka ","dateModified":"2022-05-25T13:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:26:59+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a assur\u00e9, mercredi, \u00e0 la Turquie ne livrer \u00ab\u00a0ni argent ni armes\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb, alors qu\u2019Ankara menace de bloquer son entr\u00e9e dans l\u2019OTAN en l\u2019accusant de soutenir des groupes kurdes. \u00ab\u00a0Nous ne versons pas d\u2019argent aux organisations terroristes, bien s\u00fbr, ni des armes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm, alors que des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doise et finlandaise ont entam\u00e9, mercredi, des discussions \u00e0 Ankara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de assure \u00e0 la Turquie qu\u2019elle ne donne ni argent ni armes \u00ab\u00a0aux organisations terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:18:16+00:00","articleBody":"     La Russie remboursera sa dette en roubles, a fait savoir mercredi le minist\u00e8re des finances russe, les Etats-Unis ayant d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 partir de mercredi \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 que le refus de prolonger cette licence rend impossible de continuer \u00e0 honorer la dette ext\u00e9rieure en dollars, les remboursements se feront en devise russe avec la possibilit\u00e9 de les convertir ensuite en devise originale par l\u2019interm\u00e9diaire du National Settlement Depository, qui servira d\u2019agent payeur\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie remboursera sa dette ext\u00e9rieure en roubles","dateModified":"2022-05-25T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:07:17+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T13:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T13:05:26+00:00","articleBody":"    TCHAT:\r\nBonjour,\r\nvotre politique \u00e9ditoriale a t elle \u00e9volu\u00e9e concernant la publication d'images choquantes de cadavres et autres atrocit\u00e9s depuis le d\u00e9but de ce live ou est ce seulement \u00e0 des moments choisis?    Holywood         Bonjour Holywood,          la question de montrer ou non des images de personnes mortes est en effet sensible, et nous nous la sommes pos\u00e9e, en particulier au moment de la d\u00e9couverte du massacre de Boutcha, au d\u00e9but du mois d\u2019avril. Nous avons fait le choix de diffuser des photos montrant des corps afin de ne pas occulter la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Les photos ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es avec beaucoup de soin, en veillant \u00e0 respecter la dignit\u00e9 des personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T13:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN'ayant des informations de terrain presque qu'exclusivement d'origine ukrainienne, ou occidentale, ne craignez vous pas d'\u00eatre manipul\u00e9s ou de relayer des infox.\r\nMerci    Scepticus         Bonjour, Scepticus,          Nous nous appuyons effectivement sur des sources d\u2019information ukrainiennes et occidentales, mais \u00e9galement sur des informations provenant de nos journalistes sur place, et nous relayons aussi, avec les pr\u00e9cautions d\u2019usage, les communications russes.          Avant de publier une information, nous nous effor\u00e7ons de la v\u00e9rifier pour, justement, tenter d\u2019\u00e9chapper le plus possible \u00e0 la propagande, intimement li\u00e9e au contexte de guerre et provenant des deux camps.          Si nous ne sommes pas en capacit\u00e9 de la v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, nous le mentionnons, en pr\u00e9cisant la source et en avertissant que ces strat\u00e9gies de communication de guerre sont toujours \u00e0 garder \u00e0 l\u2019esprit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:44:23+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour,\r\nIl y a de moins en moins de publications sur vos lives, notamment hier rien entre 1h00 et 6h00 du matin et dimanche rien entre 0h00 et 6h00, est parfois une publication par heure en journ\u00e9e. Est-ce une volont\u00e9 de votre part ? Je veux dire par l\u00e0, il faut passer \u00e0 autre chose, vivre avec et le conflit s'inscrit dans la dur\u00e9e ou alors il y a de moins en moins d'informations qui arrivent du terrain, la situation est plut\u00f4t calme en Ukraine, au point de vue avanc\u00e9 (n\u00e9gociations, sanctions, diplomatie, ...). Les combats eux continue. Car m\u00eame chez vos confr\u00e8res des cha\u00eenes d'informations en continu, il parle un peu de la m\u00eame chose depuis 2 semaines.    Hugo         Bonjour Hugo, non, ce n\u2019est pas une volont\u00e9 de notre part. Nos contraintes sont surtout pratiques\u00a0! Hier, par exemple, la r\u00e9daction de Los Angeles a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s occup\u00e9e par la fusillade au Texas. Dans ce genre de situation, l\u2019\u00e9quipe s\u2019adapte, quitte \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sente sur le reste de l\u2019actualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:36:29+00:00","articleBody":"    C'est le live le plus long ? Plus long que celui du Covid ?    Gab         Bonjour Gab, oui, le live concernant la guerre en Ukraine est le plus long. Lors du premier confinement, le direct avait dur\u00e9 quatre-vingt-trois jours \u2013 mais s\u2019arr\u00eatait toutefois plusieurs heures au cours de la nuit. Les lives\u00a0sur la catastrophe de Fukushima, en\u00a02011, puis les attentats de janvier et\u00a0novembre\u00a02015\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 tenus plusieurs jours sans interruption.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:29:36+00:00","articleBody":"    Ce relai par l'\u00e9quipe de nuit, on le vit maintenant au plus pr\u00e8s depuis maintenant quelques mois, avec les diff\u00e9rents Lives qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s sur le site.\r\nExiste-t-il un article sur cette fameuse \u00e9quipe de Los Angeles, avec pr\u00e9sentation des membres et des parcours ? En effet, \u00e7a m'intrigue cette mani\u00e8re de participer \u00e0 un journal comme une vraie r\u00e9daction avec locaux, une \u00e9quipe derri\u00e8re ses bureaux... mais en diff\u00e9r\u00e9 et \u00e0 des milliers de km.\r\n    hhyy         Bonjour, non il n\u2019y a pas d\u2019article sp\u00e9cifique sur cette fameuse \u00e9quipe de Los Angeles\u00a0! Nous avions publi\u00e9 en mars\u00a02020 un article sur l\u2019organisation de la r\u00e9daction confin\u00e9e dans lequel il \u00e9tait question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L\u2019organisation l\u00e0-bas est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s proche de celle de Paris \u2013 le soleil et les palmiers en moins\u00a0! Une des diff\u00e9rences concerne les horaires puisque les journalistes \u00e0 Los Angeles travaillent de 14\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:12:17+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, combien de personnes sont en charge de votre live sur l'Ukraine et comment vous r\u00e9partissez-vous ? Merci pour votre suivi quotidien de la guerre !    Paul         Bonjour Paul, concr\u00e8tement, deux personnes sont en charge du live de 9\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures, et une seule de 21\u00a0heures \u00e0 9\u00a0heures. Pour permettre \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de tenir le live 24\u00a0heures sur 24 et 7 jours sur 7, une quinzaine de r\u00e9dacteurs se succ\u00e8dent organis\u00e9s par tranche horaire. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, tous les services participent \u00e0 ce direct\u00a0: journalistes du service International, correspondants, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, reporters et photographes, les services Infographie, D\u00e9codeurs, Pixels, Photo et Vid\u00e9o, mais aussi les \u00ab\u00a0home editors\u00a0\u00bb qui actualisent en permanence la page d\u2019accueil et retitrent le live suivant les derni\u00e8res informations, les correcteurs et les \u00ab\u00a0social media editors\u00a0\u00bb qui sont en veille permanente quant \u00e0 ce qui y est post\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:08:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans quel environnement de travail se trouvent les personnes qui alimentent ce live ? Sont-elles toutes en t\u00e9l\u00e9travail ou bien c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te au sein de vos locaux ou bien une autre organisation ?    lewan         Bonjour, Lewan,          Nous sommes une quinzaine de journalistes \u00e0 nous relayer pour animer ce live. Nous faisons tous partie de la r\u00e9daction web du Monde, et travaillons la plupart du temps c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans notre habituel open space. Cela facilite grandement les \u00e9changes, qui sont nombreux dans le cadre d\u2019un suivi en direct.          Toutefois, il arrive aussi r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019un ou plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe soient en t\u00e9l\u00e9travail. A ce moment-l\u00e0, les \u00e9changes se font par messagerie instantan\u00e9e et fonctionnent tout aussi bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T12:02:17+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour, les journalistes du \"Monde\" qui couvrent le conflit en Ukraine  ma\u00eetrisent-ils le russe et\/ou l'ukrainien ou bien fa\u00eetes-vous syst\u00e9matiquement appel \u00e0 des traducteurs interpr\u00e8tes ?     Chechito         TCHAT\r\nBonjour, combien avez- vous d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et comment sont-ils r\u00e9partis?    mapiecascales@hotmail.fr         Bonjour,          les journalistes qui sont envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Ukraine travaillent sur place avec des \u00ab\u00a0fixeurs\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des locaux qui les accompagnent et les aident bien souvent \u00e0 traduire et \u00e0 entrer en contact avec les habitants. Nous faisons cependant aussi appel \u00e0 des traducteurs, par exemple\u00a0dans le cadre des \u00ab\u00a0carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, le suivi de familles ukrainiennes arriv\u00e9es en France.          Le nombre d\u2019envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux varie selon les semaines. Certains journalistes sont pr\u00e9sents en Ukraine sur de longues p\u00e9riodes, d\u2019autres effectuent des s\u00e9jours plus courts, et se succ\u00e8dent. La zone couverte est tr\u00e8s large, pour saisir au mieux les multiples facettes de cette guerre\u00a0: nous sommes pr\u00e9sents \u00e0 Kiev, mais les journalistes vont aussi dans le Donbass, \u00e0 Odessa, \u00e0 Tchernobyl\u2026 au gr\u00e9 de leurs reportages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:55:50+00:00","articleBody":"              Tchat : Avec quel d\u00e9calage publiez-vous l'information que vous recevez ? Le temps de v\u00e9rification est-il long ? Y-a-til des informations que vous ne publiez pas ?    Max         Bonjour, Max,          C\u2019est tr\u00e8s variable. Nous reprenons rapidement et en priorit\u00e9 les informations des journalistes du Monde, notamment ceux du service International ayant r\u00e9alis\u00e9 des reportages en Ukraine, mais aussi des correspondants et reporters sur le terrain. Nous suivons \u00e9galement la multitude d\u2019informations provenant de nombreuses sources. La difficult\u00e9 est alors de faire le tri dans ces informations\u00a0: autorit\u00e9s russes et ukrainiennes dans un contexte de propagande importante, autres Etats oscillant entre sanctions et actions diplomatiques, monde \u00e9conomique, soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi les \u2013 tr\u00e8s \u2013 nombreuses images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Le temps de v\u00e9rification pour croiser les informations peut alors \u00eatre plus long. Et, bien s\u00fbr, nous ne publions pas certaines informations, notamment celles que nous ne pouvons pas v\u00e9rifier, et n\u2019h\u00e9sitons pas \u00e0 revenir dessus plus tard, lorsqu\u2019un journaliste sur le terrain a pu les confirmer. En cas de doute, c\u2019est toute la r\u00e9daction qui est en appui. La d\u00e9cision de publier ou non une information rel\u00e8ve de la r\u00e9daction en chef et, pour les points les plus sensibles, de la direction de la r\u00e9daction (voir notre article sur l\u2019organigramme du journal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:52:41+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci beaucoup pour ce (long!) live de grande qualit\u00e9. Comment les ressources de la r\u00e9daction investies dans ce live ont-elles diminu\u00e9 avec la dur\u00e9e du conflit et la baisse de l'attention des lecteurs ? Comment voyez-vous l'avenir de ce live ? (une fin proche, ou au contraire un live qui durera des ann\u00e9es si la guerre en Ukraine se prolonge?)    Ltn B.         Bonjour,          Les ressources de la r\u00e9daction consacr\u00e9es \u00e0 ce live sont toujours les m\u00eames depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0! Pour l\u2019heure, nous continuons de suivre la situation en direct chaque jour. Nous aviserons en fonction de l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T11:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:41:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live, comment vous organisez-vous pour relayer les informations la nuit ? Vos \u00e9quipes se relaient 24h\/24 ? bonne journ\u00e9e    Louis         Bonjour, Louis,          Ce direct permanent ne pourrait effectivement \u00eatre assur\u00e9 sans le bureau du Monde \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 une douzaine de journalistes se relaient pour vous tenir inform\u00e9s pendant qu\u2019il fait nuit \u00e0 Paris. A 23\u00a0heures, l\u2019\u00e9quipe parisienne transmet diff\u00e9rentes informations et consignes par messagerie instantan\u00e9e \u00e0 celle de Los Angeles, qui continue ainsi d\u2019alimenter le live avec les nouvelles actualit\u00e9s et les derni\u00e8res photos, tout en pr\u00e9parant l\u2019\u00e9dition de La Matinale et la newsletter \u00ab\u00a0Le Brief\u00a0\u00bb, envoy\u00e9es chaque matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T12:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:32:51+00:00","articleBody":"     Le groupe de rap-folk ukrainien, Kalush Orchestra, qui a r\u00e9cemment remport\u00e9 le concours Eurovision de la chanson, a mis aux ench\u00e8res son troph\u00e9e pour r\u00e9colter des fonds pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a annonc\u00e9 le groupe sur Instagram mercredi.          Oleh Psiuk, le leader du groupe, a \u00e9galement propos\u00e9 de vendre son bob rose. Le groupe a r\u00e9cemment annonc\u00e9 qu\u2019il ferait une tourn\u00e9e en Europe pour lever des fonds pour l\u2019Ukraine et ses forces arm\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Kalush Orchestra, vainqueur du concours de l\u2019Eurovision, met son troph\u00e9e aux ench\u00e8res","dateModified":"2022-05-25T11:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:26:58+00:00","articleBody":"     La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe en utilisant \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. La r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement conquise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis son offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, tandis que celle de Zaporijia est en partie contr\u00f4l\u00e9e par Moscou.          Les nouvelles autorit\u00e9s des deux r\u00e9gions, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 la Russie. Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement, depuis 2019, aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Lougansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T11:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:24:57+00:00","articleBody":"     Le Parlement russe a aboli mercredi la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e, en pleine offensive des forces russes en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019adoption de cette proposition de loi permettra d\u2019attirer dans l\u2019arm\u00e9e des experts de sp\u00e9cialit\u00e9s recherch\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un des auteurs du texte, le d\u00e9put\u00e9 Andre\u00ef Kartapolov, cit\u00e9 par le site de la Douma, la chambre basse du Parlement. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les citoyens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 40\u00a0ans \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 conclure un premier contrat avec l\u2019arm\u00e9e. Pour les citoyens \u00e9trangers, la fen\u00eatre \u00e9tait de 18 \u00e0 30\u00a0ans. D\u00e9sormais, il sera possible \u00e0 toute personne volontaire n\u2019ayant pas atteint l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, fix\u00e9 actuellement \u00e0 61,5\u00a0ans pour les hommes, de s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie adopte une loi abolissant la limite d\u2019\u00e2ge pour s\u2019engager dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-05-25T11:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:16:51+00:00","articleBody":"     Chaque jour depuis le 24 f\u00e9vrier \u2013 date du d\u00e9but de l\u2019offensive russe \u2013 Le Monde suit en direct les \u00e9volutions de la guerre en Ukraine. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations\u00a0? Posez-nous vos questions, nous vous r\u00e9pondons \u00e0 partir de 13h30.          Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de vos questions afin que nous puissions bien les identifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit au quotidien la guerre en Ukraine dans son direct\u00a0? Posez-nous vos question...","dateModified":"2022-05-25T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T11:14:15+00:00","articleBody":"     Notre journaliste au service International C\u00e9dric Pietralunga relaie un tweet du gouvernement ukrainien annon\u00e7ant l\u2019arriv\u00e9e des canons Caesar fran\u00e7ais.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les canons fran\u00e7ais Caesar sont sur les champs de bataille\u00a0\u00bb, annonce l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-25T11:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:46:41+00:00","articleBody":"     Le maire de Pokrovsk, Ruslan Trebushkin, a d\u00e9clar\u00e9 dans un message sur Facebook que les d\u00e9g\u00e2ts et le nombre de bless\u00e9s lors des frappes de mercredi matin \u00e9taient toujours en cours d\u2019\u00e9valuation. Une frappe a laiss\u00e9 un crat\u00e8re d\u2019au moins 3\u00a0m\u00e8tres de profondeur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on voyait les restes de ce qui semblait \u00eatre une fus\u00e9e. Une rang\u00e9e de maisons mitoyennes basses pr\u00e8s de la gr\u00e8ve a subi des dommages importants, avec des tuiles souffl\u00e9es, des cadres de portes arrach\u00e9s, des murs et des morceaux de b\u00e9ton \u00e9parpill\u00e9s.                Un morceau de fus\u00e9e se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s un bombardemenr russe \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 25\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des militaires ukrainiens observent le crat\u00e8re apr\u00e8s une attaque de missiles pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022. CARLOS BARRIA \/ REUTERS                 Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la ville de Pokrovsk, t\u00f4t mercredi matin, faisant plusieurs bless\u00e9s. FRANCISCO SECO \/ AP                 Une habitante rassemble des effets personnels dans sa maison gravement endommag\u00e9e \u00e0 Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 A Pokrovsk, le 25\u00a0mai 2022 CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/1c0828e_88817f08602e47a7a302329690da6296-88817f08602e47a7a302329690da6296-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements russes \u00e0 Pokrovsk","dateModified":"2022-05-25T11:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:33:35+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite, Grzegorz Poznanski, Edgars Rinkevics, Johanna Sumuvuori, Ann Linde, Annalena Baerbock, Eva-Maria Liimets, Anniken Huitfeld, Thordis Kolbrun Reykfjord Gylfadottir, Marcin Przydacz, Gabrielius Landsbergis, Helena Koenig et Jeppe Kofod, lors du Conseil de la mer Baltique \u00e0 Kristiansand, en Norv\u00e8ge, le 25\u00a0mai 2022. TOR ERIK SCHR\u00d8DER \/ AFP           Les chefs de la diplomatie des Etats riverains se sont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois depuis neuf\u00a0ans, sans la Russie. Les r\u00e9unions minist\u00e9rielles du Conseil des Etats de la mer Baltique, une instance de coop\u00e9ration r\u00e9gionale, avaient \u00e9t\u00e9 suspendues apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e en\u00a02014 et le soutien apport\u00e9 par Moscou aux s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Rompant avec cette longue pause, les chefs de la diplomatie des dix pays (Allemagne, Norv\u00e8ge, Su\u00e8de, Danemark, Finlande, Islande, Pologne, Estonie, Lituanie, Lettonie) se sont retrouv\u00e9s mardi et mercredi \u00e0 Kristiansand (sud de la Norv\u00e8ge) en pr\u00e9sence \u00e9galement du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Dans une d\u00e9claration commune, les participants ont affirm\u00e9\u00a0:           L\u2019agression russe est totalement incompatible avec le mod\u00e8le coop\u00e9ratif r\u00e9gissant les relations internationales dans la r\u00e9gion de la mer Baltique, a un impact n\u00e9gatif \u00e0 long terme sur la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et est contraire \u00e0 l\u2019ordre international fond\u00e9 sur des r\u00e8gles. Les relations du Conseil avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie [Etat observateur] resteront rompues jusqu\u2019\u00e0 ce que la coop\u00e9ration soit redevenue possible dans le cadre des principes fondamentaux du droit international.           Ils ont \u00e9galement renouvel\u00e9 leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, se disant \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 s\u2019engager dans un partenariat fort pour la coop\u00e9ration et la reconstruction\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eates internationales sur les crimes de guerre, soulignant que \u00ab\u00a0la Russie et son complice, la Bi\u00e9lorussie, portent l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3e8a58c_5283092-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine affectera durablement la s\u00e9curit\u00e9 autour de la Baltique","dateModified":"2022-05-25T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:23:10+00:00","articleBody":"     Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine, a estim\u00e9, mercredi sur BFM-TV, que le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts sur les infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0mlilliards \u00e0 100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si on devait parler des transports, plus de 300 ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de la guerre. Parmi eux, 50\u00a0ponts de chemin de fer. Six mille lignes de chemin de fer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre et pr\u00e8s de 20\u00a0gares ou stations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts sur les infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0m...","dateModified":"2022-05-25T10:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:17:49+00:00","articleBody":"     Des soldats russes tr\u00e9pan\u00e9s, qui regardent avidement Vladimir Poutine filer des barbes \u00e0 papa en forme de cerveaux destin\u00e9s \u00e0 remplir leur bo\u00eete cr\u00e2nienne. Des enfants r\u00e9unis au bac \u00e0 sable, circonspects devant des soldats russes sur le point de l\u00e2cher un obus du haut d\u2019un toboggan. La plupart des dessins publi\u00e9s sur deux doubles pages par Charlie Hebdo, ce mercredi, se passent de commentaires. Pas de phylact\u00e8res, ou si peu, dans cette vingtaine d\u2019\u0153uvres sign\u00e9es d\u2019artistes ukrainiens que le journal satirique (25\u00a0000\u00a0ventes en kiosque hebdomadaires, environ 37\u00a0000\u00a0abonn\u00e9s) a choisi de mettre en avant dans un num\u00e9ro sp\u00e9cial.                     Lire aussi :  L\u2019humour ukrainien en temps de guerre mis \u00e0 l\u2019honneur par \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb publie une vingtaine de dessins humoristiques sign\u00e9s d\u2019artistes ukrainiens","dateModified":"2022-05-25T10:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:12:41+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doises et finlandaises doivent s\u2019entretenir, mercredi \u00e0 Ankara, avec de hauts responsables turcs, avec l\u2019espoir de convaincre la Turquie de ne plus s\u2019opposer \u00e0 leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN). La Su\u00e8de et la Finlande ont soumis leurs candidatures \u00e9crites pour rejoindre l\u2019alliance la semaine derni\u00e8re, mais la Turquie s\u2019est dite oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques \u00e0 l\u2019alliance militaire. Il cite des griefs concernant le soutien per\u00e7u de la Su\u00e8de \u2013 et, dans une moindre mesure, de la Finlande \u2013 au Parti des travailleurs du Kurdistan, ou PKK, et \u00e0 d\u2019autres entit\u00e9s que la Turquie consid\u00e8re comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9. Il accuse \u00e9galement les deux d\u2019imposer des restrictions aux exportations d\u2019armes \u00e0 la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9l\u00e9gations su\u00e9doises et finlandaises attendues aujourd\u2019hui en Turquie","dateModified":"2022-05-25T10:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T10:07:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe d\u2019Ukraine, double championne en titre, s\u2019efforce de faire honneur \u00e0 son pays \u00e0 la Coupe des nations de poker cette semaine, malgr\u00e9 la guerre et \u00ab\u00a0les bombes russes [qui] tombent\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration ukrainienne de poker, Sergey Efimenko.          \u00ab\u00a0Je crois que le principal objectif de l\u2019\u00e9quipe n\u2019est pas la victoire, mais une repr\u00e9sentation de l\u2019Ukraine digne de ce nom \u00e0 la Coupe des nations\u00a0\u00bb, r\u00e9sume dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Sergey Efimenko. \u00ab\u00a0Si nous gagnons, c\u2019est bien, et si ce n\u2019est pas le cas, nous serons de retour l\u2019ann\u00e9e prochaine.\u00a0\u00bb          Les quatorze s\u00e9lections de la Coupe des nations, le championnat du monde de match Poker, une comp\u00e9tition par \u00e9quipe, sont rassembl\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 vendredi \u00e0 Gevgelija en Mac\u00e9doine du Nord.          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine affecte tout le monde, y compris l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, poursuit Efimenko. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, c\u2019est dur moralement de jouer au poker, sachant qu\u2019au m\u00eame moment des bombes tombent sur des villes paisibles, sur vos terres, et que des innocents et des enfants meurent\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Sergey Efimenko. \u00ab\u00a0Malheureusement, nous sommes incapables de pr\u00e9senter notre \u00e9quipe principale \u00e0 cette comp\u00e9tition, puisque les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne peuvent pas quitter le pays \u00e0 l\u2019heure actuelle, et ce sont les joueurs-cl\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe nationale\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Les huit membres de l\u2019\u00e9quipe, qui, selon les r\u00e8gles de la comp\u00e9tition, doit au moins contenir une femme, vivent tous en dehors de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les as du poker ukrainiens esp\u00e8rent conserver leur titre malgr\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-05-25T10:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:56:52+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de RMC mercredi matin, Alexandre Makogonov, porte-parole de l\u2019ambasse de Russie en France, a estim\u00e9, en citant le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, que la ville de Marioupol \u00e9tait \u00ab\u00a0outrag\u00e9e, bris\u00e9e, martiris\u00e9e mais lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette ville reprend peu \u00e0 peu son souffle et revient \u00e0 la vie relativement normale. Les infrastructures sont en train d\u2019\u00eatre r\u00e9tablies, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019eau,\u00a0etc. il y a quelques magasins qui commencent \u00e0 fonctionner. Mais tout d\u2019abord, c\u2019est la paix, c\u2019est la vie paisible\u00a0qui reprend \u00bb, a-t-il assur\u00e9, selon sa terminologie.          \u00ab\u00a0La vie paisible dans des ruines\u00a0\u00bb, souligne alors le journaliste Nicolas Poincar\u00e9, expliquant que 90\u00a0% des batiments sont d\u00e9sormais d\u00e9truits. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d veulent la transformer en ville baln\u00e9aire, peut-\u00eatre la plus belle de la r\u00e9gion. On va voir, c\u2019est une question de temps\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 M.\u00a0Makogonov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le porte-parole de l\u2019ambassade de Russie en France\u00a0estime que \u00ab\u00a0la vie paisible reprend \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T10:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:47:49+00:00","articleBody":"     Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, qui a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, lundi, en raison de la guerre en Ukraine, a dit, mercredi, craindre pour sa vie et expliqu\u00e9 \u00eatre sous la protection des autorit\u00e9s suisses.          \u00ab\u00a0Quand on est tout seul et que l\u2019on doit s\u2019attendre, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00e0 \u00eatre victime d\u2019un acte de violence, il est incroyablement important de savoir qu\u2019il y a quelqu\u2019un qui vous soutient et qui essaie de vous prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, a dit le diplomate de 41\u00a0ans au quotidien suisse de langue allemande Tages-Anzeiger. Il a \u00e9galement \u00ab\u00a0sinc\u00e8rement\u00a0\u00bb remerci\u00e9 la mission suisse de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et le gouvernement suisse.          Pour l\u2019heure, la priorit\u00e9 de Boris Bondarev est de retrouver un emploi. Il a soulign\u00e9 avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00ab\u00a0toutes les possibilit\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 demander l\u2019asile en Suisse ou dans un autre pays si la situation l\u2019exige. Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9, lundi, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine et, en fait, contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Bondarev, le conseiller russe \u00e0 l\u2019ONU qui a d\u00e9missionn\u00e9 lundi, dit avoir peur pour sa vie","dateModified":"2022-05-25T09:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:16:00+00:00","articleBody":"     T\u00e9l\u00e9pilotes de drones, sp\u00e9cialistes en explosifs et en balistique, en science des mat\u00e9riaux, techniciens d\u2019identification criminelle, et m\u00eame un logisticien charg\u00e9 de l\u2019intendance\u00a0: avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un nouveau contingent, le 15\u00a0mai, les 18\u00a0personnels de l\u2019Institut de recherche criminelle de la gendarmerie nationale (IRCGN) concentrent d\u00e9sormais leurs efforts sur l\u2019\u00e9tude des b\u00e2timents touch\u00e9s par les tirs russes et la collecte de munitions, une \u00e9tape au moins aussi cruciale que la pr\u00e9c\u00e9dente.          En figeant chaque sc\u00e8ne de crime, en recueillant sur place les indices mat\u00e9riels, en analysant les traces laiss\u00e9es par les obus, en r\u00e9coltant \u00e9clats et d\u00e9bris ou en cartographiant les lieux en 3D, les gendarmes transmettent \u00e0 la justice ukrainienne des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour \u00e9tayer certains de ses dossiers.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis deux mois et demi, des membres de l\u2019Institut de recherche criminelle assistent la justice ukraini...","dateModified":"2022-05-25T09:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T09:05:02+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9taillant britannique Marks &\u00a0Spencer, qui a cess\u00e9 ses exp\u00e9ditions vers la Russie en mars, a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait retirer compl\u00e8tement sa franchise du pays, entra\u00eenant un co\u00fbt de 31\u00a0millions de livres (36,38\u00a0millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marks &\u00a0Spencer se retire compl\u00e8tement de la Russie","dateModified":"2022-05-25T09:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:54:35+00:00","articleBody":"     La Russie examinera la question d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine une fois que les d\u00e9tenus ukrainiens auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, a annonc\u00e9 mercredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, cit\u00e9 par l\u2019agence russe TASS. Avant qu\u2019un verdict soit prononc\u00e9, \u00ab\u00a0les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La semaine derni\u00e8re, les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville strat\u00e9gique de Marioupol, retranch\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais les autorit\u00e9s russes ont expliqu\u00e9 qu\u2019elles consid\u00e9raient au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          Samedi, le d\u00e9put\u00e9 et n\u00e9gociateur russe Leonid Sloutski avait d\u00e9clar\u00e9 que Moscou allait \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des combattants de ce r\u00e9giment contre Viktor Medvedtchouk, un politicien et riche homme d\u2019affaires ukrainien r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mi-avril en Ukraine. Mercredi, le vice-ministre russe, Andre\u00ef Roudenko, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0ce n\u2019\u00e9tait pas envisag\u00e9. (\u2026) Nous n\u2019avons pas de telles informations au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisagera un \u00e9change de prisonniers avec Kiev seulement apr\u00e8s un proc\u00e8s","dateModified":"2022-05-25T09:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:40:28+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que six civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et huit autres personnes bless\u00e9es dans le bombardement de Sievierodonetsk au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures. \u00ab\u00a0Les chiffres ne sont pas d\u00e9finitifs car les bombardements ne s\u2019arr\u00eatent pas, enqu\u00eater sur le territoire est presque irr\u00e9el\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Serhi Ha\u00efda\u00ef a accus\u00e9 les troupes russes d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 des abris o\u00f9 se cachaient des civils.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk","dateModified":"2022-05-25T08:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:26:14+00:00","articleBody":"     Hommes d\u2019affaires, entrepreneurs, avocats, artistes\u2026 de plus en plus de Russes s\u2019installent \u00e0 Duba\u00ef. Affect\u00e9s par les sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, ils sont les \u00ab\u00a0bienvenus\u00a0\u00bb dans le riche \u00e9mirat du Golfe en qu\u00eate d\u2019expatri\u00e9s ais\u00e9s.          A IFZA, l\u2019une des nombreuses zones franches cr\u00e9\u00e9es pour attirer les investissements \u00e9trangers, \u00ab\u00a0le nombre d\u2019entrepreneurs et de start-up russes a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme son directeur ex\u00e9cutif Jochen Knecht. \u00ab\u00a0Cela a commenc\u00e9 avec les soci\u00e9t\u00e9s de technologie, de logiciels. Maintenant, on trouve toutes sortes de compagnies, des galeries d\u2019art, des revendeurs, des fournisseurs de pi\u00e8ces de rechange\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les soci\u00e9t\u00e9s \u00ab\u00a0viennent avec des employ\u00e9s, louent des bureaux, des entrep\u00f4ts\u00a0\u00bb, ajoute cet expatri\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef, l\u2019un des sept \u00e9mirats qui composent les Emirats arabes unis.          Etrangl\u00e9s par les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es \u00e0 Moscou, les chefs d\u2019entreprise sont s\u00e9duits par le hub des affaires et de la finance, \u00e0 la fiscalit\u00e9 avantageuse, de Duba\u00ef, mais aussi la neutralit\u00e9 affich\u00e9e du pays vis-\u00e0-vis du conflit ukrainien, estime M.\u00a0Knecht. Les \u00ab\u00a0investisseurs russes sont les bienvenus\u00a0\u00bb, insiste-t-il, dans un pays de neuf millions d\u2019habitants comptant 90\u00a0% d\u2019\u00e9trangers, en majorit\u00e9 des travailleurs peu qualifi\u00e9s d\u2019Asie. Duba\u00ef cherche aussi \u00e0 attirer les investisseurs en pleine reprise post-Covid.          Destination touristique de luxe, Duba\u00ef, souvent accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un paradis fiscal, a toujours \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e par une client\u00e8le russe ais\u00e9e, int\u00e9ress\u00e9e notamment par l\u2019immobilier. Parmi elle, des oligarques aujourd\u2019hui sanctionn\u00e9s par les Occidentaux, comme l\u2019ancien propri\u00e9taire du club de Chelsea, Roman Abramovitch, qui visitait des maisons \u00e0 Duba\u00ef en mars dernier, selon l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuyant les sanctions, de nombreux entrepreneurs russes affluent \u00e0 Duba\u00ef ","dateModified":"2022-05-25T08:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:12:11+00:00","articleBody":"           Une habitante entre dans le b\u00e2timent de son logement, d\u00e9truit par des bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 24\u00a0mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/a999c8e_e625fa6bc8ae4659b84d785e9d33f3f3-e625fa6bc8ae4659b84d785e9d33f3f3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-05-25T08:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T08:07:07+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement en marge de la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos, le 25\u00a0mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, un manque d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9\u00a0\u00bb entre les pays occidentaux face \u00e0 la guerre en Ukraine, plus de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Ma question est\u00a0: y a-t-il unit\u00e9 en pratique [en Occident]\u00a0? Je ne la vois pas\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9 lors d\u2019une prise de parole en visioconf\u00e9rence au forum \u00e9conomique de Davos en Suisse, affirmant avoir \u00ab\u00a0besoin du soutien d\u2019une Europe unie\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un petit-d\u00e9jeuner organis\u00e9 par l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky a rench\u00e9ri\u00a0:           Y a-t-il une unit\u00e9 au sujet de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord [OTAN]\u00a0? Non. Donc l\u2019Occident est-il uni\u00a0? Non. Notre point fort \u00e9tait l\u2019unit\u00e9 au sein du pays et, maintenant, \u00e7a d\u00e9pend de l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Occident, pour \u00eatre fort et soutenir fermement l\u2019Ukraine\u00a0[face \u00e0 la Russie]. Nous aurons l\u2019avantage sur la Russie, quand nous serons tous vraiment unis.           Fustigeant la position de son homologue hongrois, Viktor Orban, r\u00e9ticent, \u00e0 ce stade, \u00e0 imposer un embargo sur le p\u00e9trole russe, le pr\u00e9sident ukrainien a lanc\u00e9\u00a0:           Quelque chose ne va pas avec la Hongrie\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/4126cca_5282733-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce \u00e0 Davos un manque d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9\u00a0\u00bb entre les pays occidentaux","dateModified":"2022-05-25T08:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:58:22+00:00","articleBody":"     Un haut diplomate russe a exig\u00e9 mercredi la lev\u00e9e des sanctions visant Moscou comme condition pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale du fait du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive men\u00e9e par le Kremlin. Cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS, un ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res, Andre\u00ef Roudenko, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La r\u00e9solution du probl\u00e8me alimentaire passe par une approche collective, impliquant notamment la lev\u00e9e des sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es contre les exportations russes et les transactions financi\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande la lev\u00e9e des sanctions pour \u00e9viter une crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-25T08:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:52:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a donn\u00e9 son feu vert, mardi soir, au rachat du club de football de Chelsea, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019oligarque russe Roman Abramovitch depuis 2003, convoit\u00e9e par un consortium men\u00e9 par un homme d\u2019affaires am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Compte tenu des sanctions que nous avons impos\u00e9es aux personnes li\u00e9es \u00e0 Poutine et \u00e0 l\u2019invasion sanglante de l\u2019Ukraine, l\u2019avenir \u00e0 long terme du club ne peut \u00eatre assur\u00e9 que par un nouveau propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, mercredi, sur Twitter la ministre britannique de la culture, des m\u00e9dias et des sports, Nadine Dorries.          La Premier League avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9, mardi, le rachat du club de football de Chelsea par le groupe men\u00e9 par l\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain Todd Boehly. Ce consortium avait formul\u00e9 le 7\u00a0mai une offre de 4,25\u00a0milliards de livres (4,97\u00a0milliards d\u2019euros) pour la reprise du club londonien, propri\u00e9t\u00e9 de Roman Abramovitch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement britannique donne son feu vert \u00e0 la vente de Chelsea, propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019oligarque russe Ro...","dateModified":"2022-05-25T07:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:39:53+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a eu aucune activit\u00e9 de navigation marchande significative \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019Odessa ou en dehors depuis le d\u00e9but de la guerre. Le blocus naval par la Russie des principaux ports de la mer Noire a dissuad\u00e9 l\u2019industrie du transport maritime commercial d\u2019op\u00e9rer dans la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter.           Il est tr\u00e8s peu probable que les m\u00e9canismes d\u2019exportation terrestre de l\u2019Ukraine remplacent le d\u00e9ficit de capacit\u00e9 de transport caus\u00e9 par le blocus russe. En cons\u00e9quence, d\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes restent en stock et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9es. Les combats ont d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 une pression indirecte sur les prix mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales. Alors que la menace du blocus naval de la Russie continue de dissuader les navires commerciaux d\u2019acc\u00e9der aux ports ukrainiens, les p\u00e9nuries d\u2019approvisionnement qui en r\u00e9sultent augmenteront encore le prix de nombreux produits de base.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u2019importantes quantit\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes restent en stock et ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9e...","dateModified":"2022-05-25T07:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#468077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T07:36:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi ses condol\u00e9ances aux victimes de la tuerie dans une \u00e9cole au Texas, estimant qu\u2019il est \u00ab\u00a0terrible d\u2019avoir des victimes de tireurs en temps de paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela arrive partout, cela arrive dans le monde, cela arrive visiblement dans des soci\u00e9t\u00e9s en paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en pr\u00e9ambule d\u2019une prise de parole au cours d\u2019un petit d\u00e9jeuner organis\u00e9 par l\u2019Ukraine \u00e0 Davos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances aux victimes de la tuerie au Texas","dateModified":"2022-05-25T07:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T06:18:16+00:00","articleBody":"     Elle a chant\u00e9 en avril \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Monte-Carlo, mais le concert d\u2019Anna Netrebko \u00e0 la Philharmonie de Paris mercredi marque le grand retour sur sc\u00e8ne dans une capitale occidentale de la soprano russe star, critiqu\u00e9e depuis la guerre en Ukraine.          Une des plus grandes voix lyriques au monde, elle a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers artistes russes \u00e0 critiqu\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour ne pas avoir clairement d\u00e9nonc\u00e9 la guerre. Mais le 30 mars, elle a condamn\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0express\u00e9ment la guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ce qui lui a valu d\u2019\u00eatre retir\u00e9e de l\u2019affiche dans son propre pays.          Pour autant, la soprano n\u2019a jamais ouvertement clam\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mais il lui est reproch\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendue \u00e0 Donetsk en d\u00e9cembre 2015 pour y poser avec le drapeau des rebelles s\u00e9paratistes prorusses. Elle a aussi suscit\u00e9 la controverse lorsqu\u2019elle a remis un ch\u00e8que d\u2019un million de roubles (environ 15\u00a0000 euros) au dirigeant ukrainien prorusse Oleg Tsarev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la pol\u00e9mique, le grand retour de la soprano russe Anna Netrebko ","dateModified":"2022-05-25T06:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T06:03:28+00:00","articleBody":"     Une vid\u00e9o publi\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, et reprise par CNN, montre pour la premi\u00e8re fois l\u2019utilisation de Switchblade, des drones \u00ab\u00a0kamikaze\u00a0\u00bb, pour lutter contre les troupes russes. Les images ont \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es par l\u2019un de ces appareils quelques instants avant qu\u2019il frappe un char russe. Ces images n\u2019ont pour l\u2019heure pas pu \u00eatre authentifi\u00e9es par Le Monde.                         Les Switchblade sont des drones d\u2019un m\u00e8tre de longueur, qui ont vocation \u00e0 exploser sur un v\u00e9hicule ou un canon lorsqu\u2019ils le rep\u00e8rent. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 une centaine de drones de ce type aux forces ukrainiennes.          Pour aller plus loin\u00a0:                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes diffusent des images du drone am\u00e9ricain Switchblade","dateModified":"2022-05-25T07:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:51:46+00:00","articleBody":"     Bruxelles doit pr\u00e9senter un dispositif qui permettra de saisir certains des yachts, villas et autres comptes en banque des plus de mille personnalit\u00e9s et oligarques russes vis\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 ce jour.                    Lire aussi :  Oligarques russes\u00a0: la Commission europ\u00e9enne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose de confisquer les avoirs des oligarques russes qui violent les sanctions","dateModified":"2022-05-25T04:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:50:54+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe tente co\u00fbte que co\u00fbte de resserrer son \u00e9tau sur la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Louhansk, les Russes avancent dans toutes les directions \u00e0 la fois\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, aujourd\u2019hui, le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a reconnu de son c\u00f4t\u00e9, hier soir, le pr\u00e9sident Zelensky. \u00ab\u00a0Toutes les forces dont l\u2019arm\u00e9e russe dispose encore ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es l\u00e0 pour l\u2019offensive\u00a0\u00bb, car ils \u00ab\u00a0veulent tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019intensifier son offensive dans le Donbass, form\u00e9 des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk, que les Ukrainiens peinent \u00e0 d\u00e9fendre, apr\u00e8s avoir \u00e9loign\u00e9 les forces russes des deux plus grandes villes du pays, Kiev et Kharkiv (nord-est).          C\u2019est notamment pour d\u00e9fendre le Donbass, partiellement contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, d\u2019un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a d\u00e9clench\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous continuerons l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation de tous les objectifs\u00a0\u00bb, a insist\u00e9, hier, le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que Moscou s\u2019appr\u00eatait \u00e0 mener une longue offensive en Ukraine.          Le gouverneur r\u00e9gional du Donbass a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0bombardements de plus en plus intenses\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de d\u00e9truire compl\u00e8tement Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, ville strat\u00e9gique au nord-ouest de Louhansk.          \u00ab\u00a0Nous sommes un avant-poste qui retient l\u2019assaut et qui le fera. Malgr\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ennemie, NOUS gagnerons, car nous nous battons pour notre terre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, comparant la situation dans la r\u00e9gion de Louhansk \u00e0 celle de la province de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Donbass dans la ligne de mire de Moscou","dateModified":"2022-05-25T05:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:46:42+00:00","articleBody":"           Un homme passe en v\u00e9lo devant un immeuble d\u00e9truit \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion ukrainienne orientale du Donbass, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/a551d80_5257201-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facil...","dateModified":"2022-05-25T05:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:40:39+00:00","articleBody":"      Les combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La Russie intensifie son offensive contre la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance de la r\u00e9gion de Louhansk o\u00f9 la situation \u00ab\u00a0empire d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les Russes avancent dans toutes les directions \u00e0 la fois\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram. \u00ab\u00a0Toutes les forces dont l\u2019arm\u00e9e russe dispose encore ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es l\u00e0 pour l\u2019offensive\u00a0\u00bb car ils \u00ab\u00a0veulent tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Des combats sont en cours pour le contr\u00f4le de la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire, dont la prise constituerait un progr\u00e8s important dans ces tentatives d\u2019encerclement, a affirm\u00e9 le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline.          Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a accus\u00e9, dans une communication vid\u00e9o avec la conf\u00e9rence \u00e9conomique de Davos (Suisse), \u00ab\u00a0les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb de se comporter en \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Environ\u00a0200\u00a0cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de la ville, selon un conseiller du maire, et au moins 21\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors du si\u00e8ge de la ville, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s.          A l\u2019inverse, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que l\u2019aire marine du port de Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9e et que des op\u00e9rations \u00e9taient en cours pour \u00ab\u00a0r\u00e9tablir les infrastructures portuaires\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb serait ouvert mercredi matin vers la mer Noire pour permettre \u00ab\u00a0la sortie s\u00e9curis\u00e9e des navires \u00e9trangers\u00a0\u00bb toujours pr\u00e9sents dans le port.          Kiev appelle instamment les Occidentaux \u00e0 lui livrer davantage d\u2019armements. Apr\u00e8s le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui a exhort\u00e9 ses partenaires \u00ab\u00a0\u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident Zelensky a lui-m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 des \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0: grenades propuls\u00e9es par des fus\u00e9es, chars, armes antinavires et autres armes\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Au Forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-05-25T05:03:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html#467895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/25/guerre-en-ukraine-en-direct-sievierodonetsk-ville-de-l-est-du-pays-presque-assiegee-moscou-facilite-l-octroi-de-passeport-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127578_3210.html","datePublished":"2022-05-25T04:38:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant ici.          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde\u00a0continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/181/0/2509/1254/1342/671/60/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-25T04:38:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/0/0/2509/1617/1342/864/3/0/3e57d9b_ppp-ukraine-crisis-luhansk-region-0524-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-15">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les nouvelles autorités des deux régions de Zaporijia et Kherson, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à Moscou en évoquant un « retour à la maison ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie facilite l’octroi de passeports aux habitants du sud de l’Ukraine      Les nouvelles autorités des deux régions de Zaporijia et Kherson, désignées par le Kremlin, ont d’ores et déjà exprimé le souhait d’être rattachées à Moscou en évoquant un « retour à la maison ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h47, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président russe, Vladimir Poutine, au Kremlin à Moscou, le 25 mai 2022.  SERGEI GUNEYEV / AP                 La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. La région de Kherson a été entièrement conquise par l’armée russe depuis son offensive lancée le 24 février, tandis que celle de Zaporijia est en partie contrôlée par Moscou.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : les combats dans l’est du pays ont atteint une « intensité maximale », selon la vice-ministre de la défense ukrainienne                   « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou, cité par l’agence Ria Novosti. « Cela va permettre d’accélérer notre intégration et notre retour à la maison, au sein de la Russie », a abondé Vladimir Rogov, un responsable prorusse de la partie de la région de Zaporijia contrôlée par l’armée russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                   Des centaines de milliers de passeports déjà envoyés en Ukraine            Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Zelensky a conscience d’avoir un peuple uni derrière lui et qui se bat à la vie à la mort »                   Lundi, les autorités prorusses de Kherson ont annoncé l’instauration dans la région de la monnaie nationale russe, le rouble, en parallèle à la hryvnia ukrainienne, tout en espérant que la région passe entièrement au rouble d’ici la fin de l’année.              Les Etats-Unis ont dénoncé, mercredi, la décision de la Russie de faciliter l’octroi de passeports russes pour les habitants du sud de l’Ukraine comme une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien – pour imposer leur volonté par la force », a objecté le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/moscou-facilite-l-octroi-de-passeports-russes-aux-habitants-du-sud-de-l-ukraine_6127699_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-25T23:47:44+02:00","datePublished":"2022-05-25T23:47:44+02:00","dateModified":"2022-05-26T10:14:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les nouvelles autorit\u00e9s des deux r\u00e9gions de Zaporijia et Kherson, d\u00e9sign\u00e9es par le Kremlin, ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 le souhait d\u2019\u00eatre rattach\u00e9es \u00e0 Moscou en \u00e9voquant un \u00ab\u00a0retour \u00e0 la maison\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/5f15df9_74e9f09baed442b48a4c84a777d50dc9-74e9f09baed442b48a4c84a777d50dc9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-16">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La fonctionnaire britannique Sue Gray détaille les nombreux manquements de Downing Street aux règles sanitaires imposées à la population par le gouvernement pendant le confinement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Partygate             Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »      La fonctionnaire britannique Sue Gray détaille les nombreux manquements de Downing Street aux règles sanitaires imposées à la population par le gouvernement pendant le confinement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 19h10, mis à jour à 12h08    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, lors d’une conférence de presse à Downing Street, le 25 mai 2022.  LEON NEAL / AFP               Six mois après les premières révélations sur les fêtes à Downing Street pendant le confinement, la politique britannique reste engluée dans le « partygate ». L’interminable saga a été relancée, mercredi 25 mai, par la publication dans son intégralité du rapport de la haut fonctionnaire Sue Gray. Il avait été commandé en décembre 2021, était prêt à la fin de janvier, mais Scotland Yard avait bloqué sa parution, prétextant le lancement de sa propre enquête.          Mme Gray, une fonctionnaire à la réputation d’intégrité, n’avait pu révéler à l’époque que des extraits de son travail, mais les conclusions étaient déjà édifiantes : elle listait 16 « rassemblements » problématiques, entre mai 2020 et avril 2021, et constatait de sérieuses « défaillances de leadership » dans l’enceinte de Downing Street. L’enquête de police ayant été bouclée à la mi-mai (et ayant abouti à l’émission de 126 amendes pour violation des règles sanitaires, dont une pour le premier ministre et une autre pour le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak), plus rien n’empêchait la haute fonctionnaire de soulever intégralement le voile sur les agissements de Boris Johnson, de son cabinet et de ses conseillers durant la pandémie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sue Gray, « l’inquisitrice » qui fait trembler Boris Johnson                 Les multiples détails fournis au long de la quarantaine de pages du document décrivent des officiels qui se sont largement affranchis des règles sanitaires draconiennes qu’ils avaient pourtant eux-mêmes édictées et imposées au reste du pays : interdiction stricte des rassemblements jusqu’à l’été 2020, pas plus de six personnes réunies en intérieur ou extérieur à partir de l’automne de la même année.          « Du fromage et du vin »          Le 15 mai 2020, au plus fort du confinement, plusieurs personnes de Downing Street, dont le premier ministre et son conseiller spécial de l’époque, Dominic Cummings, se sont ainsi réunies dans les jardins de Downing Street, pour boire un verre. Boris Johnson a « apporté du fromage et du vin » de son appartement privé – situé au 11 Downing Street. La garden-party du 20 mai 2020, était, elle, planifiée depuis une bonne semaine, et malgré quelques réserves émises notamment par le directeur de la communication de l’époque (Lee Cain), une relance par courriel a été envoyée le jour même, au nom de Martin Reynolds, secrétaire privé de M. Johnson, à 200 destinataires.           Le 18 juin, Helen McNamara, à l’époque directrice générale de l’éthique au Cabinet Office, a même fourni du matériel pour faire un karaoké          Le 18 juin suivant, pour le pot de départ d’un officiel de Downing Street, le prosecco a coulé à flots et Helen McNamara, à l’époque directrice générale de l’éthique au Cabinet Office, a même fourni du matériel pour faire un karaoké. Ce jour-là, note Sue Gray, des convives ont trop bu, l’un d’entre eux a été malade, et il y a même eu une altercation. Le dernier invité a quitté les lieux à 3 heures du matin.        Il vous reste 56.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/partygate-boris-johnson-refuse-de-demissionner-malgre-les-conclusions-tres-severes-du-rapport-sue-gray_6127678_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de d\u00e9missionner malgr\u00e9 les conclusions tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res du rapport sur le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T19:10:02+02:00","datePublished":"2022-05-25T19:10:02+02:00","dateModified":"2022-05-26T12:08:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Partygate"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Partygate"],"description":"La fonctionnaire britannique Sue Gray d\u00e9taille les nombreux manquements de Downing Street aux r\u00e8gles sanitaires impos\u00e9es \u00e0 la population par le gouvernement pendant le confinement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/124/0/4000/2000/1342/671/60/0/d38b55b_1653493094154-597621.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Partygate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partygate/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-17">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, « Le Monde » suit les évolutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Le Monde & Vous       Guerre en Ukraine             Direct du « Monde » sur la guerre en Ukraine : les réponses à vos questions      Depuis le début de l’offensive russe, le 24 février, « Le Monde » suit les évolutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations ?       Le Monde     Publié hier à 17h39, mis à jour hier à 18h27    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chaque jour depuis le 24 février – date du début de l’offensive russe – Le Monde suit en direct les évolutions de la guerre en Ukraine. Nombre de journalistes dédiés à ce live, équipe de nuit délocalisée à Los Angeles, source et vérification des informations… nous avons répondu à vos questions lors d’un tchat, mercredi 25 mai.            Paul : Combien de personnes sont chargées de votre live sur l’Ukraine et comment vous répartissez-vous ?            Solène L’Hénoret : Deux personnes sont chargées du live de 9 heures à 21 heures, et une seule de 21 heures à 9 heures. Pour permettre à l’équipe de tenir le live 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, une quinzaine de rédacteurs se succèdent organisés par tranche horaire. Mais, en réalité, tous les services participent à ce direct : journalistes du service International, correspondants, envoyés spéciaux, reporters et photographes, les services Infographie, Décodeurs, Pixels, Photo et Vidéo, mais aussi les « home editors », qui actualisent en permanence la page d’accueil et retitrent le live en fonction des dernières informations, les correcteurs et les « social media editors », qui sont en veille permanente quant à ce qui y est posté.            Louis : Comment vous organisez-vous pour relayer les informations la nuit ? Vos équipes se relaient-elles 24 heures sur 24 ?            Solène L’Hénoret : Ce direct permanent ne pourrait effectivement être assuré sans le bureau du Monde à Los Angeles, où une douzaine de journalistes se relaient pour vous tenir informés pendant qu’il fait nuit à Paris. A 23 heures, l’équipe parisienne transmet différentes informations et consignes par messagerie instantanée à celle de Los Angeles, qui continue ainsi d’alimenter le live avec les nouvelles actualités et les dernières photos, tout en préparant l’édition de La Matinale et la newsletter « Le Brief », envoyées chaque matin.            Hhyy : Ce relais par l’équipe de nuit, on le vit au plus près depuis maintenant quelques mois, avec les différents lives qui ont été proposés sur le site. Existe-t-il un article sur cette fameuse équipe de Los Angeles ? Ça m’intrigue cette manière de participer à un journal, mais en différé et à des milliers de kilomètres.            Solène L’Hénoret : Il n’y a pas d’article spécifique sur cette fameuse équipe de Los Angeles ! Nous avions publié en mars 2020 un article sur l’organisation de la rédaction confinée, dans lequel il était question de la communication entre tous les services, notamment avec le bureau californien. L’organisation là-bas est en réalité très proche de celle de Paris – le soleil et les palmiers en plus ! Une des différences concerne les horaires, puisque les journalistes à Los Angeles travaillent de 14 heures à 22 heures. Pour le reste, le travail de journaliste est le même.            Ltn B. : Comment les ressources de la rédaction investies dans ce live ont-elles diminué avec la durée du conflit et la baisse de l’attention des lecteurs ? Comment voyez-vous l’avenir de ce live ?            Clémence Apetogbor : Les ressources de la rédaction consacrées à ce live sont toujours les mêmes depuis le début de la guerre ! Pour l’heure, nous continuons de suivre la situation en direct chaque jour. Nous aviserons en fonction de l’évolution de la situation sur le terrain.            Max : Avec quel décalage publiez-vous les informations que vous recevez ? Le temps de vérification est-il long ? Y en a-t-il que vous ne publiez pas ?            Solène L’Hénoret : C’est très variable. Nous reprenons rapidement et en priorité les informations des journalistes du Monde, notamment ceux du service International ayant réalisé des reportages en Ukraine, mais aussi des correspondants et reporters sur le terrain. Nous suivons également la multitude d’informations provenant de nombreuses sources.              La difficulté est alors de faire le tri dans ces informations : autorités russes et ukrainiennes dans un contexte de propagande importante, autres Etats oscillant entre sanctions et actions diplomatiques, monde économique, société civile, mais aussi les – très – nombreuses images publiées sur les réseaux sociaux. Le temps de vérification pour croiser les informations peut alors être plus long.            Et, bien sûr, nous ne publions pas certaines informations, notamment celles que nous ne pouvons pas vérifier, et n’hésitons pas à revenir dessus plus tard, lorsqu’un journaliste sur le terrain a pu les confirmer. En cas de doute, c’est toute la rédaction qui est en appui. La décision de publier ou non une information relève de la rédaction en chef et, pour les points les plus sensibles, de la direction de la rédaction (voir notre article sur l’organigramme du journal).                           Au service Web du « Monde », le 11 mars 2022.  LE MONDE                 Chechito : Les journalistes du « Monde » qui couvrent le conflit en Ukraine maîtrisent-ils le russe ou l’ukrainien ou bien faites-vous systématiquement appel à des traducteurs interprètes ?            Enora Ollivier : Certains journalistes sont russophones, mais les envoyés spéciaux en Ukraine travaillent sur place avec des « fixeurs », c’est-à-dire des locaux qui les accompagnent et les aident bien souvent à traduire et à entrer en contact avec les habitants. Nous faisons cependant aussi appel à des traducteurs, par exemple dans le cadre des « carnets d’exil », le suivi de familles ukrainiennes arrivées en France.            Mapiecascales : Combien avez-vous d’envoyés spéciaux et comment sont-ils répartis ?            Enora Ollivier : Le nombre d’envoyés spéciaux varie selon les semaines. Certains journalistes sont présents en Ukraine sur de longues périodes, d’autres effectuent des séjours plus courts, et se succèdent. La zone couverte est très large, pour saisir au mieux les multiples facettes de cette guerre : nous sommes présents à Kiev, mais les journalistes vont aussi dans le Donbass, à Odessa, à Tchernobyl… au gré de leurs reportages.            Lewan : Dans quel environnement de travail se trouvent les personnes qui alimentent ce live ? Sont-elles toutes en télétravail ou bien côte à côte au sein de vos locaux ?            Sandra Favier : Nous sommes une quinzaine de journalistes à nous relayer pour animer ce live. Nous faisons tous partie de la rédaction Web du Monde et travaillons la plupart du temps côte à côte dans notre habituel open space. Cela facilite grandement les échanges, qui sont nombreux dans le cadre d’un suivi en direct.              Toutefois, il arrive aussi régulièrement qu’un ou plusieurs membres de l’équipe soient en télétravail. A ce moment-là, les échanges se font par messagerie instantanée et fonctionnent tout aussi bien.            Gab : C’est le live le plus long ? Plus long que celui sur le Covid-19 ?            Solène L’Hénoret : Le live concernant la guerre en Ukraine est le plus long. Lors du premier confinement, le direct avait duré quatre-vingt-trois jours – mais s’arrêtait toutefois plusieurs heures au cours de la nuit. Ceux sur la catastrophe de Fukushima, en 2011, puis les attentats de janvier et novembre 2015 avaient été tenus plusieurs jours sans interruption.            Hugo : Il y a de moins en moins de publications sur vos lives. Est-ce une volonté de votre part ? Même chez vos confrères des chaînes d’information en continu, il parle un peu de la même chose depuis deux semaines.            Solène L’Hénoret : Ce n’est pas une volonté de notre part. Nos contraintes sont surtout pratiques ! Hier, par exemple, la rédaction de Los Angeles a été très occupée par la fusillade au Texas. Dans ce genre de situation, l’équipe s’adapte, quitte à être moins présente sur le reste de l’actualité.            Scepticus : Les informations de terrain étant presque exclusivement d’origine ukrainienne ou occidentale, ne craignez-vous pas d’être manipulés ou de relayer des infox ?            Sandra Favier : Nous nous appuyons effectivement sur des sources d’information ukrainiennes et occidentales, mais également sur des informations provenant de nos journalistes sur place, et nous relayons aussi, avec les précautions d’usage, les communications russes.              Avant de publier une information, nous nous efforçons de la vérifier pour, justement, tenter d’échapper le plus possible à la propagande, intimement liée au contexte de guerre et provenant des deux camps.            Si nous ne sommes pas en mesure de la vérifier de manière indépendante, nous le mentionnons, en précisant la source et en avertissant que ces stratégies de communication de guerre sont toujours à garder à l’esprit.            Holywood : Votre politique éditoriale a-t-elle évolué concernant la publication d’images choquantes, comme celles de cadavres ou d’autres atrocités ?            Enora Ollivier : La question de montrer ou non des images de personnes mortes est en effet sensible, et nous nous la sommes posée, en particulier au moment de la découverte du massacre de Boutcha, au début du mois d’avril. Nous avons fait le choix de diffuser des photos montrant des corps afin de ne pas occulter la réalité de la guerre. Les photos ont été sélectionnées avec beaucoup de soin, en veillant à respecter la dignité des personnes.                           Les effectifs se relayant sur un live du « Monde »       Une quinzaine de rédacteurs vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept ;6 rédacteurs en chef adjoints ;12 correcteurs pour relire le live ainsi que les articles du « desk » (lire notre article sur ce sujet) ;6 « home editors » (HE) pour actualiser en permanence la page d’accueil du Monde ;3 « social media editors » (SME) pour faire vivre Le Monde sur les réseaux sociaux ;2 iconographes pour faire le lien avec les photographes mobilisés et poster les dernières images du terrain ;6 journalistes du service Infographie (4 cartographes et 2 chercheurs), afin de produire des cartes de situation, postées chaque jour dans le live.                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/article/2022/05/25/direct-du-monde-sur-la-guerre-en-ukraine-les-reponses-a-vos-questions_6127664_6065879.html"},"headline":"Direct du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateCreated":"2022-05-25T17:39:45+02:00","datePublished":"2022-05-25T17:39:45+02:00","dateModified":"2022-05-25T18:27:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde & Vous","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde & Vous","Notre journalisme","La fabrique du \u00ab Monde \u00bb","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit les \u00e9volutions de la guerre en Ukraine dans un live permanent. Comment les journalistes travaillent-ils pour relayer les informations\u00a0?","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/113/0/3339/1669/1342/671/60/0/fb0c841_1647013274670-dsc00279-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde & Vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-18">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Beaucoup de ces événements n’auraient pas dû être autorisés à se produire », écrit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des fêtes illégales organisées malgré les restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Partygate             « Partygate » : l’enquête administrative pointe la « responsabilité » de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses      « Beaucoup de ces événements n’auraient pas dû être autorisés à se produire », écrit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des fêtes illégales organisées malgré les restrictions sanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h39, mis à jour hier à 14h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Boris Johnson quitte le 10, Downing Street, à Londres, mercredi 25 mai.  MATT DUNHAM / AP                 Ses conclusions pèseront sur l’avenir politique de Boris Johnson : l’enquête administrative sur le « partygate », rendue public mercredi 25 mai, met directement en cause les dirigeants de Downing Street, appelés à « assumer la responsabilité » des fêtes tenues dans la résidence du premier ministre en violation des confinements anti-Covid-19.            « J’assume l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé sous ma direction », a déclaré le dirigeant conservateur devant les députés, renouvelant ses excuses, sans toutefois répondre aux appels à démissionner formulés par l’opposition.              Si Boris Johnson avait semblé lors de ces dernières semaines en position de surmonter ce scandale à même de le déloger du pouvoir, l’affaire a été relancée cette semaine par la publication de témoignages et photos accablants dans les médias.                             Lire aussi :  « Partygate » : de nouvelles photos montrent que Boris Johnson a participé à une fête pendant un confinement, selon la presse britannique                   Après des sanctions policières relatives à ce scandale infligées la semaine dernière, c’est la haut fonctionnaire Sue Gray, réputée intraitable, qui a rendu ses conclusions dans un rapport détaillant, événement par événement, e-mails et photos à l’appui, ce qui se déroulait dans les coulisses du pouvoir pendant que les Britanniques étaient contraints à de lourds sacrifices.            Sans nommer de responsables ni recommander de sanctions, elle met en cause le pouvoir au plus haut pour ces événements, qui « n’auraient pas dû être autorisés à se produire ».              « Il est également vrai que certains des fonctionnaires les moins expérimentés ont cru que leur participation à certains de ces événements était autorisée, étant donné la présence de hauts dirigeants. Les hauts dirigeants, qu’ils soient politiques ou officiels, doivent assumer la responsabilité de cette culture », estime-t-elle.            Le feuilleton est relancé            La question est maintenant de savoir si ces nouveaux éléments seront suffisants pour raviver la colère au sein de la majorité, un temps apaisée, voire de démontrer que le chef du gouvernement a menti au Parlement, ce qui pourrait précipiter son départ.            Boris Johnson s’exprime mercredi au Parlement sur le sujet, en plus de sa séance hebdomadaire de réponses aux questions des députés, et les médias évoquent une possible conférence de presse au cours de l’après-midi.              Après avoir vu sa popularité chuter pendant l’hiver en raison du « partygate », Boris Johnson est parvenu à redresser son image en se montrant en pointe du soutien occidental à l’Ukraine face à l’invasion russe.            Son parti a cependant essuyé de lourdes pertes lors d’élections locales au début de mai, écornant l’image de machine à gagner dans les urnes qui a longtemps protégé l’ancien maire de Londres, et l’inflation historique alimente le mécontentement. Le gouvernement doit annoncer un nouveau plan d’aide aux ménages, étranglés par la flambée des factures d’énergie, ce que l’opposition a lié à la volonté de faire oublier le « partygate ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier revers électoral pour les conservateurs britanniques après le « partygate »                   Cent vingt-six amendes dont une pour Boris Johnson            Les explications de Boris Johnson s’annoncent délicates lors de cette journée qui marque la fin d’un long suspense autour des travaux de Sue Gray, longtemps retardés par le lancement parallèle d’une enquête de police. Cette dernière s’est achevée lors de la semaine dernière, révélant l’ampleur des violations aux règles anti-Covid-19 imposées par Downing Street en réponse à la pandémie qui a fait près de 180 000 morts au Royaume-Uni.              Au total, 126 amendes adressées pour infractions lors de huit événements, dont une à Boris Johnson lui-même, pour un pot d’anniversaire surprise en juin 2020.            Ce bilan a, malgré tout, été considéré comme relativement clément pour le premier ministre, qui avait participé à des rassemblements en apparence plus graves.            Boris Johnson s’est excusé lorsqu’il a reçu l’amende, mais a refusé de démissionner. Mais si les nouveaux éléments publiés convainquent plus d’une cinquantaine de députés de la majorité de le lâcher, il risque de se retrouver visé par une motion de défiance, près de trois ans après son arrivée triomphante à Downing Street en plein psychodrame du Brexit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Le rapport pourrait aussi alimenter les accusations de mensonges, qui seront examinées par une autre enquête, celle-ci parlementaire. Si cette dernière conclut qu’il a menti sciemment à la tribune de la Chambre des communes en affirmant ne pas avoir enfreint les règles, il sera censé démissionner.              Les critiques de l’opposition, qui appelaient avec force à sa démission, ont cependant perdu en intensité depuis que la police a ouvert une enquête visant le chef des travaillistes, Keir Starmer. Ce dernier a promis de démissionner si la police lui inflige une amende pour avoir violé les règles anti-Covid-19 lors d’un déplacement de campagne en 2021, pendant lequel il avait commandé currys et bières pour son équipe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Beergate » : Keir Starmer, le chef des travaillistes britanniques, prêt à démissionner en cas d’amende                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Henri Beyle, dit Stendhal  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/25/partygate-l-enquete-administrative-pointe-la-responsabilite-de-downing-street-boris-johnson-renouvelle-ses-excuses_6127649_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019enqu\u00eate administrative pointe la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de Downing Street, Boris Johnson renouvelle ses excuses","dateCreated":"2022-05-25T14:39:46+02:00","datePublished":"2022-05-25T14:39:46+02:00","dateModified":"2022-05-25T14:55:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Partygate"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni","Partygate"],"description":"\u00ab\u00a0Beaucoup de ces \u00e9v\u00e9nements n\u2019auraient pas d\u00fb \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 se produire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la haut fonctionnaire Sue Gray dans un rapport accablant pour le premier ministre britannique au sujet des f\u00eates ill\u00e9gales organis\u00e9es malgr\u00e9 les restrictions sanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/311/0/4000/2000/1342/671/60/0/145c3e6_5284347-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Partygate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partygate/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-19">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Inévitable, le coût économique et social du soutien à l’Ukraine ne sera assumé durablement par les Français que s’il est justement réparti, faute de quoi le régime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »   Tribune        Pascal Brice  président de la Fédération des acteurs de la solidarité/FAS        Inévitable, le coût économique et social du soutien à l’Ukraine ne sera assumé durablement par les Français que s’il est justement réparti, faute de quoi le régime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au « Monde », Pascal Brice, président de la Fédération des acteurs de la solidarité.   Publié hier à 14h15, mis à jour hier à 16h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après trois mois de conflit, il est temps de l’assumer : nous allons aider la résistance ukrainienne dans la durée, parce que c’est aussi notre liberté qu’elle défend, et cela ne sera pas sans conséquences pour les Françaises et les Français. C’est bien la démocratie qui est en jeu. Vladimir Poutine l’a érigée en ennemie. Plutôt que l’expression démocratique du peuple, il ne connaît que la force et son usage le plus brutal, en Ukraine comme en Tchétchénie et en Syrie. Accepter qu’elle l’emporte à nouveau, c’est soumettre nos libertés à tous les diktats.          Ce sont les Ukrainiennes et les Ukrainiens – sans oublier les opposants russes – qui en paient le prix le plus fort par les dévastations, la peur, les viols, les tortures, la mort, l’exil. Mais ne prétendons pas que ce sera sans douleur pour nous. Disons-le clairement : ce combat commun a et aura aussi un coût pour les Françaises et les Français.          Les sanctions imposées à la Russie s’ajoutent aux désordres provoqués par le conflit, relayés par la spéculation, pour amplifier la hausse des prix de l’énergie et de l’alimentation. Ils pèsent sur le pouvoir d’achat des Français, sur la croissance et l’emploi. Ce coût grandira lorsque les Européens décideront enfin un embargo total sur le gaz et le pétrole russes.          Aucune alternative          Le régime russe sait combien la dépendance énergétique et alimentaire, pesant sur les conditions de vie des Européens, affaiblit leur esprit de résistance et peut fracturer l’Union européenne. Il suffit d’entendre celles et ceux qui n’ont jamais rien trouvé à redire à la brutalité de Poutine, évoquer les conséquences de l’appui à l’Ukraine pour tenter de l’amenuiser. De plus, l’attitude de Vladimir Poutine n’offre pour l’heure aucune alternative au renforcement constant de l’aide militaire pour seconder l’héroïsme des Ukrainiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’extraordinaire solidarité vis-à-vis des Ukrainiens continue de s’exprimer. Mais on sait que cet élan peut s’épuiser »                 En réponse, il sait jouer de nos peurs. C’est la vocation de ses gesticulations nucléaires face auxquelles il revient aux Européens et à leurs alliés de conserver détermination, cohésion et sang-froid. L’objectif demeure un cessez-le-feu, le retrait des troupes russes sur les lignes du 24 février 2022, l’ouverture de négociations bilatérales puis multilatérales pour garantir la liberté et la sécurité de tous – y compris de la Russie. Mais tant que l’Ukraine ne sera pas en situation de discuter autrement qu’en position d’agressée, il ne peut y avoir de désescalade à l’initiative des Européens. Ce serait accepter la primauté du recours à la force.          Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter. Son seul atout réside dans la peur qu’il suscite et dans l’instrumentalisation du désordre économique et social provoqué par le conflit qu’il a déclenché, dans une Europe déjà socialement et culturellement fragilisée, où de plus en plus de citoyens semblent tentés – lassitude, découragement, colère ou oubli – par des formes de relativisation du caractère sacré de la démocratie.        Il vous reste 38.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/ne-faisons-pas-a-vladimir-poutine-le-cadeau-de-nos-faiblesses-il-ne-peut-pas-l-emporter_6127647_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ne faisons pas \u00e0 Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l\u2019emporter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T14:15:04+02:00","datePublished":"2022-05-25T14:15:04+02:00","dateModified":"2022-05-25T16:02:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"In\u00e9vitable, le co\u00fbt \u00e9conomique et social du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne sera assum\u00e9 durablement par les Fran\u00e7ais que s\u2019il est justement r\u00e9parti, faute de quoi le r\u00e9gime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Brice","description":"pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9\/FAS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/07/396/0/4893/2446/1342/671/60/0/16c1aa2_826853075-000_1UD3KI.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-20">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La mesure, réclamée par l’opposition et les syndicats mais rejetée par la majorité parlementaire conservatrice, s’inscrit dans un contexte inflationniste qui a relancé le débat sur les inégalités outre-Manche, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Chronique            Jean-Michel Bezat        La mesure, réclamée par l’opposition et les syndicats mais rejetée par la majorité parlementaire conservatrice, s’inscrit dans un contexte inflationniste qui a relancé le débat sur les inégalités outre-Manche, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.   Publié hier à 12h04, mis à jour hier à 12h10    Temps de Lecture 1 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Lors des questions au premier ministre du Royaume-Uni à la Chambre des communes, à Londres, le 18 mai 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP               La flambée des prix de l’énergie et la menace sur le pouvoir d’achat n’ont jamais été aussi graves, au Royaume-Uni, depuis les années 1950. A tel point que le gouvernement conservateur de Boris Johnson n’exclut pas, au mépris de toute convenance libérale, d’imposer une taxe exceptionnelle sur les superprofits des fournisseurs d’énergie, et notamment les compagnies pétrolières, enrichies par des prix de l’or noir et du gaz, et fort généreuses pour leurs dirigeants et leurs actionnaires.          Objectif, « soutenir les ménages ». Ceux-ci risquent d’avoir bien besoin, dans les prochains mois, d’un tel « bouclier énergétique », introduit en France avec le plafonnement de la hausse de l’électricité à + 4 % et l’aide de 18 centimes par litre de carburant, financés par l’Etat. Opposition travailliste, syndicats et associations réclament depuis des semaines cette surtaxe, qui a été une première fois rejetée, le 18 mai, par la majorité tory de la Chambre des communes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Britanniques font face à un fort recul de leur pouvoir d’achat                 On ne pénalise pas l’investissement des entreprises, a-t-elle plaidé, reprenant l’argument du secteur de l’énergie. Sur les bancs conservateurs, quelques voix discordantes se sont tout de même élevées pour dénoncer salaires et bonus de dirigeants devenus, selon l’expression peu flatteuse du député Robert Halfon, les « nouveaux oligarques ».          Un chancelier dans le collimateur          Les compagnies pourraient échapper à la surtaxe – jusqu’à présent écartée en France – si elles augmentent leurs investissements dans les champs d’hydrocarbures de mer du Nord et l’éolien maritime, envisage le gouvernement Johnson. A l’approche de l’hiver, la facture énergétique des Britanniques va encore augmenter de 42 %, une charge qui s’ajoutera à l’envolée des prix alimentaires.          Un ministre est dans le collimateur de l’opposition : le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dont la fortune atteint 856 millions d’euros. Jamais un homme politique de premier plan n’avait figuré sur la liste du Sunday Times recensant les personnes les plus fortunées du pays. Cet ex-manager de fonds spéculatif affirmait récemment, devant des industriels, qu’« aucune loi gouvernementale ne peut faire disparaître ces forces mondiales du jour au lendemain ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente                 Dans un pays où 6,5 millions de foyers souffrent de précarité énergétique, l’inflation a relancé le débat sur les inégalités. Le High Pay Centre, un think tank sur les hauts revenus, a calculé que si la richesse des ménages avait progressé au même rythme que celle des vingt premiers inscrits sur la liste des riches entre 2010 et 2020, la famille moyenne disposerait de 205 000 livres de plus. « Les prochains mois seront difficiles », a prévenu M. Sunak. Pas pour tout le monde.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/le-gouvernement-johnson-n-exclut-pas-au-mepris-des-convenances-liberales-de-taxer-les-superprofits-des-fournisseurs-d-energie_6127634_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement Johnson n\u2019exclut pas, au m\u00e9pris des convenances lib\u00e9rales, de taxer les superprofits des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T12:04:43+02:00","datePublished":"2022-05-25T12:04:43+02:00","dateModified":"2022-05-25T12:10:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"La mesure, r\u00e9clam\u00e9e par l\u2019opposition et les syndicats mais rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 parlementaire conservatrice, s\u2019inscrit dans un contexte inflationniste qui a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s outre-Manche, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/503/0/6036/3018/1342/671/60/0/f981080_1653472820506-000-32ad7zf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
  
