<FILE-date="2022/05/26/19">

<article-nb="2022/05/26/19-1">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La campagne s’annonce difficile pour l’ancien ministre de l’éducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du département.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : le parachutage compliqué du candidat Blanquer dans le Loiret      La campagne s’annonce difficile pour l’ancien ministre de l’éducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du département.          Par Olivier Faye(Montargis, Saint-Germain-des-Prés (Loiret), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h31, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Michel Blanquer, candidat de la coalition « Renaissance » en campagne pour les élections législatives dans la 4e circonscription du Loiret, visite un vide-grenier à Ferrières-en-Gatinais, le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Jean-Michel Blanquer a donné rendez-vous à Saint-Germain-des-Prés. Son église du XVe siècle, son parking Charles-de-Gaulle et sa supérette, qui vend du poulet rôti le mercredi et le dimanche, se trouvent loin de la gloire fanée du Café de Flore et des Deux Magots ; 143,43 kilomètres exactement. Ici, c’est le Gâtinais, territoire rural du Loiret, pas le quartier de Juliette Gréco et de Miles Davis. Rien de notable dans le village, à part le silence, rompu de temps à autre par le vrombissement d’une voiture.          L’ancien ministre de l’éducation nationale descend de l’utilitaire qui lui sert de carrosse dans sa campagne pour les élections législatives des 12 et 19 juin. Sa casquette plate de gentleman-farmer est devenue la signature de son parachutage dans la 4e circonscription du département, dont il ignorait tout il y a encore quelques semaines.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Le néorural a retrouvé sur son arbre généalogique un grand-oncle ingénieur des canaux à Montargis dans les années 1920, du temps où l’ancien leader chinois Deng Xiaoping vivait dans la région. Mais cette question du parachutage, « archi-classique », défend le Parisien d’origine, « doit être dépassée ». « Il y a quelque chose de sain à pouvoir proposer sa candidature quelque part », assure-t-il, même s’il ne pourra pas glisser un bulletin Blanquer dans l’urne, faute de résider sur place.          Effet « vu à la télé » inégal          A 57 ans, la star déchue de la Macronie, candidat pour la première fois à une élection, joue sa survie en politique. Il pensait pouvoir se présenter dans les Yvelines, mais la députée sortante de La République en marche (LRM) a sorti les griffes. Son entourage a déniché à la place cette terre de conquête, tenue depuis soixante ans par la droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Michel Blanquer, son difficile atterrissage pour les législatives 2022                 Ce mardi 24 mai, L’Eclaireur du Gâtinais consacre sa « une » au député sortant, Jean-Pierre Door (Les Républicains, LR), 80 ans, « vingt ans à l’Assemblée, des souvenirs à foison », qui passe la main. Jean-Michel Blanquer entre dans le bar-tabac pour acheter le journal. Il ne salue pas les quelques habitués accoudés au comptoir. A la patronne, il glisse, timide, un tract au moment de régler : « Je suis candidat aux élections législatives. » « D’accord », lui répond-elle, indifférente, sans le reconnaître. L’effet « vu à la télé » ne fonctionne pas à tous les coups.                         Jean-Michel Blanquer à Ferrières-en-Gâtinais, dans le Loiret, le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Une fois dehors, le candidat LRM, entouré de cinq militants, se lance dans un porte-à-porte. La boulangerie affiche un écriteau sur la hausse des cours du blé causée par la guerre en Ukraine. Il passe sans s’arrêter. « On ne va pas embêter la boulangère », justifie-t-il. Une rue plus loin, son équipe a déniché une habitante. Une professeure d’anglais. « Vous êtes mon ministre ! Enfin, ancien ministre… », lance-t-elle, entre deux reproches sur l’« usine à gaz » de la réforme du bac et le projet de report de l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans.        Il vous reste 55.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/26/elections-legislatives-2022-le-parachutage-complique-du-candidat-blanquer-dans-le-loiret_6127794_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: le parachutage compliqu\u00e9 du candidat Blanquer dans le Loiret","dateCreated":"2022-05-26T18:31:19+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:31:19+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:51:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La campagne s\u2019annonce difficile pour l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du d\u00e9partement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye","description":"Montargis, Saint-Germain-des-Pr\u00e9s (Loiret), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/568/0/4545/2272/1342/671/60/0/d7ed96f_1653578856733-587448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-2">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Sandrine Rousseau face à Sandrine Rousseau, l’étrange méthode d’un parti pro-ruralité pour s’opposer à EELV      Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.          Par Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs et électrices de la 9e circonscription de Paris auront le choix, aux élections législatives (les 12 et 19 juin), entre treize candidatures au premier tour, parmi lesquelles figurent deux Sandrine Rousseau. L’une est la candidate de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), pilier d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), l’autre est une novice en politique, auxiliaire de puériculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralité (LMR), anciennement nommé Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT).            Un hasard ? Non. Il s’agit d’un parachutage orchestré par LMR dans le but avoué de contrer l’écoféministe Sandrine Rousseau et plus largement, son parti, EELV. Il en résulte une certaine confusion. A la publication de la liste des 6 293 candidatures aux législatives, nombre de nos lecteurs nous ont joints pour nous faire part d’une « erreur » dans cette circonscription parisienne. Le jour de l’élection, les bulletins de vote seront cependant relativement aisés à distinguer : chacun indiquera le nom de la candidate, de son suppléant, ainsi que les logos de leur formation politique (Nupes et EELV d’un côté ; LMR et CPNT de l’autre).            Créer de la confusion chez les électeurs            L’affaire semble amuser le parti pro-ruralité. « Sandrine Rousseau est la compagne d’un ami très investi dans notre mouvement, Sylvain Bertois. Elle est adhérente du mouvement, mais sans engagement politique jusque-là. Quand j’ai découvert son nom, je lui ai proposé de devenir candidate, en me disant que ça allait parler un peu. Là c’est énorme », raconte avec enthousiasme Jérôme Juvigny, président LMR du Cantal, à l’origine de ce parachutage et désormais chargé de la communication de Mme Rousseau.              L’objectif est-il de créer de la confusion chez les électeurs au moment de glisser leur bulletin dans l’urne ? « On [avec Eddie Puyjalon et Yannick Villardier, responsables LMR] ne l’a jamais pensé comme une source de confusion entre les noms qui permettrait d’attraper des voix, défend-il. C’est plutôt une manière de marquer notre différence idéologique avec l’écologie punitive ou encore l’opposition entre hommes et femmes que propose Mme Rousseau. » La candidate pro-ruralité n’a cependant pour le moment ni effectué ni prévu de déplacement à Paris pour y faire campagne. « Nous évaluerons la situation en fonction des demandes », explique M. Juvigny.            « J’y vois une stratégie pour me faire taire »            La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts à l’investiture pour la présidentielle, a d’abord réagi sur Twitter en se disant « fatiguée ». Jointe au téléphone, elle explique n’avoir à ce stade aucun recours contre ce parachutage. « J’y vois une stratégie pour me faire taire », réagit-elle. « J’assume être en faveur d’une écologie radicale, dans laquelle les chasseurs n’ont pas leurs entrées dans tous les ministères. Ayons des débats politiques sur ces sujets. Là, on en est loin, ce sont des méthodes fascisantes », juge-t-elle, citant « des pratiques poutiniennes ». Le pouvoir russe a à plusieurs reprises investi des candidats homonymes pour déstabiliser des opposants (ici raconté par Le Parisien).            En France, le Front national a déjà investi des candidats ayant un nom semblable à celui d’un concurrent. Par exemple en 2004, lors des élections cantonales, Christophe Martin était investi face au sortant UMP Jacques Martin à Nogent-sur-Marne, et Hervé Leroy face à l’UMP Jacques Leroy à Saint-Maur-des-Fossés-Ouest. « Sans que ce mépris pour l’intelligence des électeurs ait eu de grands effets », selon le chercheur spécialiste de l’extrême droite Nicolas Lebourg.              Aux prochaines législatives, Le Mouvement de la ruralité aura également pour représentant M. Jacques Lemoine, responsable des fédérations de pêche d’Ile-de-France, dans la 5e circonscription de Seine-et-Marne. Il y est candidat contre Franck Riester, candidat ministre, et surtout Patricia Lemoine, suppléante et députée sortante, qui faisait partie des parlementaires ayant demandé au gouvernement, en 2020, de mettre fin aux chasses « traditionnelles ». « C’était son territoire », justifie Jérôme Juvigny, de LMR, « et puis l’occasion fait le larron ».                 Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/26/sandrine-rousseau-face-a-sandrine-rousseau-l-etrange-methode-d-un-parti-pro-ruralite-pour-s-opposer-a-eelv_6127782_4355770.html"},"headline":"Sandrine Rousseau face \u00e0 Sandrine Rousseau, l\u2019\u00e9trange m\u00e9thode d\u2019un parti pro-ruralit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 EELV","dateCreated":"2022-05-26T17:18:17+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:18:17+02:00","dateModified":"2022-05-26T17:44:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Aux l\u00e9gislatives, les \u00e9lecteurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures\u2026 dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/459/0/5511/2755/1342/671/60/0/d613e2b_1653574495469-000-326z7m9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-3">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le 8 mai 1992, le nom du nouveau ­locataire de la rue de Grenelle fait une entrée discrète dans les colonnes du « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Pap Ndiaye dans « Le Monde », de traducteur à ministre de l’éducation nationale   Chronique        Stéphanie Marteau        Le 8 mai 1992, le nom du nouveau ­locataire de la rue de Grenelle fait une entrée discrète dans les colonnes du « Monde ».   Publié aujourd’hui à 16h38    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Pap Ndiaye, photographié le 6 mars 2007 à Paris, est alors alors enseignant à l’Ecole des hautes études en sciences sociales et membre fondateur du Comité représentatif des associations noires.  STEPHANE DE SAKUTIN/AFP               Pap Ndiaye, spécialiste de l’histoire sociale américaine et directeur du Musée de l’histoire de l’immigration, est LA nomination surprise du gouvernement d’Elisabeth Borne. A 56 ans, il remplace à l’éducation nationale et à la jeunesse un Jean-Michel Blanquer jugé trop clivant. Le 23 mai, Le Monde, qui couvrait la passation de pouvoir, titrait dans le journal « Après Blanquer, Ndiaye ouvre une nouvelle ère », pour mieux souligner la volte-face idéologique qu’incarne le nouveau ­locataire de la rue de Grenelle.          Son nom fut cité pour la première fois le 8 mai 1992, dans un dossier du « Monde des livres » signé Bertrand Le Gendre, intitulé « Etats-Unis : racines, crise et déclin ». A l’époque, le futur ministre n’est qu’à peine mentionné dans une chandelle fourre-tout (« Autres parutions ») comme étant le traducteur de L’Amérique en col blanc. L’invention du tertiaire : 1870-1920, d’Olivier Zunz. Débuts discrets, donc.           « En France, quand on parle de la couleur de peau, on vous sort le missel républicain. » Pap Ndiaye, en 2009          Il réapparaît quelques années plus tard, et notamment en juillet 2006 au lendemain de la Coupe du monde de football, cette fois présenté comme « historien des mondes noirs » dans un entretien mené par Laetitia Van Eeckhout sur l’intégration par le sport : « C’est un double mythe. D’une part cela ne concerne qu’une toute petite minorité de personnes (…). D’autre part, le sport, même lorsqu’il s’exprime de façon joyeuse, n’abolit pas les stéréotypes racistes qui veulent que les Noirs se caractérisent par leurs prouesses sportives, leur force physique : elles les renforcent, au contraire », tacle-t-il.          Premier portrait en 2009          Alléché, c’est Benoît Hopquin qui signe son premier portrait, le 3 janvier 2009. Pap Ndiaye y est décrit comme « l’étoile montante de l’intelligentsia à la française » et s’y dévoile en pleine page et en photo sous le titre « Républicain de souche ». « L’historien a découvert la réalité de la question noire aux Etats-Unis pendant ses études, raconte le journaliste. Membre du Conseil représentatif des associations noires, il veut nourrir le débat sur une discrimination positive à la française. » « En France, quand on parle de la couleur de peau, on vous sort le missel républicain », ironise Pap Ndiaye.          A l’époque, il est déjà accusé d’hérésie par les républicains purs et durs et traité de « nègre blanc » par les tenants d’un communautarisme radical. « Il se fait à l’idée d’encaisser les coups sur les deux flancs », observe Benoît Hopquin. Après ses études américaines, Pap Ndiaye est revenu à l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS), où il avoue avoir eu « du mal à se couler dans le moule strictement républicain, dans le cadre moralement réglementé des sciences sociales, qui “peinent à prendre en compte d’autres variables que les classes” ». Ce, à une époque où le président Nicolas Sarkozy hystérisait volontiers ces questions.        Il vous reste 58.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/26/pap-ndiaye-dans-le-monde-de-traducteur-a-ministre-de-l-education-nationale_6127777_4500055.html"},"headline":"Pap Ndiaye dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de traducteur \u00e0 ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale","dateCreated":"2022-05-26T16:38:43+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:38:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","M le mag","Actu","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"Le 8\u00a0mai\u00a01992, le nom du nouveau \u00adlocataire de la rue de Grenelle fait une entr\u00e9e discr\u00e8te dans les colonnes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/468/0/3500/1750/1342/671/60/0/0c32486_1653471596894-000-arp1780423.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-4">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le Rassemblement national et Les Républicains se sont empressés de réagir à la proposition évoquée officieusement par le ministère de l’intérieur, à deux semaines des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sécurité routière             Vers plus de clémence pour les petits excès de vitesse ? L’opposition dénonce une manœuvre politique du gouvernement      Le Rassemblement national et Les Républicains se sont empressés de réagir à la proposition évoquée officieusement par le ministère de l’intérieur, à deux semaines des élections législatives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur une route limitée à 80 km/h près de Bordeaux, le 9 janvier 2018.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Evoquée officieusement par le ministère de l’intérieur auprès de plusieurs journalistes, l’idée de ne plus retirer de points de permis lors d’excès de vitesse de moins de 5 km/h par rapport à la vitesse autorisée a provoqué, jeudi 26 mai, de premières réactions politiques. Celles-ci étaient certainement attendues place Beauvau, où aucune décision sur ce sujet n’a pour le moment été prise, à deux semaines des élections législatives.            La porte-parole de La République en marche, Maud Bregeon, a confirmé sur RMC, jeudi matin, que « rien n’est acté à l’heure où l’on parle » et que le projet « s’inscrit dans une réflexion globale ». La piste explorée place Beauvau consisterait à ne plus retirer de points pour un « petit excès » tout en conservant les amendes, ce qui concernerait 58 % des 12,5 millions de contraventions envoyées pour des excès de vitesse contrôlés par des radars. L’un des objectifs affichés est de réduire le nombre de fausses déclarations de conducteurs, dont certains se font remplacer par un tiers pour éviter de perdre des points de permis.                             Lire aussi :  Dans Waze et Coyote, les signalements de contrôles de police bientôt bloqués quand l’Etat en fait la demande                   Mais l’opposition y voit avant tout une manœuvre politique. Lors d’un déplacement en Seine-Maritime dans le cadre de la campagne des législatives, l’ancienne candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a rappelé devant la presse qu’elle avait porté cette mesure dans le cadre de la présidentielle. Mais « à chaque fois qu’Emmanuel Macron reprend une proposition que j’ai pu faire, il le fait en plus mal » : la députée du Pas-de-Calais, candidate à sa réélection, préconise de son côté de ne plus retirer de points pour les excès de moins de 20 km/h. Ce qui est sur la table, selon elle, est donc « c’est un tout petit cadeau minuscule ». « Attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui précèdent l’élection parce qu’en règle générale, elles ne sont pas tenues », a aussi mis en garde l’ancienne candidate à l’Elysée.            « C’est Noël avant l’heure »            Pour Jordan Bardella, président du RN et invité de l’émission matinale de France 2, jeudi, « c’est Noël avant l’heure » de la part du gouvernement. « C’est toujours formidable, les périodes d’élection », a-t-il commenté, avant de relever : « Nous avons été les premiers dans la vie politique (…) à réclamer la fin du permis à points, en expliquant que les automobilistes n’étaient pas des vaches à lait. » S’il est donc favorable à une telle mesure, « en matière automobile, la priorité est évidemment la baisse des taxes sur l’essence », a précisé l’eurodéputé.              Le président des Républicains, Christian Jacob, a aussi considéré que « supprimer les petits retraits de points, c’est plutôt une bonne chose qui va dans le bon sens ». Cependant, « il faut maintenir l’amende absolument, sinon il n’y a plus de limite », a-t-il jugé auprès de RTL, avant d’estimer que « comme on est en période électorale, on peut avoir un doute sur les annonces ». Avec le président Emmanuel Macron, « on a connu beaucoup d’écarts » entre « les paroles et les actes », selon lui.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Repensons la sécurité routière pour sauver encore plus de vies »                   Les réactions ont été moins enthousiastes du côté des associations de sécurité routière. La présidente de la Ligue contre la violence routière, Chantal Perrichon, a considéré auprès de l’Agence France-Presse qu’il fallait être « d’une ignorance crasse et hallucinante pour proposer cela ». « C’est en luttant contre les petits excès de vitesse qu’il y aura une baisse de la mortalité », a-t-elle martelé.            Pour Anne Lavaud, déléguée générale de l’association Prévention routière, créer une « élasticité au seuil » pourrait être pris « comme une invitation à rouler plus vite, au moment où les chiffres de la sécurité routière repartent à la hausse ». « Cela nous semble écorner le dispositif du permis à points, souvent pris en exemple à l’étranger et apprécié par les Français », a-t-elle affirmé.              A l’inverse, cette réflexion « va dans le bon sens » pour Pierre Chasseray, délégué général de l’association 40 millions d’automobilistes. « On est enfin écoutés. C’est une première étape. Ensuite, si les chiffres montrent que les accidents n’augmentent pas, il faudra selon moi envisager d’aménager les sanctions financières », a-t-il commenté.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/26/vers-plus-de-clemence-pour-les-petits-exces-de-vitesse-l-opposition-denonce-une-man-uvre-politique-du-gouvernement_6127776_823448.html"},"headline":"Vers plus de cl\u00e9mence pour les petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0? L\u2019opposition d\u00e9nonce une man\u0153uvre politique du gouvernement","dateCreated":"2022-05-26T16:26:51+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:26:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","Politique"],"description":"Le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains se sont empress\u00e9s de r\u00e9agir \u00e0 la proposition \u00e9voqu\u00e9e officieusement par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/85/0/1024/512/1342/671/60/0/27476c9_1653571544214-000-w32v5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-routiere/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-5">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Les Décodeurs        Vérification             « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye      Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées.          Par Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, lors du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, le 23 mai 2022, à l’Elysée.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Ministre de l’éducation nationale depuis moins d’une semaine, l’historien Pap Ndiaye a été la cible d’attaques de l’extrême droite. Universitaire, spécialiste français de la condition noire et partisan du consensus, le choix de sa nomination est une rupture avec son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, qui dénonçait le « wokisme » et l’« islamo-gauchisme ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau ministre de l’éduction Pap Ndiaye prend la suite de Jean-Michel Blanquer entre rupture… et continuité                   « L’idéologie woke et les thèses antiflics seront désormais encouragées dans nos écoles », a dénoncé sur Twitter, Hélène Laporte, eurodéputée du Rassemblement national (RN), le 20 mai, jour de la nomination de M. Ndiaye. Comme elle, Marine Le Pen s’est empressée d’attaquer l’enseignant-chercheur. Le président par intérim du RN, Jordan Bardella, l’a accusé d’être un « un militant racialiste et antiflics ». Des accusations également reprises sur Twitter par le député Les Républicains (LR) Eric Ciotti qui dénonçait une nomination « terrifiante ».              Enfin, la « fachosphère » n’a pas non plus raté l’occasion de s’en prendre directement au nouveau ministre. Du 20 au 24 mai, le site d’extrême droite Fdesouche a ainsi consacré pas moins de dix-neuf articles à celui qu’il qualifie de « communautariste noir ».            Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples… les nombreuses attaques subies par l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée, à Paris, se sont avérées caricaturales et relativement éloignées des prises de paroles nuancées de Pap Ndiaye par le passé.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Immigration, colonisation, « islamo-gauchisme »… Pap Ndiaye, l’équilibriste                   « Pap Ndiaye a participé à une réunion interdite aux Blancs »            Le jour de sa nomination, le site d’extrême droite identitaire Fdesouche relayait largement une fausse information selon laquelle Pap Ndiaye aurait participé à une réunion interdite aux Blancs en 2016. Invité sur Franceinfo mardi 24 mai, Jordan Bardella reprenait, lui aussi, cette infox selon laquelle « Pap Ndiaye a participé en 2016 à l’université Paris-VIII, à Saint-Denis, à une réunion interdite aux Blancs ».                Pourquoi c’est faux            Le vendredi 15 avril 2016 à l’université Paris-VIII de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), Pap Ndiaye était bien l’invité d’une table ronde avec la politologue Françoise Vergès et l’universitaire Maboula Soumahoro sur la condition noire en France. En pleine mobilisation contre la loi travail, un groupe de réflexion « organisé en non-mixité » avait tenu « Paroles non blanches », une semaine de débats et de conférences sur le thème des « questions de race ». Mais contrairement à ce qu’affirment les militants d’extrême droite, si le groupe à la base de l’organisation était non mixte, les conférences étaient, elles, bien ouvertes à tous, comme en atteste encore le tract de l’époque.              Un compte rendu publié en 2017 dans le Journal des anthropologues en atteste également. « En ce qui concerne “Paroles non blanches”, le titre même des événements en pose l’originalité : si les ateliers sont ouverts à tou-te-s, le groupe à son initiative ainsi que les intervenant‑e-s invité-e-s pour l’occasion sont tout-e-s non blanc‑he‑s, écrivaient deux étudiantes de l’université Paris-VIII. L’initiative défend le principe de non-mixité à la fois comme modalité d’action et outil de lutte. »            En 2017, dans une interview au Monde, Pap Ndiaye s’était d’ailleurs positionné plutôt contre les réunions non mixtes, qui font régulièrement polémique :            « Même s’il est logique que les associations spécifiques (féministes, homo, juives, de personnes racialisées, etc.) attirent majoritairement les personnes concernées au premier chef, il est néanmoins vital pour elles d’accueillir à bras ouverts toutes les personnes de bonne volonté. »                              Lire aussi   Pourquoi la « non-mixité » est-elle critiquée ?                   « On ne peut pas être ministre de la République et parler d’un racisme structurel dans la société française »            Sur Franceinfo, Jordan Bardella a égrené les reproches contre le nouveau ministre, l’accusant de véhiculer « des idéologies antirépublicaines, antifrançaises et racialiste », alors que « la France est l’un des pays les moins racistes du monde ». « On ne peut pas être ministre de la République et parler d’un “racisme structurel” dans la société française », a-t-il lancé, en référence à d’anciens propos de l’historien.              Pourquoi c’est décontextualisé            Or, Jordan Bardella semble ignorer toute la nuance de la citation originale de Pap Ndiaye. Interrogé sur le concept de « racisme d’Etat », le spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis estimait, en décembre 2017, dans une interview au Monde, que la notion n’était pas pertinente pour caractériser la situation française. « Le “racisme d’Etat” suppose que les institutions de l’Etat soient au service d’une politique raciste, ce qui n’est évidemment pas le cas en France », assurait-il. « En revanche, il existe bien un racisme structurel en France, par lequel des institutions comme la police peuvent avoir des pratiques racistes », nuançait-il, avant de conclure : « Il y a du racisme dans l’Etat, il n’y a pas de racisme d’Etat. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Il existe bien un racisme structurel en France »                   « Pap Ndiaye est un militant antiflics »            Pour ses détracteurs, l’universitaire serait « un militant antiflics ». Pour appuyer ses propos, l’eurodéputée RN Hélène Laporte a partagé un court extrait vidéo dans lequel Pap Ndiaye parle d’une « attitude de déni concernant les violences policières en France ».              Pourquoi c’est décontextualisé            Ce passage est tiré d’une interview de près de dix minutes diffusée sur France Inter le 4 juin 2020, dix jours après la mort de George Floyd, aux Etats-Unis. Interrogé sur « le silence des plus hautes autorités françaises sur le sujet » des soulèvements américains face aux violences racistes de la police, l’historien explique ne pas être surpris : « L’attitude de déni en ce qui concerne les violences policières en France est tout à fait classique et depuis longtemps. »              Il ajoute cependant que ce déni « commence à s’effriter », citant notamment un document du Défenseur des droits publié quelques jours plus tôt et qui dénonçait un cas de « discrimination systémique » subie par des habitants noirs et d’origine maghrébine de la part de policiers du 12e arrondissement de Paris.            Pap Ndiaye précise alors :            « On ne peut plus seulement renvoyer cette question à un autre pays comme si nous étions miraculeusement protégés d’une réalité qui est pourtant évidente, qui est celle d’une partie de la jeunesse française : les contrôles aux faciès, les difficultés avec la police et parfois les violences. (…) Je regrette que les autorités françaises se raidissent dans un refus de comparer, et d’envisager des pistes d’amélioration. »            Il regrette notamment une relation dégradée entre la police et les jeunes des quartiers populaires et les logiques de chiffres imposées aux forces de l’ordre. Comme très souvent, l’intellectuel reste nuancé dans ses propos, loin de la posture « antiflics » décrite par ses opposants, et appelle à une véritable réflexion sur la question :            « La police fait un travail nécessaire et évidemment important. Mais faut-il en conclure que tout va bien et que rien ne doit être réformé ? A l’évidence non. »            « Il compare la police française de Vichy à la police d’aujourd’hui dans les banlieues »            Dans ses critiques à l’encontre du ministre de l’éducation, Jordan Bardella a également assuré que Pap Ndiaye avait « comparé la police française de Vichy à la police d’aujourd’hui dans les banlieues ». Le président par intérim du RN fait référence à un extrait vidéo d’une interview que le chercheur avait donnée à Mediapart le 8 juin 2020. L’extrait en question, tel qu’il a été partagé dans les sphères d’extrême droite, laisse penser que l’historien compare la police actuelle à celle de Maurice Papon.                Pourquoi c’est faux            Cet extrait est totalement sorti de son contexte puisque l’historien est en fait interrogé sur la légitimité de comparer les situations américaine et française sur les questions raciales. Il revient alors sur les différences historiques entre les deux pays, tout en défendant l’idée de la comparaison : « Comparer ça n’est pas dire que c’est la même chose. (…) Dès qu’on se penche sur des différences qui sont généralement perçues comme irréductibles on s’aperçoit que ces différences existent bien mais qu’elles ne sont pas si nettes que cela. »              C’est alors que l’enseignant-chercheur rappelle qu’en France, aussi, des « formes de répressions coloniales » ont été pratiquées par la police française lors de la guerre d’Algérie, ou durant l’Occupation avec « les rafles de juifs opérées par la police française dans des grandes villes comme Paris ou Bordeaux sous l’autorité de Maurice Papon ».            Contrairement à ce qu’affirme Jordan Bardella, Pap Ndiaye ne compare à aucun moment la police française actuelle à celle de Vichy. Il rappelle uniquement des éléments de l’histoire de France afin de la comparer à celle des Etats-Unis.                 Romain Geoffroy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/26/anti-flic-islamogauchiste-communautariste-noir-les-attaques-de-l-extreme-droite-contre-pap-ndiaye_6127765_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye","dateCreated":"2022-05-26T14:43:09+02:00","datePublished":"2022-05-26T14:43:09+02:00","dateModified":"2022-05-26T15:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques s\u2019appuyant sur d\u2019anciennes citations tr\u00e8s souvent d\u00e9contextualis\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/527/1843/3954/1977/1342/671/60/0/9b458c1_1653311043529-cbi1045050.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-6">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ La première ministre a rencontré, jeudi après-midi, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, accompagnée par les ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Elisabeth Borne évoque les conséquences du changement climatique depuis le Loiret ; Marine Le Pen en campagne pour les législatives La première ministre a rencontré, jeudi après-midi, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, accompagnée par les ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : dans la 9e circonscription le duel entre deux Sandrine Rousseau         Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau. L’une est la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), pilier d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et bien connue des médias ; l’autre est une novice en politique, auxiliaire de puériculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralité (LMR), anciennement nommé Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT).          LMR a volontairement parachuté une candidate homonyme de l’écologiste pour créer la confusion chez les électeurs. La candidate pour la ruralité n’a d’ailleurs pour le moment ni effectué ni prévu de déplacement à Paris pour y faire campagne. La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts à l’investiture pour la présidentielle, explique toutefois n’avoir à ce stade aucun recours contre ce parachutage. « J’y vois une stratégie pour me faire taire », réagit l’écologiste.          Décryptage par Iris Derœux :                    Lire aussi :  Sandrine Rousseau face à Sandrine Rousseau, l’étrange méthode d’un parti pro-ruralité pour s’opposer à EELV                       17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Marc Fesneau en visite dans une exploitation pour évoquer les conséquences du changement climatique              Marc Fesneau, ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, Elisabeth Borne et Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, visitaient jeudi 26 mai une exploitation agricole touchée par la sécheresse, à Sandillon, dans le Loiret. THOMAS COEX / AFP                 La première ministre, Elisabeth Borne, visite une serre de l’exploitation, où l’on cultive notamment des fraises, et où a été mis en place un nouveau dispositif d’irrigation des cultures. THOMAS COEX / AFP                 Marc Fesneau, Elisabeth Borne et Amélie de Montchalin lors de leur visite de l’exploitation. THOMAS COEX / AFP                               17:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A écouter : le podcast « Chaleur humaine » du « Monde »        Dans ce deuxième épisode du podcast « Chaleur humaine », le journaliste du Monde Nabil Wakim reçoit la géographe Magali Reghezza-Zitt, spécialiste de la grande crue de Paris de 1910, qui se penche depuis longtemps sur la gestion de crise liée aux catastrophes naturelles.          Membre du Haut Conseil pour le climat depuis 2019, cette dernière porte notamment ses réflexions sur la question de l’adaptation au changement climatique.                    Lire aussi :  Comment s’adapter au changement climatique ?                       17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne était en déplacement dans le Loiret, au chevet des agriculteurs en proie à la sécheresse        A l’issue de sa visite d’une exploitation et d’échanges avec des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, la première ministre, Elisabeth Borne, a pris la parole, jeudi vers 16 h 30, pour une brève intervention devant les médias, depuis Sandillon, dans le Loiret. S’est ensuivie une courte prise de parole des ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau. Ils n’ont, en revanche, pas souhaité répondre aux questions des journalistes.          Lors de sa prise de parole, Mme Borne a assuré que son gouvernement était « aux côtés » des agriculteurs touchés par la sécheresse et prêt « pour les accompagner » financièrement et « déterminé à agir pour éviter que la situation ne se dégrade », faisant valoir que « plus généralement, c’est notre pays tout entier qui doit s’adapter au dérèglement climatique ».          Elle a ainsi précisé que l’accompagnement des Français dans la transition écologique serait « la feuille de route » de Mme de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ainsi que celle de tout son gouvernement.          Face aux risques de sécheresse et aux autres aléas climatiques grandissants, qui menacent les récoltes, la première ministre a précisé les dispositifs de soutien et fait savoir que la réforme de l’assurance-récolte, nouveau régime de couverture des risques climatiques en agriculture, adoptée définitivement par le Parlement en février, sera effective dès le 1er janvier 2023 – l’objectif jusqu’alors fixé.          Lors de sa visite de l’exploitation spécialisée dans les céréales, les fraises et les asperges, la première ministre a longuement échangé avec un jeune agriculteur qui lui a expliqué que « cette année, la sécheresse avait démarré de bonne heure ». « Nous prenons des mesures pour gérer la ressource en eau et éviter que la situation ne soit ingérable cet été », a expliqué Mme Borne.          Consigne a été donnée aux préfets « de préserver au maximum la ressource en eau », avec « des messages à tous les Français pour baisser leur consommation d’eau », et pour les situations les plus difficiles « des arrêtés sécheresse et donc des restrictions sur les usages non prioritaires », a-t-elle ajouté.          La cheffe du gouvernement a par ailleurs rappelé durant sa prise de parole que 400 millions d’euros seront alloués « aux éleveurs qui peuvent avoir du fait de la sécheresse des difficultés sur l’alimentation animale », dans le cadre du plan d’aide exceptionnelle mis en place suite à la guerre en Ukraine et à l’envolée des prix de ces aliments. « Le guichet de mise en place de cette aide ouvrira dès lundi », a-t-elle précisé.          Elisabeth Borne a également rappelé le doublement de l’enveloppe (de 20 à 40 millions d’euros) à destination des agriculteurs désireux d’investir dans du matériel pour optimiser la consommation de l’eau, et les 100 millions d’euros supplémentaires mis à disposition des agences de l’eau pour aider les filières agricoles à s’adapter ou créer des retenues d’eau. « Par ailleurs, partout où ça se justifiera nous activerons cette année le dispositif des calamités agricoles pour les fourrages », a-t-elle ajouté.                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Marine Le Pen appelle Reconquête ! à « accepter son autonomie »         En marge d’un déplacement de campagne pour sa réélection à la députation, Marine Le Pen a reproché jeudi à Eric Zemmour d’avoir « affaibli le camp national » en se présentant à l’élection présidentielle et appelé le parti de l’ancien polémiste, Reconquête !,  à « accepter son autonomie » aux élections législatives, après le refus du RN de conclure une alliance électorale avec lui. Elle a d’ores et déjà imputé les éventuels échecs du RN lors du scrutin des 12 et 19 juin à la présence de candidats du parti rival dans certaines circonscriptions.          Lors d’une conférence de presse donnée à Blangy-sur-Bresle, en Seine-Maritime, à l’issue d’une déambulation le matin lors d’un vide-grenier à Londinières pour soutenir le candidat du RN dans la 6e circonscription, Mme Le Pen a assené :  « Pour une question d’ego, en raison d’une erreur d’analyse majeure, [Eric Zemmour] a pensé qu’il pouvait rencontrer la confiance des Français plus que le Rassemblement national. Il s’est trompé lourdement, mais, du coup, il a affaibli le camp national ; ça, c’est une certitude. »          « Si dans un certain nombre de circonscriptions, nous n’arrivons pas en tête, ce sera également le fait [des] candidats [de Reconquête !], alors qu’ils savent pertinemment qu’ils n’auront pas d’élus », a prévenu Mme Le Pen.                          Marine Le Pen lors de sa conférence de presse en soutien au candidat du RN dans la 6e circonscription de Seine-Maritime pour les législatives, Patrice Martin, à Blangy-sur-Bresle, jeudi 26 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"           A propos de l’ancien vice-président du RN rallié à Reconquête ! Nicolas Bay, candidat malheureux dans la 6e circonscription de Seine-Maritime en 2017, et aujourd’hui candidat suppléant d’Eve Froger dans la 4e circonscription, Marine Le Pen a estimé qu’il est à l’image de « tous ces dirigeants de Reconquête ! qui ont un petit peu cherché à échapper à l’obstacle ». « On sait très bien pourquoi, parce que [Nicolas Bay] ferait un score très mauvais », a estimé Mme Le Pen, jugeant que ne pas être candidat, « ce n’est pas extrêmement courageux ».          Rappelant que le patron de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, qui appelle aujourd’hui les Français à l’« élire premier ministre », avait appelé à ne pas voter pour elle au second tour de la présidentielle, elle a de nouveau « considéré » que M. Mélenchon et Emmanuel Macron forment « une coalition ».                    16:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Décodeurs ont vérifié les attaques lancées contre Pap Ndiaye, qui se révèlent soit fausses, soit caricaturales         Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques, provenant notamment de l’extrême droite.          Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples… Ces attaques ciblant l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée sont caricaturales et relativement éloignées du sens des prises de paroles nuancées qu’il a eues par le passé.          Un article de Romain Geoffroy, à retrouver ici :                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       15:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait du nouveau ministre de l’agriculture         Ministre délégué chargé des relations avec le Parlement depuis 2018, Marc Fesneau, fin connaisseur des dossiers agricoles, a pris la tête du ministère de l’agriculture à la suite de l’annonce du nouveau gouvernement Borne vendredi dernier. Un poste qu’il avait refusé en 2017, à peine élu député.          Il effectue jeudi son premier déplacement, au lendemain de la révélation de la nomination de son ancienne collaboratrice Eléonore Leprettre, comme directrice de la communication et des affaires publiques de Phyteis, lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  Marc Fesneau, le « M. Parlement » du gouvernement, devient le nouveau ministre de l’agriculture                       15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de la nouvelle ministre de la transition écologique         D’abord élue députée de La République en marche (LRM), en 2017, dans la 6e circonscription de l’Essonne, Amélie de Montchalin avait succédé à Nathalie Loiseau, le 31 mars 2019, comme secrétaire d’Etat chargée des affaires européennes, pour finalement être nommée ministre de la transformation et de la fonction publiques, en juillet 2020. Un poste qu’elle occupait jusqu’à la nomination du nouveau gouvernement, vendredi dernier.          Chargée de la transition écologique et de la cohésion territoriale, elle doit conduire, aux côtés de la première ministre et d’Agnès Pannier-Runacher, ministre chargée de la transition énergétique, l’orientation écologique du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron. Son portrait dressé par Brice Laemle et Basile Richard est à lire ici :                    Lire aussi :  Amélie de Montchalin, une libérale pragmatique à la transition écologique et à la cohésion des territoires                       15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne attendue dans le Loiret pour rencontrer des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, avant de réunir demain le gouvernement        Alors que la première ministre, Elisabeth Borne, doit rencontrer, à partir de 15 h 30, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse dans le Loiret, accompagnée par Amélie de Montchalin, la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, elle réunit demain le gouvernement pour « définir les feuilles de route des différents ministres et partager la méthode gouvernementale ».          Mme Borne entend avancer vendredi sur les priorités fixées par le président Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en dépit de la période de réserve avant les législatives des 12 et 19 juin et du pont de l’Ascension. Lundi, le chef de l’Etat a rappelé les quatre « priorités » du gouvernement : l’éducation, la santé, l’écologie, et « l’urgence » au sujet du pouvoir d’achat.          Cette réunion intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, révélées dimanche, ont plombé les débuts du nouveau gouvernement, deux jours après sa nomination. La nouvelle équipe a semblé aussi fluctuer en ce qui concerne le paquet de mesures destinées à faire face à l’inflation, alors que le sujet du pouvoir d’achat est le nœud des législatives.                    15:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage de la bataille des législatives à Paris        Sur les 221 candidats aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41 % de prétendants de moins que lors du précédent scrutin, notamment en raison de l’alliance formée par la gauche.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force… Les enseignements principaux tirés de la liste définitive des candidats aux législatives à Paris, par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes                                 14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : dans la 15ᵉ circonscription de Paris, la guerre des gauches        L’une est investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), incluant le Parti socialiste, l’autre bénéficie du soutien de ce même parti : dans le 20ᵉ arrondissement de Paris, l’accord conclu en vue des législatives n’a pas pu empêcher une guerre des gauches entre l’« insoumise » Danielle Simonnet et la socialiste Lamia El Aaraje.          Mercredi 25 mai, en marge d’un point de presse, la candidate officielle de la Nupes et militante de La France insoumise (LFI) Danielle Simonnet a ainsi ironisé sur sa décision de retirer de son matériel de campagne le poing et la rose, symbole du PS. Car le parti a choisi « d’accorder son logo » à sa rivale socialiste « et donc de rompre l’accord » conclu entre les partis de gauche, selon elle.          « Ce qui a été acté par le bureau national et le conseil national du PS, c’est que cet accord de la Nupes ne s’appliquait pas sur la 15ᵉ circonscription de Paris », a affirmé le même jour sur Sud Radio Lamia El Aaraje, qui refuse le statut de dissidente. Lundi, sur France Inter, le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, avait présenté son soutien à l’ancienne députée comme la seule « exception » à un accord dont il se dit par ailleurs « très fier ». « Les socialistes soutiennent tous et toutes Lamia El Aaraje », a-t-il affirmé, rappelant l’« injustice à ce qu’elle ne soit pas considérée comme une sortante » et donc investie par la Nupes.          Mme El Aaraje a en effet déjà été élue députée de la 15ᵉ circonscription de Paris en juin 2021, battant Mme Simonnet à l’occasion d’une législative partielle. Mais son élection a été annulée en janvier 2022 par le Conseil constitutionnel en raison de la présence d’un faux candidat lors du scrutin. Mais pour Danielle Simonnet, la décision de la socialiste de maintenir sa candidature est une erreur. « Toute candidature de division fait le jeu de Macron », répond-elle.          Mardi, dans un bar, Lamia El Aaraje a elle aussi franchi une nouvelle étape dans les hostilités en recevant, après le soutien de Lionel Jospin, celui d’un autre ancien premier ministre socialiste : Bernard Cazeneuve. Celui qui avait annoncé son départ du parti après l’accord passé avec les « insoumis ». Pour Mme Simonnet, s’est affichée aux côtés de « celui qui est finalement la figure de proue des anti-accord avec Mélenchon », et le « poisson-pilote de ceux qui veulent rejoindre Macron ».                    14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Non-retrait de points pour les petits excès de vitesse : l’idée avancée officieusement par le gouvernement jugée électoraliste par la droite et l’extrême droite        « C’est Noël avant l’heure » : le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont soutenu jeudi l’idée du ministère de l’intérieur de ne plus retirer de points sur le permis pour les « petits excès de vitesse » même si l’idée n’intervient pas par hasard, selon eux, à près de deux semaines des élections législatives.          Révélée mercredi par voie de presse, la piste explorée par le gouvernement consisterait à ne plus retirer de points pour un excès de moins de 5 km/h par rapport à la vitesse autorisée. Les amendes seraient en revanche conservées.          En marge d’un déplacement en Seine-Maritime dans le cadre de sa campagne pour sa réélection à la députation, Marine Le Pen a rappelé devant la presse qu’elle avait porté cette mesure dans le cadre de la présidentielle – tout comme l’avait défendue Eric Zemmour. Mais « à chaque fois qu’Emmanuel Macron reprend une proposition que j’ai pu faire, il le fait en plus mal », a-t-elle estimé, plaidant de son côté pour qu’aucun point de permis ne soit retiré pour tous les excès de vitesse de moins de 20 km/h.          Elle estime ainsi que ce qui est sur la table, « c’est un tout petit cadeau minuscule ». Et « attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui précèdent l’élection parce qu’en règle générale, elles ne sont pas tenues », a mis en garde la candidate à l’Elysée.          Pour Jordan Bardella, président par intérim du RN, cette idée avancée par le gouvernement de manière officieuse, « c’est Noël avant l’heure : c’est toujours formidable, les périodes d’élection ». S’il est favorable à une telle mesure, « en matière automobile, la priorité est évidemment la baisse des taxes sur l’essence », a par ailleurs précisé l’eurodéputé jeudi matin sur France 2.          Christian Jacob, président du parti LR, juge également que « supprimer les petits retraits de points, c’est plutôt une bonne chose qui va dans le bon sens ». Cependant, « il faut maintenir l’amende absolument, sinon il n’y a plus de limite », a-t-il relevé sur RTL, avant de faire valoir : « Comme on est en période électorale, on peut avoir un doute sur les annonces. » Avec le président Emmanuel Macron, « on a connu beaucoup d’écarts » entre « les paroles et les actes », selon lui.          La porte-parole de Renaissance, Maud Bregeon, a, elle, tempéré sur le sujet, au micro de RMC jeudi matin : « Rien n’est acté à l’heure où l’on parle et cela s’inscrit dans une réflexion globale. »                    14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2012, on organise un débat avec les candidats aux législatives à sept jours du premier tour, et personne ne vient              Archive du "Monde" datée du 7 juin 2012.            Samedi 2 juin 2012, dans un gymnase de la Courneuve, par une fin d’après-midi ensoleillée. Un groupe de jeunes gens s’est démené pour faire venir sept des dix candidats aux législatives dans la 4e circonscription, qui englobe la ville de Seine-Saint-Denis, pour débattre, à sept jours du premier tour du scrutin, nous raconte dans un article paru le 7 juin, la journaliste Aline Leclerc.          Malgré la tentative des organisateurs de commencer l’échange un peu en retard pour voir du monde arriver, la grande majorité des trois cents chaises alignées restera vide, l’assistance comptant seulement près de soixante-dix personnes, dont les deux tiers sont des militants venus soutenir leur poulain.          Nasreddinne, enseignant et coorganisateur du débat, prend la parole : « D’abord, merci d’être venus aussi peu nombreux, lance-t-il, ironique, à l’assistance clairsemée. Je crois que cela montre combien il est difficile de mobiliser les gens ici, d’arriver à ce qu’ils se sentent concernés. Il y a encore du travail pour qu’ils se sentent citoyens. »          Si une autre salle de la ville avait fait le plein un an plus tôt pour un débat organisé entre trois des candidats aux cantonales, et qu’il « avait même fallu refuser du monde », en raison de leur visage bien connu des Courneuvois, « la donne n’est pas la même ce soir : aucun des candidats n’a de lien avec la ville ». La communiste Marie-George Buffet, qui a été ministre, est le seul visage connu des électeurs. Mais « bien que députée sortante, elle n’était pas la leur : La Courneuve n’appartenait pas, jusqu’ici, à sa circonscription ».          Chacun des candidats tente donc de convaincre de son lien avec la circonscription – plus ou moins lointain – et de sa conscience des difficultés de la vie dans les quartiers populaires.          « Les gens ne s’intéressent pas à la politique. Aujourd’hui, on leur proposait de rencontrer et de discuter avec celui ou celle qui ira pour eux à l’Assemblée, ce n’est pas rien. Et personne ne vient ! », déplore Nasreddinne à la sortie. Nabil, 22 ans, fait le même constat : « Je crois que ça présage d’un bon taux d’abstention… »                    13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration les 12 et 19 juin ?        Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du premier tour des élections législatives, qui aura lieu le 12 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.          Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, pour Le Monde, l’intention d’aller voter au premier tour se situe entre 45 % et 49 %, soit un poids moyen de 47 %. Les moins de 25 ans sont ceux le moins enclins à aller voter (32 % chez les 18-24 ans et 34 % chez 25-34 ans) quand 66 % des 70 ans et plus iront placer un bulletin dans l’urne le 12 juin.          Alors, si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?                       13:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen tient une conférence de presse en soutien du candidat RN aux législatives de la 6e circonscription de Seine-Maritime              Déplacement de Marine Le Pen pour la vingtième édition du vide-greniers de Londinières et pour une conférence de presse en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Blangy-sur-Bresle, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON / POUR LE MONDE                 L’ex-candidate à la présidentielle du Rassemblement national, Marine Le Pen, lors d’une conférence de presse en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Blangy-sur-Bresle, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON / POUR LE MONDE                     13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne et la moitié des membres de son gouvernement se présentent aux élections des 12 et 19 juin. En cas de défaite, ils devront démissionner        Parmi les vingt-huit ministres et secrétaires d’Etat récemment nommés, quinze se présentent aux élections législatives, dont la première ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n’est pas nul, puisque, en cas de défaite, les candidats malheureux devront démissionner du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont députés sortants ou bénéficient d’un ancrage local ancien, alors que d’autres se lancent dans leur première campagne électorale. Pour mieux appréhender le profil politique de leur circonscription, les journalistes Pierre Breteau et Anne-Aël Durand ont compilé les résultats des législatives précédentes, et les candidats arrivés en tête au premier et au second tour de la présidentielle 2022.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                       12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La droite et l’extrême droite réclament à nouveau davantage d’encadrement pour le burkini        Droite et extrême droite ont demandé à nouveau, ce jeudi, davantage d’« encadrement », via une loi, sur le port du burkini dans les piscines, après la suspension, hier, de l’autorisation à Grenoble du port du burkini dans les piscines municipales.          Le nouveau règlement des piscines, porté par la majorité du maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), devait initialement entrer en vigueur le 1er juin. Le tribunal administratif de la ville a suspendu la disposition autorisant le port du burkini, estimant qu’il portait « gravement atteinte au principe de neutralité du service public ». Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est immédiatement félicité d’une « excellente nouvelle », tandis qu’Eric Piolle, lui, a annoncé que la ville ferait « appel devant le Conseil d’Etat ».          Pour Marine Le Pen, ex-candidate du Rassemblement national à la présidentielle, le burkini est un « habit de propagande islamiste ». « Nous restons vigilants et nos députés proposeront une loi pour l’interdire définitivement », a tweeté la finaliste de la présidentielle. Devant la presse à Blangy-sur-Bresle (Seine-Maritime), en marge d’un déplacement dans la campagne des législatives, Mme Le Pen a insisté : « Les candidats de Nupes n’ont strictement rien compris au problème et au danger ». Le burkini « est la continuation de revendications qui ne cesseront pas », selon elle.          « Les islamistes veulent nous conquérir et la gauche en est complice aujourd’hui », a aussi dénoncé Jordan Bardella, président du RN, ce matin sur France 2. « Il faut évidemment une grande loi » et « cela fait partie des sujets que nous porterons à l’Assemblée nationale » après les législatives de juin, a-t-il ajouté.          Pour sa part, Christian Jacob, le président des Républicains, a affirmé sur RTL qu’« utiliser les services publics comme la piscine pour faire valoir des préoccupations religieuses, c’est la porte ouverte à tout ». « On est dans le monde des islamo-gauchistes, des communautaristes », a-t-il poursuivi, plaidant pour « encadrer par la loi » le port du burkini. Le député LR Eric Ciotti avait déposé en mai une proposition de loi visant à interdire le burkini dans les piscines publiques au nom de la laïcité. M. Jacob « souhaite qu’on la reprenne ».          Du côté de la majorité, le député Pierre-Yves Bournazel (Horizons), proche de l’ancien premier ministre, Edouard Philippe, a aussi considéré sur Radio J que « le burkini n’est pas la meilleure promotion de l’égalité entre les femmes et les hommes ». Les piscines publiques sont « un lieu de neutralité » et « si c’était nécessaire, la loi devra trancher ».                    12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ambitions de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans l’Aveyron        Dans ce département rural, fief de la droite et du centre, mais où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois, écrit Audrey Sommazi.                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les ambitions de la Nupes dans l’Aveyron                       12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat        C’est un exercice d’unisson auquel il faut désormais s’habituer, à gauche. Hier, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) ont développé un chapitre du « programme partagé de gouvernement » dévoilé la semaine dernière : celui consacré au pouvoir d’achat.          Pas de hasard dans le choix de ce thème, central dans la campagne de Jean-Luc Mélenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d’Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des législatives face à une inflation croissante, sans pourtant présenter de texte de loi avant les élections des 12 et 19 juin, écrit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                       11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard en campagne dans la quatrième circonscription des Bouches-du-Rhône              Manuel Bompard déambule dans le quartier de Belzunce à Marseille à la rencontre des électeurs avec sa suppléante Kalila Sevin, mercredi 25 mai 2022. L’eurodéputé LFI est candidat aux élections législatives dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône (dans le centre-ville), laissée vacante par Jean-Luc Mélenchon. OLIVIER MONGE POUR "LE MONDE"                 Le candidat Nupes aux élections législatives dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône (dans le centre-ville) répond aux questions des journalistes, à Marseille, le 25 mai 2022. OLIVIER MONGE                                          Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Amélie de Montchalin, Elisabeth Borne et Marc Fesneau prennent la parole devant les médias à l’issue de leur visite d’une exploitation agricole touchée par la sécheresse, jeudi 26 mai 2022 dans le Loiret.    THOMAS COEX / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-26T16:04:56+00:00","coverageEndTime":"2022-05-27T04:04:56+00:00","headline":"Elisabeth Borne \u00e9voque les cons\u00e9quences du changement climatique depuis le Loiret ; Marine Le Pen en cam...","description":"La premi\u00e8re ministre a rencontr\u00e9, jeudi apr\u00e8s-midi, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, accompagn\u00e9e par les ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Elisabeth Borne évoque les conséquences du changement climatique depuis le Loiret ; Marine Le Pen en campagne pour les législatives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre a rencontr\u00e9, jeudi apr\u00e8s-midi, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, accompagn\u00e9e par les ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/3/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-26T16:04:56+00:00"
,"endDate":"2022-05-27T04:04:56+00:00"
  Aux l\u00e9gislatives, les \u00e9lecteurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures\u2026 dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau. L\u2019une est la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), pilier d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et bien connue des m\u00e9dias\u00a0; l\u2019autre est une novice en politique, auxiliaire de pu\u00e9riculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralit\u00e9 (LMR), anciennement nomm\u00e9 Chasse, p\u00eache, nature et traditions (CPNT).          LMR a volontairement parachut\u00e9 une candidate homonyme de l\u2019\u00e9cologiste pour cr\u00e9er la confusion chez les \u00e9lecteurs. La candidate pour la ruralit\u00e9 n\u2019a d\u2019ailleurs pour le moment ni effectu\u00e9 ni pr\u00e9vu de d\u00e9placement \u00e0 Paris pour y faire campagne. La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts \u00e0 l\u2019investiture pour la pr\u00e9sidentielle, explique toutefois n\u2019avoir \u00e0 ce stade aucun recours contre ce parachutage. \u00ab\u00a0J\u2019y vois une strat\u00e9gie pour me faire taire\u00a0\u00bb, r\u00e9agit l\u2019\u00e9cologiste.          D\u00e9cryptage par Iris Der\u0153ux\u00a0:                    Lire aussi :  Sandrine Rousseau face \u00e0 Sandrine Rousseau, l\u2019\u00e9trange m\u00e9thode d\u2019un parti pro-ruralit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 EELV         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: dans la 9e circonscription le duel entre deux Sandrine Rousseau ","dateModified":"2022-05-26T16:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:59:36+00:00","articleBody":"           Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, Elisabeth Borne et Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, visitaient jeudi 26\u00a0mai une exploitation agricole touch\u00e9e par la s\u00e9cheresse, \u00e0 Sandillon, dans le Loiret. THOMAS COEX \/ AFP                 La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, visite une serre de l\u2019exploitation, o\u00f9 l\u2019on cultive notamment des fraises, et o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 mis en place un nouveau dispositif d\u2019irrigation des cultures. THOMAS COEX \/ AFP                 Marc Fesneau, Elisabeth Borne et Am\u00e9lie de Montchalin lors de leur visite de l\u2019exploitation. THOMAS COEX \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b0826c9_5296415-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau en visite dans une exploitation pour \u00e9voquer les c...","dateModified":"2022-05-26T16:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:21:58+00:00","articleBody":"     Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, le journaliste du Monde Nabil Wakim re\u00e7oit la g\u00e9ographe Magali Reghezza-Zitt, sp\u00e9cialiste de la grande crue de Paris de 1910, qui se penche depuis longtemps sur la gestion de crise li\u00e9e aux catastrophes naturelles.          Membre du Haut Conseil pour le climat depuis 2019, cette derni\u00e8re porte notamment ses r\u00e9flexions sur la question de l\u2019adaptation au changement climatique.                    Lire aussi :  Comment s\u2019adapter au changement climatique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter\u00a0: le podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T15:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:12:49+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de sa visite d\u2019une exploitation et d\u2019\u00e9changes avec des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a pris la parole, jeudi vers 16\u00a0h\u00a030, pour une br\u00e8ve intervention devant les m\u00e9dias, depuis Sandillon, dans le Loiret. S\u2019est ensuivie une courte prise de parole des ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau. Ils n\u2019ont, en revanche, pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions des journalistes.          Lors de sa prise de parole, Mme\u00a0Borne a assur\u00e9 que son gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb des agriculteurs touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse et pr\u00eat \u00ab\u00a0pour les accompagner\u00a0\u00bb financi\u00e8rement et \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir pour \u00e9viter que la situation ne se d\u00e9grade\u00a0\u00bb, faisant valoir que \u00ab\u00a0plus g\u00e9n\u00e9ralement, c\u2019est notre pays tout entier qui doit s\u2019adapter au d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb.          Elle a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accompagnement des Fran\u00e7ais dans la transition \u00e9cologique serait \u00ab\u00a0la feuille de route\u00a0\u00bb de Mme\u00a0de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que celle de tout son gouvernement.          Face aux risques de s\u00e9cheresse et aux autres al\u00e9as climatiques grandissants, qui menacent les r\u00e9coltes, la premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 les dispositifs de soutien et fait savoir que la r\u00e9forme de l\u2019assurance-r\u00e9colte, nouveau r\u00e9gime de couverture des risques climatiques en agriculture, adopt\u00e9e d\u00e9finitivement par le Parlement en f\u00e9vrier, sera effective d\u00e8s le 1er\u00a0janvier\u00a02023 \u2013 l\u2019objectif jusqu\u2019alors fix\u00e9.          Lors de sa visite de l\u2019exploitation sp\u00e9cialis\u00e9e dans les c\u00e9r\u00e9ales, les fraises et les asperges, la premi\u00e8re ministre a longuement \u00e9chang\u00e9 avec un jeune agriculteur qui lui a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e, la s\u00e9cheresse avait d\u00e9marr\u00e9 de bonne heure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous prenons des mesures pour g\u00e9rer la ressource en eau et \u00e9viter que la situation ne soit ing\u00e9rable cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Borne.          Consigne a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux pr\u00e9fets \u00ab\u00a0de pr\u00e9server au maximum la ressource en eau\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0des messages \u00e0 tous les Fran\u00e7ais pour baisser leur consommation d\u2019eau\u00a0\u00bb, et pour les situations les plus difficiles \u00ab\u00a0des arr\u00eat\u00e9s s\u00e9cheresse et donc des restrictions sur les usages non prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La cheffe du gouvernement a par ailleurs rappel\u00e9 durant sa prise de parole que 400\u00a0millions d\u2019euros seront allou\u00e9s \u00ab\u00a0aux \u00e9leveurs qui peuvent avoir du fait de la s\u00e9cheresse des difficult\u00e9s sur l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb, dans le cadre du plan d\u2019aide exceptionnelle mis en place suite \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de ces aliments. \u00ab\u00a0Le guichet de mise en place de cette aide ouvrira d\u00e8s lundi\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elisabeth Borne a \u00e9galement rappel\u00e9 le doublement de l\u2019enveloppe (de 20 \u00e0 40\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 destination des agriculteurs d\u00e9sireux d\u2019investir dans du mat\u00e9riel pour optimiser la consommation de l\u2019eau, et les 100\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires mis \u00e0 disposition des agences de l\u2019eau pour aider les fili\u00e8res agricoles \u00e0 s\u2019adapter ou cr\u00e9er des retenues d\u2019eau. \u00ab\u00a0Par ailleurs, partout o\u00f9 \u00e7a se justifiera nous activerons cette ann\u00e9e le dispositif des calamit\u00e9s agricoles pour les fourrages\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00e9tait en d\u00e9placement dans le Loiret, au chevet des agriculteurs en proie \u00e0 la s\u00e9cheres...","dateModified":"2022-05-26T16:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T14:47:18+00:00","articleBody":"     En marge d\u2019un d\u00e9placement de campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation, Marine Le Pen a reproch\u00e9 jeudi \u00e0 Eric Zemmour d\u2019avoir \u00ab\u00a0affaibli le camp national\u00a0\u00bb en se pr\u00e9sentant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et appel\u00e9 le parti de l\u2019ancien pol\u00e9miste, Reconqu\u00eate\u00a0!,  \u00e0 \u00ab\u00a0accepter son autonomie\u00a0\u00bb aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, apr\u00e8s le refus du RN de conclure une alliance \u00e9lectorale avec lui. Elle a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 imput\u00e9 les \u00e9ventuels \u00e9checs du RN lors du scrutin des 12 et 19\u00a0juin \u00e0 la pr\u00e9sence de candidats du parti rival dans certaines circonscriptions.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 Blangy-sur-Bresle, en Seine-Maritime, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une d\u00e9ambulation le matin lors d\u2019un vide-grenier \u00e0 Londini\u00e8res pour soutenir le candidat du RN dans la 6e\u00a0circonscription, Mme\u00a0Le Pen a assen\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Pour une question d\u2019ego, en raison d\u2019une erreur d\u2019analyse majeure, [Eric Zemmour] a pens\u00e9 qu\u2019il pouvait rencontrer la confiance des Fran\u00e7ais plus que le Rassemblement national. Il s\u2019est tromp\u00e9 lourdement, mais, du coup, il a affaibli le camp national\u00a0; \u00e7a, c\u2019est une certitude.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si dans un certain nombre de circonscriptions, nous n\u2019arrivons pas en t\u00eate, ce sera \u00e9galement le fait [des] candidats [de Reconqu\u00eate\u00a0!], alors qu\u2019ils savent pertinemment qu\u2019ils n\u2019auront pas d\u2019\u00e9lus\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Mme\u00a0Le Pen.                          Marine Le Pen lors de sa conf\u00e9rence de presse en soutien au candidat du RN dans la 6e circonscription de Seine-Maritime pour les l\u00e9gislatives, Patrice Martin, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, jeudi 26 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"           A propos de l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du RN ralli\u00e9 \u00e0 Reconqu\u00eate\u00a0! Nicolas Bay, candidat malheureux dans la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime en\u00a02017, et aujourd\u2019hui candidat suppl\u00e9ant d\u2019Eve Froger dans la 4e\u00a0circonscription, Marine Le Pen a estim\u00e9 qu\u2019il est \u00e0 l\u2019image de \u00ab\u00a0tous ces dirigeants de Reconqu\u00eate\u00a0! qui ont un petit peu cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019obstacle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait tr\u00e8s bien pourquoi, parce que [Nicolas Bay] ferait un score tr\u00e8s mauvais\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme\u00a0Le Pen, jugeant que ne pas \u00eatre candidat, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas extr\u00eamement courageux\u00a0\u00bb.          Rappelant que le patron de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui appelle aujourd\u2019hui les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb, avait appel\u00e9 \u00e0 ne pas voter pour elle au second tour de la pr\u00e9sidentielle, elle a de nouveau \u00ab\u00a0consid\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb que M.\u00a0M\u00e9lenchon et Emmanuel Macron forment \u00ab\u00a0une coalition\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f06c9b4_1653576599299-cbi1046023.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Marine Le Pen appelle Reconqu\u00eate\u00a0! \u00e0 \u00ab\u00a0accepter son autonomie\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-26T15:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques, provenant notamment de l\u2019extr\u00eame droite.          Citations tronqu\u00e9es, vid\u00e9os d\u00e9contextualis\u00e9es ou erreurs pures et simples\u2026 Ces attaques ciblant l\u2019ancien directeur du palais de la Porte-Dor\u00e9e sont caricaturales et relativement \u00e9loign\u00e9es du sens des prises de paroles nuanc\u00e9es qu\u2019il a eues par le pass\u00e9.          Un article de Romain Geoffroy, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les D\u00e9codeurs ont v\u00e9rifi\u00e9 les attaques lanc\u00e9es contre Pap Ndiaye, qui se r\u00e9v\u00e8lent soit fausses, soit...","dateModified":"2022-05-26T14:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:44:53+00:00","articleBody":"     Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement depuis 2018, Marc Fesneau, fin connaisseur des dossiers agricoles, a pris la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019agriculture \u00e0 la suite de l\u2019annonce du nouveau gouvernement Borne vendredi dernier. Un poste qu\u2019il avait refus\u00e9 en\u00a02017, \u00e0 peine \u00e9lu d\u00e9put\u00e9.          Il effectue jeudi son premier d\u00e9placement, au lendemain de la r\u00e9v\u00e9lation de la nomination de son ancienne collaboratrice El\u00e9onore Leprettre, comme directrice de la communication et des affaires publiques de Phyteis, lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  Marc Fesneau, le \u00ab\u00a0M.\u00a0Parlement\u00a0\u00bb du gouvernement, devient le nouveau ministre de\u00a0l\u2019agriculture         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du nouveau ministre de l\u2019agriculture ","dateModified":"2022-05-26T15:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:32:38+00:00","articleBody":"     D\u2019abord \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche (LRM), en\u00a02017, dans la 6e\u00a0circonscription de l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Nathalie Loiseau, le 31\u00a0mars\u00a02019, comme secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, pour finalement \u00eatre nomm\u00e9e ministre de la transformation et de la fonction publiques, en juillet\u00a02020. Un poste qu\u2019elle occupait jusqu\u2019\u00e0 la nomination du nouveau gouvernement, vendredi dernier.          Charg\u00e9e de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion territoriale, elle doit conduire, aux c\u00f4t\u00e9s de la premi\u00e8re ministre et d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019orientation \u00e9cologique du nouveau quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. Son portrait dress\u00e9 par Brice Laemle et Basile Richard est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Am\u00e9lie de Montchalin, une lib\u00e9rale pragmatique \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique ","dateModified":"2022-05-26T13:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:12:39+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, doit rencontrer, \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse dans le Loiret, accompagn\u00e9e par Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, elle r\u00e9unit demain le gouvernement pour \u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne entend avancer vendredi sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre \u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb du gouvernement\u00a0: l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb au sujet du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer en ce qui concerne le paquet de mesures destin\u00e9es \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne attendue dans le Loiret pour rencontrer des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse...","dateModified":"2022-05-26T13:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:07:36+00:00","articleBody":"     Sur les 221 candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41\u00a0% de pr\u00e9tendants de moins que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, notamment en raison de l\u2019alliance form\u00e9e par la gauche.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force\u2026 Les enseignements principaux tir\u00e9s de la liste d\u00e9finitive des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage de la bataille des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-26T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:42:59+00:00","articleBody":"     L\u2019une est investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), incluant le Parti socialiste, l\u2019autre b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de ce m\u00eame parti\u00a0: dans le 20\u1d49 arrondissement de Paris, l\u2019accord conclu en vue des l\u00e9gislatives n\u2019a pas pu emp\u00eacher une guerre des gauches entre l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Danielle Simonnet et la socialiste Lamia El Aaraje.          Mercredi 25\u00a0mai, en marge d\u2019un point de presse, la candidate officielle de la Nupes et militante de La France insoumise (LFI) Danielle Simonnet a ainsi ironis\u00e9 sur sa d\u00e9cision de retirer de son mat\u00e9riel de campagne le poing et la rose, symbole du PS. Car le parti a choisi \u00ab\u00a0d\u2019accorder son logo\u00a0\u00bb \u00e0 sa rivale socialiste \u00ab\u00a0et donc de rompre l\u2019accord\u00a0\u00bb conclu entre les partis de gauche, selon elle.          \u00ab\u00a0Ce qui a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 par le bureau national et le conseil national du PS, c\u2019est que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15\u1d49 circonscription de Paris\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le m\u00eame jour sur Sud Radio Lamia El Aaraje, qui refuse le statut de dissidente. Lundi, sur France Inter, le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, avait pr\u00e9sent\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e comme la seule \u00ab\u00a0exception\u00a0\u00bb \u00e0 un accord dont il se dit par ailleurs \u00ab\u00a0tr\u00e8s fier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les socialistes soutiennent tous et toutes Lamia El Aaraje\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, rappelant l\u2019\u00ab\u00a0injustice \u00e0 ce qu\u2019elle ne soit pas consid\u00e9r\u00e9e comme une sortante\u00a0\u00bb et donc investie par la Nupes.          Mme\u00a0El Aaraje a en effet d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de la 15\u1d49 circonscription de Paris en juin\u00a02021, battant Mme\u00a0Simonnet \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une l\u00e9gislative partielle. Mais son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en janvier\u00a02022 par le Conseil constitutionnel en raison de la pr\u00e9sence d\u2019un faux candidat lors du scrutin. Mais pour Danielle Simonnet, la d\u00e9cision de la socialiste de maintenir sa candidature est une erreur. \u00ab\u00a0Toute candidature de division fait le jeu de Macron\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle.          Mardi, dans un bar, Lamia El Aaraje a elle aussi franchi une nouvelle \u00e9tape dans les hostilit\u00e9s en recevant, apr\u00e8s le soutien de Lionel Jospin, celui d\u2019un autre ancien premier ministre socialiste\u00a0: Bernard Cazeneuve. Celui qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part du parti apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9 avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Pour Mme\u00a0Simonnet, s\u2019est affich\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de \u00ab\u00a0celui qui est finalement la figure de proue des anti-accord avec M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, et le \u00ab\u00a0poisson-pilote de ceux qui veulent rejoindre Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: dans la 15\u1d49 circonscription de Paris, la guerre des gauches","dateModified":"2022-05-26T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:25:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est No\u00ebl avant l\u2019heure\u00a0\u00bb\u00a0: le Rassemblement national (RN) et Les R\u00e9publicains (LR) ont soutenu jeudi l\u2019id\u00e9e du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de ne plus retirer de points sur le permis pour\u00a0les \u00ab\u00a0petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0\u00bb m\u00eame si l\u2019id\u00e9e n\u2019intervient pas par hasard, selon eux, \u00e0 pr\u00e8s de deux semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          R\u00e9v\u00e9l\u00e9e mercredi par voie de presse, la piste explor\u00e9e par le gouvernement consisterait \u00e0 ne plus retirer de points pour un exc\u00e8s de moins de 5\u00a0km\/h par rapport \u00e0 la vitesse autoris\u00e9e. Les amendes seraient en revanche conserv\u00e9es.          En marge d\u2019un d\u00e9placement en Seine-Maritime dans le cadre de sa campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation, Marine Le Pen a rappel\u00e9 devant la presse qu\u2019elle avait port\u00e9 cette mesure dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle \u2013 tout comme l\u2019avait d\u00e9fendue Eric Zemmour. Mais \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois qu\u2019Emmanuel Macron reprend une proposition que j\u2019ai pu faire, il le fait en plus mal\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, plaidant de son c\u00f4t\u00e9 pour qu\u2019aucun point de permis ne soit retir\u00e9 pour tous les exc\u00e8s de vitesse de moins de 20\u00a0km\/h.          Elle estime ainsi que ce qui est sur la table, \u00ab\u00a0c\u2019est un tout petit cadeau minuscule\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui pr\u00e9c\u00e8dent l\u2019\u00e9lection parce qu\u2019en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, elles ne sont pas tenues\u00a0\u00bb, a mis en garde la candidate \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Pour Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN, cette id\u00e9e avanc\u00e9e par le gouvernement de mani\u00e8re officieuse, \u00ab\u00a0c\u2019est No\u00ebl avant l\u2019heure\u00a0: c\u2019est toujours formidable, les p\u00e9riodes d\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb. S\u2019il est favorable \u00e0 une telle mesure, \u00ab\u00a0en mati\u00e8re automobile, la priorit\u00e9 est \u00e9videmment la baisse des taxes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb, a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 jeudi matin sur France 2.          Christian Jacob, pr\u00e9sident du parti LR, juge \u00e9galement que \u00ab\u00a0supprimer les petits retraits de points, c\u2019est plut\u00f4t une bonne chose qui va dans le bon sens\u00a0\u00bb. Cependant, \u00ab\u00a0il faut maintenir l\u2019amende absolument, sinon il n\u2019y a plus de limite\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 sur RTL, avant de faire valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Comme on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, on peut avoir un doute sur les annonces.\u00a0\u00bb Avec le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0on a connu beaucoup d\u2019\u00e9carts\u00a0\u00bb entre \u00ab\u00a0les paroles et les actes\u00a0\u00bb, selon lui.          La porte-parole de Renaissance, Maud Bregeon, a, elle, temp\u00e9r\u00e9 sur le sujet, au micro de RMC jeudi matin\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019est act\u00e9 \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on parle et cela s\u2019inscrit dans une r\u00e9flexion globale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Non-retrait de points pour les petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0: l\u2019id\u00e9e avanc\u00e9e officieusement par le gouver...","dateModified":"2022-05-26T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:09:58+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" dat\u00e9e du 7 juin 2012.            Samedi\u00a02\u00a0juin\u00a02012, dans un gymnase de la Courneuve, par une fin d\u2019apr\u00e8s-midi ensoleill\u00e9e. Un groupe de jeunes gens s\u2019est d\u00e9men\u00e9 pour faire venir sept des dix candidats aux l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription, qui englobe la ville de Seine-Saint-Denis, pour d\u00e9battre, \u00e0 sept jours du premier tour du scrutin, nous raconte dans un article paru le 7\u00a0juin, la journaliste Aline Leclerc.          Malgr\u00e9 la tentative des organisateurs de commencer l\u2019\u00e9change un peu en retard pour voir du monde arriver, la grande majorit\u00e9 des trois cents chaises align\u00e9es restera vide, l\u2019assistance comptant seulement pr\u00e8s de soixante-dix personnes, dont les deux tiers sont des militants venus soutenir leur poulain.          Nasreddinne, enseignant et coorganisateur du d\u00e9bat, prend la parole\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019abord, merci d\u2019\u00eatre venus aussi peu nombreux, lance-t-il, ironique, \u00e0 l\u2019assistance clairsem\u00e9e. Je crois que cela montre combien il est difficile de mobiliser les gens ici, d\u2019arriver \u00e0 ce qu\u2019ils se sentent concern\u00e9s. Il y a encore du travail pour qu\u2019ils se sentent citoyens.\u00a0\u00bb          Si une autre salle de la ville avait fait le plein un an plus t\u00f4t pour un d\u00e9bat organis\u00e9 entre trois des candidats aux cantonales, et qu\u2019il \u00ab\u00a0avait m\u00eame fallu refuser du monde\u00a0\u00bb, en raison de leur visage bien connu des Courneuvois, \u00ab\u00a0la donne n\u2019est pas la m\u00eame ce soir\u00a0: aucun des candidats n\u2019a de lien avec la ville\u00a0\u00bb. La communiste Marie-George Buffet, qui a \u00e9t\u00e9 ministre, est le seul visage connu des \u00e9lecteurs. Mais \u00ab\u00a0bien que d\u00e9put\u00e9e sortante, elle n\u2019\u00e9tait pas la leur\u00a0: La Courneuve n\u2019appartenait pas, jusqu\u2019ici, \u00e0 sa circonscription\u00a0\u00bb.          Chacun des candidats tente donc de convaincre de son lien avec la circonscription \u2013 plus ou moins lointain \u2013 et de sa conscience des difficult\u00e9s de la vie dans les quartiers populaires.          \u00ab\u00a0Les gens ne s\u2019int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique. Aujourd\u2019hui, on leur proposait de rencontrer et de discuter avec celui ou celle qui ira pour eux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ce n\u2019est pas rien. Et personne ne vient\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Nasreddinne \u00e0 la sortie. Nabil, 22\u00a0ans, fait le m\u00eame constat\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que \u00e7a pr\u00e9sage d\u2019un bon taux d\u2019abstention\u2026\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/6eb009d_1653567088830-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02012, on organise un d\u00e9bat avec les candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 sept jours du premi...","dateModified":"2022-05-26T12:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:43:49+00:00","articleBody":"     Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les d\u00e9marches afin de voter par procuration lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui aura lieu le 12\u00a0juin. La pratique, strictement encadr\u00e9e par\u00a0le code \u00e9lectoral, permet \u00e0 un \u00e9lecteur de se faire repr\u00e9senter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation\u00a0depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01975, notamment du fait\u00a0de la simplification des d\u00e9marches administratives.          Le vote par procuration est l\u2019un des moyens pour lutter contre l\u2019abstention, crainte par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Et pour cause\u00a0: selon la derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale men\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s, pour\u00a0Le Monde, l\u2019intention d\u2019aller voter au premier tour se\u00a0situe entre 45\u00a0% et 49\u00a0%, soit un poids moyen de 47\u00a0%. Les moins de 25\u00a0ans sont ceux le moins enclins \u00e0 aller voter (32\u00a0% chez les 18-24\u00a0ans et 34\u00a0% chez 25-34\u00a0ans) quand 66\u00a0% des 70\u00a0ans et plus iront placer un bulletin dans l\u2019urne le 12\u00a0juin.          Alors, si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0les 12 et 19\u00a0ju...","dateModified":"2022-05-26T12:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:27:58+00:00","articleBody":"           D\u00e9placement de Marine Le\u00a0Pen pour la vingti\u00e8me \u00e9dition du vide-greniers de Londini\u00e8res et pour une conf\u00e9rence de presse en soutien \u00e0 Patrice Martin, candidat RN de la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, le jeudi\u00a026\u00a0mai\u00a02022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national, Marine Le\u00a0Pen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en soutien \u00e0 Patrice Martin, candidat RN de la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, le jeudi\u00a026\u00a0mai\u00a02022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ee17301_1653564199835-cbi1046024.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen tient une conf\u00e9rence de presse en soutien du candidat RN aux l\u00e9gislatives de la 6e\u00a0circon...","dateModified":"2022-05-26T11:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:16:01+00:00","articleBody":"     Parmi les vingt-huit ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat r\u00e9cemment nomm\u00e9s, quinze se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n\u2019est pas nul, puisque, en cas de d\u00e9faite, les candidats malheureux devront d\u00e9missionner\u00a0du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont d\u00e9put\u00e9s sortants ou b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un ancrage local ancien, alors que d\u2019autres se lancent dans leur premi\u00e8re campagne \u00e9lectorale. Pour mieux appr\u00e9hender le profil politique de leur circonscription, les journalistes Pierre Breteau et Anne-A\u00ebl Durand ont compil\u00e9 les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pr\u00e9c\u00e9dentes, et les candidats arriv\u00e9s en t\u00eate au premier et au second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: o\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne et la moiti\u00e9 des membres de son gouvernement se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections des 12 et 19\u00a0ju...","dateModified":"2022-05-26T11:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:45:04+00:00","articleBody":"     Droite et extr\u00eame droite ont demand\u00e9 \u00e0 nouveau, ce jeudi, davantage d\u2019\u00ab\u00a0encadrement\u00a0\u00bb, via une loi, sur le port du burkini dans les piscines, apr\u00e8s la suspension, hier, de l\u2019autorisation \u00e0 Grenoble du port du burkini dans les piscines municipales.          Le nouveau r\u00e8glement des piscines, port\u00e9 par la majorit\u00e9 du maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), devait initialement entrer en vigueur le 1er\u00a0juin. Le tribunal administratif de la ville a suspendu la disposition autorisant le port du burkini, estimant qu\u2019il portait \u00ab\u00a0gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019est imm\u00e9diatement f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0excellente nouvelle\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Eric Piolle, lui, a annonc\u00e9 que la ville ferait \u00ab\u00a0appel devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Pour Marine Le Pen, ex-candidate du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le burkini est un \u00ab\u00a0habit de propagande islamiste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous restons vigilants et nos d\u00e9put\u00e9s proposeront une loi pour l\u2019interdire d\u00e9finitivement\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle. Devant la presse \u00e0 Blangy-sur-Bresle (Seine-Maritime), en marge d\u2019un d\u00e9placement dans la campagne des l\u00e9gislatives, Mme Le Pen a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les candidats de Nupes n\u2019ont strictement rien compris au probl\u00e8me et au danger\u00a0\u00bb. Le burkini \u00ab\u00a0est la continuation de revendications qui ne cesseront pas\u00a0\u00bb, selon elle.          \u00ab\u00a0Les islamistes veulent nous conqu\u00e9rir et la gauche en est complice aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9nonc\u00e9 Jordan Bardella, pr\u00e9sident du RN, ce matin sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Il faut \u00e9videmment une grande loi\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cela fait partie des sujets que nous porterons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de juin, a-t-il ajout\u00e9.          Pour sa part, Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, a affirm\u00e9 sur RTL qu\u2019\u00ab\u00a0utiliser les services publics comme la piscine pour faire valoir des pr\u00e9occupations religieuses, c\u2019est la porte ouverte \u00e0 tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On est dans le monde des islamo-gauchistes, des communautaristes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, plaidant pour \u00ab\u00a0encadrer par la loi\u00a0\u00bb le port du burkini. Le d\u00e9put\u00e9 LR Eric Ciotti avait d\u00e9pos\u00e9 en mai une proposition de loi visant \u00e0 interdire le burkini dans les piscines publiques au nom de la la\u00efcit\u00e9. M.\u00a0Jacob \u00ab\u00a0souhaite qu\u2019on la reprenne\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Pierre-Yves Bournazel (Horizons), proche de l\u2019ancien premier ministre, Edouard Philippe, a aussi consid\u00e9r\u00e9 sur Radio\u00a0J que \u00ab\u00a0le burkini n\u2019est pas la meilleure promotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\u00a0\u00bb. Les piscines publiques sont \u00ab\u00a0un lieu de neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0si c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire, la loi devra trancher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La droite et l\u2019extr\u00eame droite r\u00e9clament \u00e0 nouveau davantage d\u2019encadrement pour le burkini","dateModified":"2022-05-26T11:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:15:18+00:00","articleBody":"     Dans ce d\u00e9partement rural, fief de la droite et du centre, mais o\u00f9 la progression du Rassemblement national est nette, l\u2019alliance de la gauche esp\u00e8re d\u00e9crocher deux circonscriptions sur trois, \u00e9crit Audrey Sommazi.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ambitions de la Nupes dans l\u2019Aveyron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambitions de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans l\u2019Aveyron","dateModified":"2022-05-26T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:00:05+00:00","articleBody":"     C\u2019est un exercice d\u2019unisson auquel il faut d\u00e9sormais s\u2019habituer, \u00e0 gauche. Hier, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont d\u00e9velopp\u00e9 un chapitre du \u00ab\u00a0programme partag\u00e9 de gouvernement\u00a0\u00bb d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re\u00a0: celui consacr\u00e9 au pouvoir d\u2019achat.          Pas de hasard dans le choix de ce th\u00e8me, central dans la campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des l\u00e9gislatives face \u00e0 une inflation croissante, sans pourtant pr\u00e9senter de texte de loi avant les \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin, \u00e9crit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019ac...","dateModified":"2022-05-26T10:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:50:22+00:00","articleBody":"           Manuel Bompard d\u00e9ambule dans le quartier de Belzunce \u00e0 Marseille \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs avec sa suppl\u00e9ante Kalila Sevin, mercredi 25 mai 2022. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI est candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne (dans le centre-ville), laiss\u00e9e vacante par Jean-Luc M\u00e9lenchon. OLIVIER MONGE POUR \"LE MONDE\"                 Le candidat Nupes aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne (dans le centre-ville) r\u00e9pond aux questions des journalistes, \u00e0\u00a0Marseille, le 25 mai 2022. OLIVIER MONGE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9d59773_1653557798714-monge-myop-bompard-21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard en campagne dans la quatri\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateModified":"2022-05-26T10:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:30:59+00:00","articleBody":"     Dans la 3\u1d49circonscription du Haut-Rhin (Collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d\u2019Alsace), le d\u00e9part de Jean-Luc Reitzer (Les R\u00e9publicains), d\u00e9put\u00e9 pendant pr\u00e8s de 34 ans, attise toutes les ambitions. Notamment celles de Patrick Striby, ex-centriste et marcheur de la premi\u00e8re heure. Ce dernier s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 sous les couleurs d\u2019En marche en 2017 et avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en ballottage le d\u00e9put\u00e9 sortant. Cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal de Huningue a pris trois mois de cong\u00e9s et cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 de soutien pour assurer la campagne d\u2019Emmanuel Macron dans sa circonscription. Il s\u2019est aussi tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 candidat aux l\u00e9gislatives, sous la banni\u00e8re de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Mais la circonscription ayant \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e au mouvement Horizons, c\u2019est le premier adjoint au maire d\u2019Altkirch, Didier Lemaire, qui a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019investiture, non sans imbroglio. Dans un premier temps, en effet, le maire lui-m\u00eame, Nicolas Jander, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9... sans m\u00eame \u00eatre candidat.          Pour Patrick Striby pourtant, pas question de se retirer\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens savent tr\u00e8s bien qui porte le message et les valeurs d\u2019Emmanuel Macron dans la circonscription. Ma sinc\u00e9rit\u00e9 politique est reconnue par mes adversaires. Didier Lemaire n\u2019a pas fait campagne pour Macron, ni m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 voter pour lui\u00a0!\u00bb, estime-t-il. Un ent\u00eatement qui a amen\u00e9 le bureau ex\u00e9cutif de La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019exclure du parti.\u00a0\u00ab\u00a0On est dans les m\u00eames m\u00e9canismes de d\u00e9signation, la m\u00eame tambouille politique que celle qu\u2019on a combattue en 2017\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Patrick Striby, qui continue n\u00e9anmoins \u00e0 soutenir Emmanuel Macron et se revendique \u00ab\u00a0candidat libre\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, c\u2019est moi, et je ne cherche pas \u00e0 tromper les gens. Les r\u00e8gles d\u2019investiture \u00e9taient connues de tous\u00a0\u00bb, lui r\u00e9torque Didier Lemaire. Sur le terrain, les militants LRM sont plus mesur\u00e9s. \u00ab\u00a0Patrick Striby a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et, quoi qu\u2019on en dise, il est accompagn\u00e9 par les militants\u00a0\u00bb, explique le r\u00e9f\u00e9rent LRM du Haut-Rhin, Michel Fehr, qui reconna\u00eet ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 pour cette investiture. Le caract\u00e8re entier du personnage, peu appr\u00e9ci\u00e9 de certains autres \u00e9lus, a pu jouer contre lui. En attendant, cette division risque de faire le jeu des extr\u00eames. En particulier celui du Rassemblement national, qui a d\u00e9p\u00each\u00e9 dans la circonscription son pr\u00e9sident d\u00e9partemental, Christian Zimmermann, bien connu des \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Haut-Rhin, un \u00ab\u00a0candidat libre\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour concurrencer Horizons\u00a0","dateModified":"2022-05-26T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:15:26+00:00","articleBody":"           L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national (RN) en d\u00e9placement en Seine-Maritime en soutien du candidat RN Patrice Martin, \u00e0 Londini\u00e8res, le 26 mai 2022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 Des soutiens de l'ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen tractent pour le candidat aux l\u00e9gislatives du Rassemblement national Patrice Martin, jeudi 26 mai 2022, \u00e0 Londini\u00e8res (Seine-Maritime). CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 Marine Le Pen d\u00e9ambule \u00e0 Londini\u00e8res, fait un passage au vide-grenier du village et prend la pose pour des \"selfies\" avec des habitants, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f66fec_1653555331173-cbir6808.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est en d\u00e9placement \u00e0 Londini\u00e8res pour soutenir Patrice Martin, le candidat du RN dans la 6\u1d49 c...","dateModified":"2022-05-26T09:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:00:59+00:00","articleBody":"     La 18e\u00a0circonscription de la capitale, tr\u00e8s contrast\u00e9e, devrait voir s\u2019affronter en finale le parachut\u00e9 Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, et le tr\u00e8s ancr\u00e9 Pierre-Yves Bournazel, d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste, \u00e9crit notre journaliste Denis Cosnard.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris","dateModified":"2022-05-26T09:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:51:27+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dan...","dateModified":"2022-05-26T08:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:38:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mieux vaut une t\u00eate de canard qu\u2019une t\u00eate de con\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 hier l\u2019humoriste Laurent Baffie \u00e0 des journalistes, alors qu\u2019il est en campagne \u00e0 Paris pour le parti animaliste, dont il brandit l\u2019affiche officielle estampill\u00e9e d\u2019un caneton orange. \u00ab\u00a0Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e7a fait classe hein\u00a0? Je veux siphonner l\u2019argent public comme les autres et profiter du m\u00eame train de vie\u00a0\u00bb, plaisante-t-il alors qu\u2019il sera t\u00eate de liste dans la 3e\u00a0circonscription de Paris.          Pour Laurent Baffie, cet engagement pour les animaux ne date pas d\u2019hier. Il conc\u00e8de bien volontiers que sa candidature est d\u2019ailleurs plus un soutien qu\u2019une vraie ambition politique. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 fond pour la cause, pour que les animaux soient \u00e9lev\u00e9s dans des conditions dignes. Je me suis lanc\u00e9 pour les soutenir, parce qu\u2019ils me l\u2019ont demand\u00e9. C\u2019est une sorte de coup de projecteur\u00a0\u00bb, explique celui qui reconna\u00eet avoir autrefois vot\u00e9 pour le parti \u00e9cologiste un peu par d\u00e9faut.          D\u2019abord h\u00e9sitant, comme g\u00ean\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u00e0, le \u00ab\u00a0sniper du PAF\u00a0\u00bb met du temps \u00e0 enfiler ce nouveau costume de candidat, r\u00e9ticent \u00e0 distribuer des tracts. \u00ab\u00a0Je ne suis pas un tracteur, je ne suis pas tellement dans l\u2019action. Je ne veux pas parasiter avec ma notori\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il en d\u00e9tournant son regard vers les poules d\u2019eau qui peuplent ce square du 17e\u00a0arrondissement.          Il semble peu renseign\u00e9 sur ceux qui lui feront face lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives les 12 et 19\u00a0juin, alors qu\u2019il sera notamment oppos\u00e9 \u00e0 Stanislas Guerini, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de La R\u00e9publique en marche (LRM) tout juste nomm\u00e9 ministre de la transformation et de la fonction publiques. \u00ab\u00a0Guerini\u00a0? Je ne sais m\u00eame pas qui c\u2019est, r\u00e9pond-il en souriant. J\u2019ai toujours eu plus d\u2019affinit\u00e9s avec les canards qu\u2019avec la classe politique.\u00a0\u00bb          Les autres b\u00e9n\u00e9voles du parti s\u2019amusent de cette atypique op\u00e9ration de tractage. \u00ab\u00a0Pour nous, c\u2019est un peu la r\u00e9cr\u00e9. On travaille beaucoup moins, reconna\u00eet Sophie Monnier, l\u2019une des membres pr\u00e9sents. Le vrai boulot, c\u2019est le dimanche, sur les march\u00e9s. Mais c\u2019est un vrai soutien, on est heureux qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.          Pour sa suppl\u00e9ante Douckha Markovic, \u00e9galement conseill\u00e8re de Paris charg\u00e9e de la cause animale, cette exposition est pr\u00e9cieuse. \u00ab\u00a0C\u2019est rare d\u2019avoir des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui donnent de leur temps pour porter cette cause et aider les animaux, estime-t-elle. C\u2019est surtout un soutien, m\u00eame si c\u2019est peut-\u00eatre la seule fois qu\u2019il fera campagne, il donne de son image et de son temps pour les animaux.\u00a0\u00bb          Tracts en main, Baffie se d\u00e9tend et finit par se prendre au jeu, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 plaider pour le Parti animaliste autour du man\u00e8ge et des balan\u00e7oires pour enfants. Laurent Baffie n\u2019est pas la seule personnalit\u00e9 \u00e0 vouloir briguer un mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: l\u2019ancien chroniqueur Aymeric Caron et l\u2019humoriste G\u00e9rald Dahan sous les couleurs de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ou encore le chanteur Francis Lalanne, sans \u00e9tiquette, se sont \u00e9galement port\u00e9s candidats.          Lucide sur ses chances de victoire, Baffie dit \u00ab\u00a0savoir que leurs scores tournent g\u00e9n\u00e9ralement autour de 2\u00a0%. Si je peux les aider \u00e0 faire au moins 3\u00a0%, je serai d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content\u00a0\u00bb, assurant qu\u2019il \u00ab\u00a0les soutiendra toujours\u00a0\u00bb et qu\u2019il regardera son score \u00ab\u00a0avec la plus grande attention\u00a0\u00bb. Et de terminer par un slogan\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous n\u2019aimez pas la politique, votez pour les animaux\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humoriste Laurent Baffie candidat aux l\u00e9gislatives dans la troisi\u00e8me circonscription de Paris pour \u00ab\u00a0s...","dateModified":"2022-05-26T12:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:31:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Il est comme \u00e7a... Charles Consigny         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a quatre ans, le chroniqueur Philippe Ridet faisait le portrait de Charles Consigny","dateModified":"2022-05-26T08:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:03:50+00:00","articleBody":"     Charles Consigny, candidat Les R\u00e9publicains aux l\u00e9gislatives dans les Yvelines, \u00e9tait ce matin au micro de Sud Radio. Il s\u2019est dit persuad\u00e9 \u00ab\u00a0que la droite et le centre vont survivre au macronisme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 exister car la politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant cinq ans avec Macron ne peut pas satisfaire les \u00e9lecteurs de droite\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire l\u2019avocat qui a soutenu Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Selon lui, les \u00e9lecteurs de droite n\u2019ont pas de raison de se r\u00e9jouir de la politique d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vu les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires baisser, je n\u2019ai pas vu la s\u00e9curit\u00e9 revenir, je n\u2019ai pas vu les grands services publics \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, j\u2019ai vu une gestion au jour le jour, et des atteintes tr\u00e8s fortes aux libert\u00e9s au moment des manifestations et du Covid\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 celui qui est \u00e9galement \u00e9crivain et chroniqueur.          \u00ab\u00a0Le macronisme c\u2019est le vide en politique\u00a0: c\u2019est de la communication, c\u2019est des symboles, c\u2019est de la tactique politique \u2013 quand on voit la nomination du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, c\u2019est rien que pour capter quelques voix \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Consigny sur Sud Radio.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron gagne par la peur\u00a0: il nous a fait le coup du p\u00e9ril brun en avril\u00a02022, personne ne croyait s\u00e9rieusement que Marine Le\u00a0Pen pouvait \u00eatre \u00e9lue et il agite aujourd\u2019hui le p\u00e9ril rouge. Aujourd\u2019hui, il fait croire que M.\u00a0M\u00e9lenchon peut gagner, alors qu\u2019il n\u2019a aucune chance et qu\u2019il n\u2019aura pas de majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Charles Consigny.          Emmanuel Macron a-t-il d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin pour autant, lui a demand\u00e9 le journaliste de Sud Radio. \u00ab\u00a0Il aura sa majorit\u00e9, c\u2019est dans la nature des institutions. Je pense aussi que c\u2019est important qu\u2019il y ait une opposition r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, je crois que c\u2019est pas sain qu\u2019il y ait une partie unique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          \u00ab\u00a0S\u2019il avait une majorit\u00e9 relative qu\u2019il l\u2019obligerait \u00e0 obtenir l\u2019accord de d\u00e9put\u00e9s de la droite et du centre, on aurait une assembl\u00e9e tr\u00e8s bien compos\u00e9e. (\u2026) Je n\u2019exclus pas que nous ayons beaucoup de d\u00e9put\u00e9s et que Macron soit oblig\u00e9 de composer avec nous\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 l\u2019avocat et chroniqueur pour qui l\u2019avenir de la droite ne passe pas par les partis d\u2019extr\u00eame droite le Rassemblement national et Reconqu\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Macron gagne par la peur\u00a0: il nous a fait le coup du p\u00e9ril brun en avril\u00a02022, personne ne croyait s\u00e9r...","dateModified":"2022-05-26T08:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T07:14:31+00:00","articleBody":"     Dans ses prochaines interactions avec l\u2019association professionnelle des fabricants de pesticides, le ministre de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, se retrouvera-t-il face \u00e0 son ancienne cheffe de cabinet\u00a0? Comme l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le journal en ligne\u00a0Contexte, l\u2019int\u00e9ress\u00e9e quitte, en effet, le giron de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement pour rejoindre Phyteis (anciennement connu comme l\u2019Union des industries de la protection des plantes), le lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  L\u2019ancienne cheffe de cabinet de Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture, rejoint le lobby des pesticides         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides","dateModified":"2022-05-26T07:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:49:48+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, pass\u00e9 de la gauche socialiste aux positions les plus extr\u00eames, brouille les rep\u00e8res en adressant des signes au chef de l\u2019Etat. Et caresse l\u2019espoir d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb au niveau national, \u00e9crivent nos journalistes Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron","dateModified":"2022-05-26T06:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:46:35+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, longtemps soutien de Marine Le Pen, d\u00e9clare \u00ab\u00a0qu\u2019interdire le voile est de toute mani\u00e8re impossible\u00a0\u00bb. Une position avec laquelle Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, est en d\u00e9saccord total.          \u00ab\u00a0Robert M\u00e9nard a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois. Cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Bardella durant l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, ce matin sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Fait-il toujours partie de la famille\u00a0ou pas\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste Thomas Sotto. \u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais fait partie du Rassemblement national, mais il a soutenu Marine Le Pen. S\u2019il n\u2019est pas au RN, c\u2019est qu\u2019il a des d\u00e9saccords avec nous\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident du parti d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons trop longtemps recul\u00e9 devant des revendications qui sont des revendications islamistes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Robert M\u00e9nard est-il un alli\u00e9 ou un opposant\u00a0?\u00a0\u00bb, a rebondi Thomas Sotto. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un opposant, s\u2019il a apport\u00e9 son parrainage de maire et son soutien \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, est-ce que cela veut dire que nous sommes des clones et que nous partageons tout sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des sujets, la r\u00e9ponse est non\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Bardella, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Mais je me r\u00e9jouis qu\u2019on r\u00e9ussisse \u00e0 convaincre des gens qui ne sont pas issus du RN\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella \u00e0 propos de Robert M\u00e9nard\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019est pas au RN, c\u2019est qu\u2019il a des d\u00e9sacc...","dateModified":"2022-05-26T06:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:29:14+00:00","articleBody":"     Atteinte \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 ou pr\u00e9servation de la libert\u00e9 religieuse\u00a0? L\u2019autorisation implicite du burkini dans le nouveau r\u00e8glement des piscines municipales de Grenoble a suscit\u00e9 un d\u00e9bat fondamental, mercredi 25\u00a0mai. Mais c\u2019est sur un infime d\u00e9tail vestimentaire que l\u2019affaire a rebondi. C\u2019est en effet en raison de la forme du burkini que le tribunal administratif a prononc\u00e9 la suspension de la d\u00e9lib\u00e9ration vot\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9 au conseil municipal de Grenoble, le 16\u00a0mai.          Ce maillot de bain couvrant le corps, parfois assorti d\u2019une capuche, comporte une jupette flottante qui, par d\u00e9finition, n\u2019est pas\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb.\u00a0Or, si l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de Grenoble exige, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, des tenues\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb, en tissus sp\u00e9cifiques, nylon ou lycra, il n\u2019interdit de fait\u00a0\u00ab\u00a0les tenues non pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb\u00a0que si elles sont\u00a0\u00ab\u00a0plus longues que la mi-cuisse (robe, tunique longue ou \u00e9vas\u00e9)\u00a0\u00bb.          Selon les juges administratifs, les dispositions du r\u00e8glement ont donc \u00e9t\u00e9 uniquement \u00e9labor\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019autorisation du burkini, v\u00eatement \u00e0 connotation religieuse.\u00a0\u00ab\u00a0En d\u00e9rogeant \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obligation de porter des tenues ajust\u00e9es pr\u00e8s du corps pour permettre \u00e0 certains usagers de s\u2019affranchir de cette r\u00e8gle dans un but religieux, ainsi qu\u2019il est d\u2019ailleurs reconnu dans les \u00e9critures de la commune, les auteurs de la d\u00e9lib\u00e9ration litigieuse ont gravement port\u00e9 atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb,\u00a0justifie l\u2019ordonnance du tribunal.                    Lire aussi :  La justice suspend le port du burkini dans les piscines municipales de Grenoble, car le v\u00eatement n\u2019est \u00ab\u00a0pas pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Grenoble, la justice suspend l\u2019autorisation du burkini dans les piscines municipales","dateModified":"2022-05-26T06:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:24:52+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02 ce matin. Le dirigeant du parti d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les derniers rebondissements autour du burkini dans les piscines municipales \u00e0 Grenoble.          Hier, le tribunal administratif de la pr\u00e9fecture de l\u2019Is\u00e8re a suspendu la disposition vot\u00e9e par la mairie grenobloise autorisant le port du burkini dans les piscines municipales. Le tribunal a estim\u00e9 que l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de Grenoble portait \u00ab\u00a0gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb. Le maire de Grenoble, Eric Piolle, a rapidement annonc\u00e9 que la ville faisait appel de la d\u00e9cision devant le Conseil d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Il faut d\u00e9sormais l\u00e9gif\u00e9rer sur ce sujet\u00a0\u00bb, a pr\u00f4n\u00e9 Jordan Bardella. \u00ab\u00a0Les islamistes ne veulent pas se s\u00e9parer, mais nous conqu\u00e9rir et la gauche en est complice aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a tonn\u00e9 le dirigeant par int\u00e9rim du parti d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Le burkini n\u2019a rien \u00e0 faire en France, c\u2019est une provocation politico-religieuse qui est contraire \u00e0 l\u2019image que nous faisons en France des femmes, qui est contraire \u00e0 nos m\u0153urs, \u00e0 nos coutumes, \u00e0 nos modes de vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bardella, s\u2019inqui\u00e9tant d\u2019\u00ab\u00a0une suspension\u00a0\u00bb qui est \u00ab\u00a0\u00e9videmment que temporaire\u00a0\u00bb selon lui. \u00ab\u00a0Il faut une loi sur ce sujet et c\u2019est cela que nous porterons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella promet que le RN portera une loi sur le burkini \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-05-26T06:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:08:19+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen, l\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national se d\u00e9place dans le village de Londini\u00e8res (Seine-Maritime), en Normandie, pour soutenir les candidats de son parti en vue des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          De son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne doit rencontrer, \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse dans le Loiret. Elle sera accompagn\u00e9e par Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l\u2019agriculture et de\u00a0la souverainet\u00e9 alimentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce jeudi 26\u00a0mai","dateModified":"2022-05-26T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:03:33+00:00","articleBody":"     Nous sommes jeudi 26\u00a0mai, il est 8\u00a0heures et c\u2019est le d\u00e9but de notre direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique (qui commence habituellement \u00e0 7\u00a0h\u00a030).          Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-26T06:05:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/3/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-7">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Dans ce département rural, où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives 2022 : les ambitions de la Nupes dans l’Aveyron      Dans ce département rural, où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois.          Par Audrey Sommazi( Villefranche-de-Rouergue, Viviez, Aubin - envoyée spéciale))         Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Une croix funéraire en bois, des conteneurs érigés devant l’entrée de l’usine en guise de barrière et des pancartes accrochées aux grilles sont laissés, en l’état, par les anciens salariés de la Société aveyronnaise de métallurgie (SAM), à Viviez (Aveyron). Un peu comme des témoignages de cette entreprise, dernier vestige du glorieux passé houiller du bassin de Decazeville, qui a cessé de faire fonctionner ses fours il y a six mois en licenciant 333 personnes.          Selon Jean-Louis Denoit, maire socialiste de la commune, la fermeture de la fonderie est l’une des raisons qui ont poussé ses administrés à voter Rassemblement national (RN) au second tour de la présidentielle (52,08 % des voix). « J’ai vu décroître le nombre d’emplois, comme celui des habitants, au fil des ans », regrette l’édile qui s’avoue « usé par le job d’élu ». « Il y a eu beaucoup de promesses non tenues et ce vote est un rejet de tout. La population est remontée. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : le Rassemblement national construit son avancée                 Le RN a gagné du terrain dans la plupart des communes de ​cet ancien territoire ouvrier, hormis Decazeville : à Boisse-Penchot, le parti d’extrême droite a recueilli 61,34 % des voix et à Cransac-les-Thermes 55,43 % des suffrages. A Aubin, commune choisie par Jean-Luc Mélenchon pour lancer sa campagne présidentielle le 16 mai 2021, le parti lepéniste a rassemblé 53,60 % des suffrages.          « Une France à deux vitesses »          Laurent Alexandre, son ​maire et candidat sans étiquette, investi par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) dans la 2e circonscription, qui s’étend à l’ouest de ce département rural, prend le résultat du dernier scrutin​ à « sa juste mesure ». Et en fait un argument pour convaincre indécis et abstentionnistes. « ​La société actuelle ne fonctionne plus sauf si on est riche. C’est une France à deux vitesses », déplore M. Alexandre qui mène une courte campagne et martèle un unique message. « Je me battrai, si je suis élu, pour faire voter des lois plus justes et sociales », promet cet ouvrier de l’entreprise aéronautique Ratier-Figeac, dans le Lot, qui estime avoir des chances de remporter le scrutin, en incarnant ses électeurs. « Je porte la voix des gens. Car, comme eux, je ne roule pas sur l’or et je rencontre des difficultés pour boucler les fins de mois. »                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Pour faire basculer le vote à gauche de cette circonscription, gagnée en 2017 par La République en marche (LRM), le candidat de la Nupes met en avant son origine aveyronnaise. « Je suis du pays et je connais très bien le territoire », insiste-t-il. Cette pique, à peine voilée, est pointée en direction de son adversaire, Samuel Deguara. Investi par la majorité présidentielle, il succède à Anne Blanc, députée sortante qui ne brigue pas un nouveau mandat.        Il vous reste 48.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/26/elections-legislatives-2022-les-ambitions-de-la-nupes-dans-l-aveyron_6127745_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ambitions de la Nupes dans l\u2019Aveyron","dateCreated":"2022-05-26T10:53:45+02:00","datePublished":"2022-05-26T10:53:45+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:03:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans ce d\u00e9partement rural, o\u00f9 la progression du Rassemblement national est nette, l\u2019alliance de la gauche esp\u00e8re d\u00e9crocher deux circonscriptions sur trois.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Sommazi","description":" Villefranche-de-Rouergue, Viviez, Aubin - envoy\u00e9e sp\u00e9ciale)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/380/0/5385/2692/1342/671/60/0/7674394_1653490463341-000-9vp4bd-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-8">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Elisabeth Borne et la moitié des membres de son gouvernement se présentent aux élections des 12 et 19 juin. En cas de défaite, ils devront démissionner.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                     Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?   Par Pierre Breteau et Anne-Aël Durand  Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 10h17     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelElisabeth Borne et la moitié des membres de son gouvernement se présentent aux élections des 12 et 19 juin. En cas de défaite, ils devront démissionner.         Parmi les vingt-huit ministres et secrétaire d’Etat récemment nommés, quinze se présentent aux élections législatives, dont la première ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n’est pas nul, puisque, en cas de défaite, les candidats malheureux devront démissionner du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont députés sortants ou bénéficient d’un ancrage local ancien, alors que d’autres se lancent dans leur première campagne électorale. Pour mieux appréhender le profil politique de leur circonscription, nous avons aussi compilé les résultats des législatives précédentes, et les candidats arrivés en tête au premier et au deuxième tour de la présidentielle 2022.                        
.contenant_cartes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row
}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    width: 49%;
    font-size: 1.4rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin: .5rem .5%;
    border-radius: 3px;
    padding: 1.5rem 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: white;
}

.cartounette .carte_milieu {
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    padding-bottom: auto;
    font-size: 1.3rem;
}

.carte_milieu .colonne {
    text-align: center;
    width: 29.5%;
    border: 2px solid transparent;
    /* margin-bottom: 1rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;

}

.carte_milieu .colonne.trois {
    width: 39.5%;
}

.carte_milieu .colonne.trois .barre {
    margin-top: 2px;
}

.carte_milieu .colonne .contenant_barre {
    width: 100%;
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne .barre {
    padding: 1rem 0;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    line-height: 1.5rem;
    width: 100%;
}

.carte_milieu .colonne .barre.double {
    padding: 2rem 0;

}

.carte_milieu .colonne .barre span {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.4rem;
}

.carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(0, 0, 0, .2);
}

.cartounette .dec_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: 0.02rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
}

.cartounette .col_titre {
    width: 100%;
    cursor: default;
    padding: .5rem 0;
}

.cartounette span.sortant {
    position: relative;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .05);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .5);
    font-weight: 500;
    padding: 2px 4px;
    font-size: 1.3rem;
    margin-left: .4rem;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
    border-radius: 2px;
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: initial;
    bottom: 2px;
}

.cartounette .dec_circo,
.cartounette .dec_maroquin {
    font-size: 1.3rem;
}

.cartounette .carte_haut {
    padding-bottom: 1rem;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-bottom: 1rem;
}

.cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-top: 1rem;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}


/* sur les très grands écrans */

@media screen and (min-width:1500px) {
    .contenant_cartes {
        max-width: 1500px;

    }

    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 32%;
    }
}


/* sur les mobiles */
@media screen and (max-width:800px) {
    .contenant_cartes {
        display: initial;
    }

    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 96%;
        margin: 2rem 2%;
        padding: 1.5rem 2rem;
    }

    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }

    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }


    .carte_milieu .colonne {
        width: 26.5%;
    }

    .carte_milieu .colonne.trois {
        width: 45.5%;
    }

    .cartounette .col_titre,
    .carte_milieu .colonne .barre span,
    .carte_milieu .colonne .barre {
        font-size: 1.1rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    background-color: #181a1e;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette span.sortant {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .6);
    color: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_haut {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    margin-top: 1rem;
}

[data-color-mode="dark"] .carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ces « cartes » présentent les ministres candidats et candidates aux législatives 2022, présentées par ordre protocolaire au gouvernement.



Source : ministère de l'intérieur




/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("infographie").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function maMarcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function hexToRgbA(hex, prct) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + prct + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}


/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var dicoNum = {
        "01": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ain"
        },
        "02": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aisne"
        },
        "03": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Allier"
        },
        "04": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence"
        },
        "05": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Alpes"
        },
        "06": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-Maritimes"
        },
        "07": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ardèche"
        },
        "08": {
            "article": "des ",
            "nom": "Ardennes"
        },
        "09": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ariège"
        },
        "10": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aube"
        },
        "11": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aude"
        },
        "12": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aveyron"
        },
        "13": {
            "article": "des ",
            "nom": "Bouches-du-Rhône"
        },
        "14": {
            "article": "du ",
            "nom": "Calvados"
        },
        "15": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cantal"
        },
        "16": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente"
        },
        "17": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente-Maritime"
        },
        "18": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cher"
        },
        "19": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corrèze"
        },
        "2A": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corse-du-Sud"
        },
        "2B": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Corse"
        },
        "21": {
            "article": "de ",
            "nom": "Cote-d'Or"
        },
        "22": {
            "article": "des ",
            "nom": "Côtes-d'Armor"
        },
        "23": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Creuse"
        },
        "24": {
            "article": "de ",
            "nom": "Dordogne"
        },
        "25": {
            "article": "du ",
            "nom": "Doubs"
        },
        "26": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Drôme"
        },
        "27": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure"
        },
        "28": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure-et-Loir"
        },
        "29": {
            "article": "du ",
            "nom": "Finistère"
        },
        "30": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gard"
        },
        "31": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Garonne"
        },
        "32": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gers"
        },
        "33": {
            "article": "de ",
            "nom": "Gironde"
        },
        "34": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Hérault"
        },
        "35": {
            "article": "d'",
            "nom": "Ille-et-Vilaine"
        },
        "36": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre"
        },
        "37": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre-et-Loire"
        },
        "38": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Isère"
        },
        "39": {
            "article": "du ",
            "nom": "Jura"
        },
        "40": {
            "article": "des ",
            "nom": "Landes"
        },
        "41": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loir-et-Cher"
        },
        "42": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Loire"
        },
        "43": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Loire"
        },
        "44": {
            "article": "de ",
            "nom": "Loire-Atlantique"
        },
        "45": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loiret"
        },
        "46": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot"
        },
        "47": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot-et-Garonne"
        },
        "48": {
            "article": "de ",
            "nom": "Lozère"
        },
        "49": {
            "article": "du ",
            "nom": "Maine-et-Loire"
        },
        "50": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Manche"
        },
        "51": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Marne"
        },
        "52": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Marne"
        },
        "53": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayenne"
        },
        "54": {
            "article": "de ",
            "nom": "Meurthe-et-Moselle"
        },
        "55": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Meuse"
        },
        "56": {
            "article": "du ",
            "nom": "Morbihan"
        },
        "57": {
            "article": "de ",
            "nom": "Moselle"
        },
        "58": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Nièvre"
        },
        "59": {
            "article": "du ",
            "nom": "Nord"
        },
        "60": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Oise"
        },
        "61": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Orne"
        },
        "62": {
            "article": "du ",
            "nom": "Pas-de-Calais"
        },
        "63": {
            "article": "du ",
            "nom": "Puy-de-Dôme"
        },
        "64": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques"
        },
        "65": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Pyrénées"
        },
        "66": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Orientales"
        },
        "67": {
            "article": "du ",
            "nom": "Bas-Rhin"
        },
        "68": {
            "article": "du ",
            "nom": "Haut-Rhin"
        },
        "69": {
            "article": "du ",
            "nom": "Rhône"
        },
        "70": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Saône"
        },
        "71": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saone-et-Loire"
        },
        "72": {
            "article": "de ",
            "nom": "Sarthe"
        },
        "73": {
            "article": "de ",
            "nom": "Savoie"
        },
        "74": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Savoie"
        },
        "75": {
            "article": "de ",
            "nom": "Paris"
        },
        "76": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Maritime"
        },
        "77": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-et-Marne"
        },
        "78": {
            "article": "des ",
            "nom": "Yvelines"
        },
        "79": {
            "article": "des ",
            "nom": "Deux-Sèvres"
        },
        "80": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Somme"
        },
        "81": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn"
        },
        "82": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn-et-Garonne"
        },
        "83": {
            "article": "du ",
            "nom": "Var"
        },
        "84": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vaucluse"
        },
        "85": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vendée"
        },
        "86": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Vienne"
        },
        "87": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Vienne"
        },
        "88": {
            "article": "des ",
            "nom": "Vosges"
        },
        "89": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Yonne"
        },
        "90": {
            "article": "du ",
            "nom": "Territoire de Belfort"
        },
        "91": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Essonne"
        },
        "92": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hauts-de-Seine"
        },
        "93": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Saint-Denis"
        },
        "94": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-De-Marne"
        },
        "95": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-D'Oise"
        },
        "99": {
            "article": "des ",
            "nom": "Français de l'étranger"
        },
        "971": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guadeloupe"
        },
        "972": {
            "article": "de ",
            "nom": "Martinique"
        },
        "973": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guyane"
        },
        "974": {
            "article": "de ",
            "nom": "La Réunion"
        },
        "975": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Pierre-et-Miquelon"
        },
        "976": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayotte"
        },
        "977": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Barthélémy et Saint-Martin"
        },
        "986": {
            "article": "de ",
            "nom": "Wallis-et-Futuna"
        },
        "987": {
            "article": "de ",
            "nom": "Polynésie française"
        },
        "988": {
            "article": "de ",
            "nom": "Nouvelle-Calédonie"
        }
    },
    dicoNuances = {
        "LRM": {
            "nom long": "La République en marche",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "RDG": {
            "nom long": "Parti radical de gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "LR": {
            "nom long": "Les Républicains",
            "couleur": "#004A9D",
            "texte": "white"
        },
        "UMP": {
            "nom long": "Union pour un Mouvement Populaire",
            "couleur": "#004A9D",
            "texte": "white"
        },
        "SOC": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "MDM": {
            "nom long": "MoDem",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "NCE": {
            "nom long": "Nouveau centre",
            "couleur": "#0082FB",
            "texte": "white"
        },
        "DVG": {
            "nom long": "divers gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "Macron": {
            "nom long": "Emmanuel Macron",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "Mélenchon": {
            "nom long": "Jean-Luc Mélenchon",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Le Pen": {
            "genre": "f",
            "nom long": "Marine Le Pen",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        }
    };

/* la boucle pour créer le bazar */

var contenant = document.querySelector("#infographie");
contenant.innerHTML = null;

function infoFenetre(d, annee) {

    if (d[annee].split('|')[0]) {
        nuance = d[annee].split('|')[0]
    } else {
        nuance = d[annee]
    }

    e = dicoNuances[nuance];
    if (annee == "2022p_t2") {
        election = 'Second tour de la présidentielle 2022'
    } else if (annee == "2022p_t1") {
        election = 'Premier tour de la présidentielle 2022'
    } else {
        election = 'Second tour des législatives ' + annee;
    }
' + election + ''
'
    if (annee == "2012" || annee == "2017") {
' + d[annee + "_elu"] + ' (' + e["nom long"] + ') remporte l'élection avec ' + String(d[annee + '_prct']).replace(".", ",") + ' % des suffrages'
    } else {

        if (e["genre"]) {
            feminin = "e"
        } else {
            feminin = ""
        }
' + e["nom long"] + ((annee == '2022p_t1') ? ' en tête au premier tour' : ' placé' + feminin + ' en tête') + ' : ' + String(d[annee + '_prct']).replace(".", ",") + ' %'
    }
    return tt;

}

for (const [i, d] of ministres.entries()) {
    var sortant = false,
        quelGenre = ((d.genre == "f") ? "e" : ""),
        mDept = d.circo.slice(0, 3),
        mCirco = +d.circo.slice(3, 5),
        dixept = d["2017"].split("|")[0],
        douze = d["2012"].split("|")[0];

    if (mDept.slice(0, 1) == 0) {
        mDept = d.circo.slice(1, 3);
    }

    deptLettres = dicoNum[mDept].article + dicoNum[mDept].nom;
    if (d["2017"].split("|")[1] == "sortant") {
        sortant = true
    }

"
"
" + d.prenom + " " + d.nom + ((sortant == true) ? " sortant" + quelGenre + "" : "") + ""
" + enCap(d.portefeuille) + ""
Candidat" + quelGenre + " dans la " + ((mCirco == 1) ? "1re" : mCirco + "e") + " circonscription " + deptLettres + ""
    /* fin du haut de la carte */
"

    /* début des barres */
"
"
"
2012 → 2017"
" + d["2012"].split("|")[0] + "" + String(d["2012_prct"]).replace(".", ",") + " %"
"
"

"
"

2017 → 2022"
" + d["2017"].split("|")[0] + "" + String(d["2017_prct"]).replace(".", ",") + " %"
"
"

    /* la présidentielle */
"
"
2022 (présid.)"
" + d["2022p_t1"] + " : " + String(d["2022p_t1_prct"]).replace(".", ",") + " % (T1)"
" + d["2022p_t2"] + " : " + String(d["2022p_t2_prct"]).replace(".", ",") + " % (T2)"
"
"
"
    /* fin des barres*/

    /* début des comms */
    if (d.commentaire) {
" + d.commentaire + ""
    }
    /* fin des comms*/

    /* fin de .cartounette */
"
    contenant.innerHTML += html;
}

make_tooltip("#infographie .barre")

<article-nb="2022/05/26/19-9">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La 18e circonscription de la capitale, très contrastée, devrait voir s’affronter en finale le parachuté Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, étiqueté Nupes, et le très ancré Pierre-Yves Bournazel, député sortant ex-LR devenu macroniste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                     Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris   Par Denis Cosnard  Publié aujourd’hui à 01h51, mis à jour à 13h40   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa 18e circonscription de la capitale, très contrastée, devrait voir s’affronter en finale le parachuté Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, étiqueté Nupes, et le très ancré Pierre-Yves Bournazel, député sortant ex-LR devenu macroniste.                             Pierre-Yves Bournazel, député sortant de la 18e circonscription de Paris, investi par la majorité présidentielle, à Montmartre, le 21 mai 2022.  FLORIAN THÉVENARD POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Samedi 21 mai. Sur le marché de Barbès, dans le 18e arrondissement de Paris, Aymeric Caron se lance, tracts en main, à la rencontre de ses potentiels électeurs. L’effet « vu à la télé » marche à plein. Derrière son étal, la poissonnière encourage l’ancien sniper d’« On n’est pas couché », pourtant militant végan : « Sur le plateau, vous aviez bien éclaté Zemmour, c’était bon ! » Un client réclame un selfie : « Bravo, vous êtes un vrai bonhomme, vive Mélenchon ! »          Soudain, la situation se tend. Le candidat de la Nouvelle union populaire écologique et sociale, la Nupes, est interpellé par Valérie, 51 ans. Une femme de gauche, pourtant. Mais la séquence de 2017 dans laquelle Aymeric Caron proposait un « permis de voter » pour empêcher les citoyens incultes et irresponsables d’avoir voix au chapitre l’a troublée.          Elle aimerait comprendre : « Est-ce que vous ­considérez que tout le monde a le droit de vote ? » Caron prend la mouche. « Je veux bien répondre, mais je n’aime pas qu’on m’agresse », s’agace-t-il. « Je vous pose juste une question », reprend la dame posément. « Ne soyez pas vindicative ! » Il finit par expliquer qu’il s’agissait d’« une mesure de fiction dans un monde d’utopie », un projet parmi d’autres, évoqué dans un essai de politique-fiction et absent du programme qu’il défend aujourd’hui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à Vénissieux, le retrait au goût amer de la communiste Michèle Picard                 Valérie fait la moue. « Vous n’écoutez pas ma réponse, vous êtes juste venue faire votre petit numéro, parce que vous ne partagez pas nos idées », lui lance-t-il. Sans doute l’imagine-t-il voter pour son grand rival, le macroniste Pierre-Yves Bournazel. Erreur. « C’est bien parce que je partage les idées de la Nupes que je suis affligée de votre ­candidature », lui assène-t-elle.          A mi-chemin entre l’Ouest bourgeois et l’Est populaire          Aymeric Caron, Pierre-Yves Bournazel, un troisième homme… qui l’emportera, le 19 juin, à Montmartre et ses alentours, dans la 18e circonscription de Paris, ce patchwork de 116 000 habitants qui couvre l’essentiel du 18e arrondissement et un bout du 9e, avec des zones de grande richesse et des poches de pauvreté, des migrants et des bobos, des touristes et des toxicos ? Dans ce petit Paris en cours d’embourgeoisement, la bataille a valeur de test.           « Attention, c’est un match à trois, il n’y a pas qu’un homme de la télé-réalité et un député politiquement instable. » Rudolph Granier, candidat LR          A l’issue des législatives, la capitale a de fortes chances de se retrouver, comme souvent, coupée en deux. Les soutiens d’Emmanuel Macron devraient l’emporter dans les circonscriptions de l’Ouest, les plus bourgeoises, même si Les Républicains vont essayer de sauver leurs deux sièges actuels. La gauche à peu près unie semble bien partie pour gagner dans les quartiers plus populaires de l’Est. Mais où passera la frontière entre l’Ouest de droite et l’Est de gauche ? La 18e circonscription, à mi-chemin, peut tomber d’un côté comme de l’autre.        Il vous reste 70.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/26/legislatives-2022-aymeric-caron-contre-pierre-yves-bournazel-le-duel-du-petit-paris_6127710_4500055.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris","dateCreated":"2022-05-26T01:51:54+02:00","datePublished":"2022-05-26T01:51:54+02:00","dateModified":"2022-05-26T13:40:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Nupes","M le mag","Actu","Paris","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La 18e\u00a0circonscription de la capitale, tr\u00e8s contrast\u00e9e, devrait voir s\u2019affronter en finale le parachut\u00e9 Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, et le tr\u00e8s ancr\u00e9 Pierre-Yves Bournazel, d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/1500/750/1342/671/60/0/8d39449_195531-3274147.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-10">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’ex-ministre délégué aux PME était jugé pour « abus de confiance » par le tribunal correctionnel de Lille, mercredi 25 mai.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Justice             Un an d’emprisonnement avec sursis requis contre l’ancien ministre Alain Griset      L’ex-ministre délégué aux PME était jugé pour « abus de confiance » par le tribunal correctionnel de Lille, mercredi 25 mai.          Par Florence Traullé         Publié hier à 20h43, mis à jour à 08h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alain Griset au tribunal correctionnel de Paris, le 12 octobre 2021.  THOMAS SAMSON / AFP               Il y a près de six mois, le 8 décembre 2021, Alain Griset, alors ministre délégué chargé des PME, avait été reconnu coupable par le tribunal correctionnel de Paris d’avoir déclaré de « manière incomplète ou mensongère » sa situation patrimoniale et ses intérêts lors de son entrée au gouvernement, en juillet 2020. Il avait été condamné à six mois d’emprisonnement avec sursis et trois ans d’inéligibilité, également avec sursis, et avait démissionné dans la foulée. Ce mercredi 25 mai, il faisait son retour au tribunal, de Lille cette fois, pour répondre d’« abus de confiance », dans un autre volet de la même affaire. Il se présente aujourd’hui comme « retraité ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans une situation « intenable » après sa condamnation, Alain Griset cède la place à Jean-Baptiste Lemoyne au gouvernement                 C’est à la suite d’un signalement de Tracfin sur des mouvements dans ses comptes bancaires, qualifiés d’« atypiques », que l’enquête menant à ce procès a été déclenchée. Ancien chauffeur de taxi et président de multiples organismes professionnels, Alain Griset a toujours affirmé avoir reçu mandat de la section nordiste de la Confédération nationale de l’artisanat, des métiers et des services (CNAMS), qu’il présidait depuis 1991, afin de faire fructifier, en vue d’un achat immobilier, une somme de 130 000 euros. Il l’a placée sur son propre PEA et non sur un des comptes de l’organisme.          Un faux          L’enquête a cependant montré que la seule trace fournie d’un mandat du conseil d’administration de la CNAMS pour faire ce placement était un faux, un document rédigé a posteriori quand, nommé ministre et alerté du signalement de Tracfin et de l’enquête qui allait en découler, il en a averti le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler. Les membres du conseil d’administration interrogés, eux, pensent avoir été « sans doute » mis au courant de cette demande de placement mais n’en ont plus souvenir.          Entre-temps, l’argent placé sur le PEA de M. Griset a fait des petits : une plus-value globale de plus de 40 000 euros, selon Tracfin, sans qu’il soit possible pour l’expert désigné de déterminer la part relevant de ses placements personnels et la part relevant des 130 000 euros qui lui avaient été confiés. Alain Griset avait bien reversé ces 130 000 euros, gonflés d’une plus-value qu’il avait, lui, estimée à 19 200 euros, sur un des comptes de la CNAMS. Alain Griset jure n’avoir jamais voulu trahir la confiance de ses administrateurs, « des bénévoles qui assurent ces fonctions parce qu’ils y croient ». Alors, oui, dit-il, il aurait « pu faire mieux d’un point de vue administratif » et « a commis des maladresses », mais il n’a « jamais eu l’intention de tricher ».        Il vous reste 42.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/un-an-d-emprisonnement-avec-sursis-requis-contre-l-ancien-ministre-alain-griset_6127691_823448.html"},"headline":"Un an d\u2019emprisonnement avec sursis requis contre l\u2019ancien ministre Alain Griset","dateCreated":"2022-05-25T20:43:45+02:00","datePublished":"2022-05-25T20:43:45+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:08:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019ex-ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux PME \u00e9tait jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0abus de confiance\u00a0\u00bb par le tribunal correctionnel de Lille, mercredi 25\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/458/0/3500/1750/1342/671/60/0/61ce48a_1653503903928-000-9pk28w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-11">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Lors d’une conférence de presse, mercredi, les représentants de la gauche pour les législatives ont détaillé leur proposition alternative, à l’heure où le gouvernement d’Elisabeth Borne prépare une loi sur le sujet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Nupes             Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat      Lors d’une conférence de presse, mercredi, les représentants de la gauche pour les législatives ont détaillé leur proposition alternative, à l’heure où le gouvernement d’Elisabeth Borne prépare une loi sur le sujet.          Par Julie Carriat         Publié hier à 19h57, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Julien Bayou (EELV, à gauche), Thomas Kekenbosch (Génération.s, au centre) et Jean-Luc Mélenchon (LFI, à droite), lors d’une conférence de presse de la Nupes, à Paris, le 25 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 C’est un exercice d’unisson auquel il faut désormais s’habituer, à gauche. Mercredi 25 mai, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) ont développé un chapitre du « programme partagé de gouvernement » dévoilé la semaine dernière : celui consacré au pouvoir d’achat. Pas de hasard dans le choix de ce thème, central dans la campagne de Jean-Luc Mélenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d’Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des législatives face à une inflation croissante, sans pourtant présenter de texte de loi avant les élections des 12 et 19 juin.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Piketty : « L’accord conclu par les partis de gauche marque le retour de la justice sociale et fiscale »                   Face à la Nupes, les économistes sont divisés. Certains, comme Thomas Piketty saluent le retour de la justice sociale et fiscale. D’autres, à l’instar de Philippe Aghion, ancien parrain d’Emmanuel Macron en 2017, ont entrepris récemment une attaque en règle du programme de la Nupes, perçu comme le fruit d’un « penser-faux » menant au désastre selon les mots choisis par ce dernier dans Les Echos. Dans une note pour Terra Nova, le banquier et professeur associé à l’Ecole normale supérieure, Guillaume Hannezo, prédit aussi à l’alliance un futur funeste : « Affronter les crises européennes, financières et monétaires qui l’attendent en étant précédé d’une réputation d’affections bolivariennes assez exotique ; affligé d’un déficit jamais expérimenté, entièrement structurel, et donc d’une dynamique explosive de la dette publique. »            Faire consensus            Jean-Luc Mélenchon a répondu, mercredi, aux « commentateurs » qui « pensent que l’inflation est le fruit d’une boucle perverse entre les prix et les salaires » : « Non ce n’est pas vrai. C’est la boucle profits/prix (…) Pour nous le cœur de l’inflation, c’est la spéculation, le surprofit, l’interruption des chaînes de production mondiale pour cause plus ou moins lointaine de Covid et de guerre en Ukraine… » Face à ceux qui l’accusent de vouloir détruire l’économie, le leader de la Nupes assure au contraire vouloir tout faire pour éviter le « collapse » (« l’effondrement ») et rectifier le cap, en faisant, a-t-il dit, « payer l’inflation aux profits plutôt qu’aux salaires ».              Les mesures présentées ont l’avantage de faire consensus parmi les forces de la Nupes : augmentation du smic à 1 500 euros net par mois par décret, augmentation de 10 % du point d’indice des fonctionnaires, relèvement des pensions de retraite pour qu’aucune pension de retraite complète ne soit inférieure au smic revalorisé, mise en place d’une « garantie dignité » pour qu’aucun Français ne vive en dessous du seuil de pauvreté (1 063 euros pour une personne seule), allocation d’autonomie pour les jeunes dès 18 ans mais aussi l’encadrement des loyers pour « couper la chaîne de l’inflation ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif gonfle son paquet de mesures prévu pour l’été                   Quant au financement, c’est le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, qui s’est chargé de le préciser. En cas de victoire aux législatives, a-t-il promis, la revalorisation de 10 % du point d’indice de la fonction publique serait financée par le retour de l’ISF dans une forme renforcée (recettes de 12 milliards d’euros), celle des pensions de retraite (25 milliards) le serait par des cotisations sociales à des revenus aujourd’hui exonérés comme les dividendes et les heures supplémentaires. La garantie autonomie (25 milliards) serait, elle, financée par un impôt universel sur les entreprises.            Entre les propositions de la Nupes et celles du gouvernement Borne (chèque alimentaire, bouclier tarifaire sur le gaz, subventions à la pompe, triplement de la prime Macron, fin de la redevance sur l’audiovisuel public), deux visions aux antipodes, même si les deux pôles partagent l’idée de revaloriser les fonctionnaires et, quoique différemment, de bloquer les prix. Ce jeu des comparaisons, c’est tout ce que souhaite Jean-Luc Mélenchon, décidé à emporter sur son terrain de toujours – le social et le pouvoir d’achat – l’onction des électeurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                        Julie Carriat           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/attaquee-sur-sa-credibilite-economique-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat_6127682_823448.html"},"headline":"Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-05-25T19:57:29+02:00","datePublished":"2022-05-25T19:57:29+02:00","dateModified":"2022-05-26T12:02:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Nupes","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, mercredi, les repr\u00e9sentants de la gauche pour les l\u00e9gislatives ont d\u00e9taill\u00e9 leur proposition alternative, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne pr\u00e9pare une loi sur le sujet.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/5400/2700/1342/671/60/0/0e5ad81_1653500551213-000-32b36zg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-12">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La première ministre entend distribuer les « feuilles de route » de chacun selon les priorités fixées par le président Emmanuel Macron, en dépit de la période de réserve et du pont de l’Ascension.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du mercredi 25 mai : Elisabeth Borne réunit vendredi le gouvernement ; la Nupes présente son « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat » La première ministre entend distribuer les « feuilles de route » de chacun selon les priorités fixées par le président Emmanuel Macron, en dépit de la période de réserve et du pont de l’Ascension.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                20:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !         La journée s’achève, il est temps pour nous de mettre fin à ce direct consacré à l’actualité de cette journée de campagne des législatives et de suivi de l’actualité du nouveau gouvernement. Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous dès demain 8 heures !                    20:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grenoble : le tribunal administratif suspend la disposition autorisant le burkini dans les piscines municipales        Alors que la majorité du maire écologiste de Grenoble avait adopté, lundi 16 mai, d’une courte main, la modification du règlement des piscines municipales introduisant, notamment, l’autorisation du burkini, le tribunal administratif de Grenoble a suspendu mercredi la mesure, estimant qu’il « [porte] gravement atteinte au principe de neutralité du service public ».Le tribunal se prononçait après auditions des différentes parties, suite au dépôt par le préfet de l’Isère d’un « référé laïcité » réclamant la suspension de cette mesure controversée. Le nouveau règlement des piscines, porté par la majorité du maire écologiste de Grenoble, Eric Piolle, devait initialement entrer en vigueur le 1er juin. Il estime que l’article en cause permet aux usagers de « déroger à la règle générale d’obligation de porter des tenues ajustées près du corps pour permettre à certains usagers de s’affranchir de cette règle dans un but religieux », et ses auteurs ont par là même « gravement porté atteinte au principe de neutralité du service public ».Peu après que cette décision a été rendue publique, le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin s’est félicité sur Twitter de ce qu’il a qualifié d’« excellente nouvelle ». « Suite à notre recours, le tribunal administratif suspend la délibération de la mairie de #Grenoble autorisant le + burkini + dans les piscines municipales grâce aux outils de la loi séparatisme voulue par Emmanuel Macron ! », a-t-il salué.                              20:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi l’alliance des partis de gauche bénéficie aussi à La France insoumise ?        Si Jean-Luc Mélenchon est plus fort que jamais à gauche depuis sa troisième place obtenue à l’issue du premier tour de la présidentielle, l’appareil des « insoumis » reste, lui, très faible et peu implanté, tel une grosse tête sur un petit corps. Grâce à l’accord de la Nupes, il peut désormais profiter de l’ancrage territorial d’EELV, du PS et du PCF. Car sans alliés, investir des binômes paritaires dans 577 circonscriptions paraissait un objectif difficilement atteignable pour LFI.          Une analyse de notre journaliste Abel Mestre, à retrouver ici :                    Lire aussi :  La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                                 20:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne réunit vendredi le gouvernement pour distribuer les « feuilles de route »         La première ministre réunira le gouvernement à Matignon vendredi matin pour « définir les feuilles de route des différents ministres et partager la méthode gouvernementale », ont annoncé mercredi ses services.          Elisabeth Borne entend avancer sur les priorités fixées par le président Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en dépit de la période de réserve avant les législatives des 12 et 19 juin et du pont de l’Ascension. Lundi, le chef de l’Etat a rappelé les quatre « priorités » du gouvernement que sont l’éducation, la santé, l’écologie, et « l’urgence » du pouvoir d’achat.          Cette réunion convoquée vendredi intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, révélées dimanche, ont plombé les débuts du nouveau gouvernement, deux jours après sa nomination. La nouvelle équipe a semblé aussi fluctuer sur l’arrivée du paquet de mesures pour faire face à l’inflation, alors que le sujet du pouvoir d’achat est le nœud des élections législatives des 12 et 19 juin.          Le gouvernement, par la voix de sa porte-parole Olivia Grégoire, a avancé, lundi, l’idée d’un « premier projet de loi (…) adopté en conseil des ministres avant les élections législatives ». Un calendrier sur lequel il a fallu rétropédaler et apporter des précisions. Ce seront finalement deux projets de loi − l’un portant sur les mesures, l’autre sur leur financement − qui seront présentés après les législatives, l’exécutif se cantonnant à une simple « communication » en conseil des ministres en amont du scrutin.          Elisabeth Borne a déjà reçu en bilatérales tous les partenaires sociaux, dont le patron de la CFDT, Laurent Berger, mardi, alors que les syndicats sont vent debout contre la réforme des retraites voulue par Emmanuel Macron.                    20:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes joue la carte de la crédibilité et de l’urgence économique pour convaincre et balayer les critiques         Julie Carriat revient pour Le Monde sur le dévoilement des mesures du « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat » de la Nupes, et le détaille de leur financement, sur fond de critiques sur la crédibilité économique qu’essuie l’alliance des gauches :                    Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                                 20:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la Nupes a convenu d’une plate-forme commune de 650 mesures et 33 « nuances »        La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) avait dévoilé, jeudi 19 mai, son « programme partagé » de gouvernement. Le plan d’attaque d’un objectif clairement affiché : imposer une cohabitation à Emmanuel Macron après avoir remporté une majorité à l’Assemblée nationale à l’issue des élections législatives des 12 et 19 juin. Décryptage, par Laurent Telo :                    Lire aussi :  La Nupes présente son programme : une alliance gouvernementale de gauche, 650 mesures et 33 « nuances »                       19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la Nupes a présenté aujourd’hui son « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat »        La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) tenait en fin de journée une conférence de presse pour présenter son « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat », en réponse à l’inflation et alors que le nouveau gouvernement souhaite faire de cette question la priorité de son calendrier, en souhaitant faire adopter une loi « pouvoir d’achat » dès l’été par le Parlement.          Le leader « insoumis » Jean-Luc Mélenchon a pris la parole en premier pour introduire les mesures présentées, avant Clémence Guetté (LFI), Ian Brossat (PCF), Eva Sas (EELV), Julien Bayou (EELV), Dieynaba Diop (PS) et Thomas Kekenbosch (Génération.s).                Jean-Luc Mélenchon introduit le « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat » de la Nupes, lors d’une conférence de presse tenue mercredi 25 mai 2022, à Paris. THOMAS COEX / AFP           Au programme : augmentation du SMIC à 1 500 euros net par mois par décret, augmentation de 10 % du point d’indice des fonctionnaires, relèvement des pensions de retraite pour qu’aucune pension de retraite complète ne soit inférieure au smic revalorisé, mise en place d’une « garantie dignité » pour qu’aucun Français ne vive en dessous du seuil de pauvreté (1 063 euros pour une personne seule), allocation d’autonomie pour les jeunes dès 18 ans mais aussi l’encadrement des loyers pour « couper la chaîne de l’inflation ».          Quant au financement, Julien Bayou, secrétaire national d’EELV, a fait savoir que la revalorisation de 10 % du point d’indice de la fonction publique serait financée par le retour de l’impôt sur la fortune (ISF) dans une forme renforcée (recettes de 12 milliards d’euros) et que celle des pensions de retraite (25 milliards) le serait par des cotisations sociales à des revenus aujourd’hui exonérés comme les dividendes et les heures supplémentaires. La garantie autonomie (25 milliards) serait, elle, financée par un impôt universel sur les entreprises.        Julie Carriat            19:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre au plus près l’actualité, abonnez-vous au « Monde » !                       19:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ou voter par procuration ? Les réponses à vos questions                  Lire aussi :  Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?                       Le 25/05 à 18:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mais à quoi joue Robert Ménard ?        Le seul élu important non affilié au Rassemblement national (RN) à avoir appelé à voter pour la fille de Jean-Marie Le Pen dès le premier tour a semé le trouble tout au long de la campagne présidentielle en prenant ses distances avec son camp et en adoucissant son discours envers le chef de l’Etat. Il a rajouté une couche de confusion en signant une tribune dans Le Figaro, au début de mai, intitulée « Une majorité pour Macron, un moindre mal face à Mélenchon ».          Après s’être tu pendant l’entre-deux-tours de la présidentielle, il confie au Monde : « J’aurais peut-être dû lire plus attentivement les livres de Zemmour et le programme de Marine Le Pen…  » Mais à quoi joue Robert Ménard ? Récit de sa mue politique, par Ivanne Trippenbach et Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Robert Ménard, de l’extrême droite au flirt avec Macron                       Le 25/05 à 18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Santé : Jean-Luc Mélenchon veut « réquisitionner le secteur privé » s’il accède à Matignon, face au manque de personnel à l’hôpital public        Jean-Luc Mélenchon a affirmé mercredi depuis Strasbourg vouloir « réquisitionner le secteur privé de la santé » s’il accède à Matignon au terme des élections législatives, anticipant « un été qui peut-être meurtrier » pour les hôpitaux en raison du manque de personnel.          « C’est eux [le secteur public] qui font tout, et les autres dans le secteur privé font ce qu’ils peuvent. Ils le font plutôt bien, mais dans des conditions où ils ne s’occupent que de ce qui les intéresse. L’hôpital public, lui, s’occupe de tout le monde », a expliqué le leader de La France insoumise en marge d’une rencontre avec une dizaine de soignants du Nouvel Hôpital civil (NHC) de la capitale alsacienne.          Un mouvement de soignants en blouses blanches observant une minute de silence, commencé en décembre dernier au NHC pour dénoncer la situation de l’hôpital public en marge d’une visite de Jean Castex, avait ensuite été reproduit dans plusieurs villes de France.                Jean-Luc Mélenchon rencontre des membres du personnel soignant sur le parvis du Nouvel Hôpital civil (NHC) de Strasbourg, le 25 mai, en marge d’un déplacement en soutien aux candidats de la Nupes en Alsace. FREDERICK FLORIN / AFP           M. Mélenchon a tenu à préciser que la mesure de réquisition n’était pas « motivée par des a priori idéologiques, mais par une situation d’urgence ». « Par conséquent, quand la situation d’urgence sera retombée, la réquisition aussi », a-t-il précisé.          S’élevant contre des « logiques de marché contraires aux logiques de soins », M. Mélenchon a affirmé qu’il nommerait « un professionnel » au ministère de la santé, « car la crise est à un tel point qu’on a besoin de gens qui vont partir d’une pratique », voyant cependant en Olivier Véran, l’ancien ministre chargé de ce portefeuille, neurologue de formation, « un mandarin arrogant ».          L’ancien candidat à l’élection présidentielle, qui ambitionne d’être nommé premier ministre en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) aux législatives de juin prochain, faisait étape à Strasbourg pour soutenir les candidats de la coalition de gauche.          Au cours d’une conférence de presse commune avec la maire écologiste de la ville, Jeanne Barseghian, Jean-Luc Mélenchon a dit « parler la même langue » que l’édile, saluant « une rencontre très stimulante » ayant permis de se « confronter sur un ou deux points » sur lesquels les deux élus ne voient pas les choses de la même façon.                    Le 25/05 à 17:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le ministre Clément Beaune candidat à sa première élection dans la 7e circonscription de Paris        Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Comme treize autres membres du gouvernement et la première ministre elle-même, il se devra de démissionner s’il échoue à remporter le scrutin des 12 et 19 juin.          Sur le terrain de sa campagne mardi 24 mai, Clément Beaune a, en tout cas, pu compter sur le soutien de l’écologiste et figure de Mai 68 Daniel Cohn-Bendit pour critiquer l’alliance des partis de gauche sous la bannière de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes). Un reportage de Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Clément Beaune critique la Nupes aux côtés de Daniel Cohn-Bendit                       Le 25/05 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles « s’étonne » de l’annonce du parquet de Paris de ne pas ouvrir d’enquête préliminaire « en l’état »        L’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a réagi à travers un communiqué posté sur Twitter, à l’annonce du Parquet de Paris de ne pas « en l’état » ouvrir d’enquête préliminaire au sujet des accusations de viols à l’encontre du nouveau ministre Damien Abad, malgré le signalement effectué par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles dimanche.          « Nous nous étonnons vivement de la décision rendue par le parquet », fait valoir l’Observatoire, avant d’ajouter : « Le parquet ne nous a pas contactées afin d’en savoir plus sur Chloé, sur ses démarches et son état de santé ». Ainsi, l’organisme estime que « cela traduit un faible souci pour les victimes, alors même que l’ampleur de l’affaire ravive les traumatismes qu’elles déclarent avoir subis ».          « Nous avons été en contact avec Chloé, qui déclare ne pas se sentir » capable de survivre à un tourbillon judiciaire destiné à blanchir [s]on violeur. Ni d’être jetée en pâture à la meute qui questionnera, décortiquera, moquera [s]on agression », précise l’Observatoire dans son communiqué.                              Le 25/05 à 17:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : sur les pas de la campagne du boulanger Stéphane Ravacley, candidat pour la gauche dans le Doubs        L’artisan boulanger, originaire de Besançon, se présente aux élections législatives sous l’étiquette de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale dans la 2e circonscription du département du Doubs. Jean-Pierre Tenoux, correspondant du Monde, a rencontré le candidat en campagne mi-mai :                    Lire aussi :  Stéphane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs                       Le 25/05 à 16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Yannick Jadot venu apporter son soutien au boulanger Stéphane Ravacley, candidat sous la bannière de la Nupes        Le candidat écologiste de la présidentielle, Yannick Jadot, est venu mercredi à Besançon apporter son soutien à Stéphane Ravacley, en course pour les élections législatives sous la bannière de la Nupes, candidat « atypique », à la « forte personnalité », qu’il espère voir élu à l’Assemblée nationale.          « C’est un privilège de venir soutenir Stéphane. C’est très atypique, ça fait partie de notre ambition, nous écologistes, dans ce grand rassemblement, de porter à l’Assemblée nationale des voix particulières, qui se lèvent tôt. Il n’y en a pas tellement à l’Assemblée nationale, donc c’est important », a lancé M. Jadot dans la boulangerie de M. Ravacley.          « J’ai soutenu la perspective d’une coalition, et je soutiens le fait qu’il y ait le maximum de députés à l’Assemblée nationale qui portent l’écologie », a-t-il ajouté. M. Jadot, qui a entamé une tournée des circonscriptions sur lesquelles ont été investis des candidats écologistes, et M. Ravacley ont déambulé avec bonne humeur dans les rues animées de Besançon pour distribuer des tracts à l’effigie du « boulanger candidat » et convaincre les passants. Stéphane Ravacley n’est encarté dans aucun parti, « il [ne suit pas] les rails que parfois les formations politiques tentent de mettre en place », a encore relevé M. Jadot.          « Sa volonté dès le début, c’était de vouloir un rassemblement. Il l’a fait facilement autour de sa forte personnalité, de son engagement professionnel. Vous savez les valeurs qu’il porte depuis longtemps, qui sont les valeurs écologistes, et les valeurs de la gauche en général ». L’artisan s’est taillé une stature nationale depuis qu’il a obtenu la régularisation de son apprenti guinéen, au prix d’une grève de la faim l’an dernier, et qu’il a organisé un spectaculaire convoi humanitaire pour l’Ukraine.          Les 12 et 19 juin, lors des législatives, il sera notamment opposé à Eric Alauzet, ex-EELV, député sortant Renaissance, élu très confortablement en 2017 (plus de 62 % au second tour). « C’est important que M. Jadot se déplace pour nous », a réagi M. Ravacley. « On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l’escalier. Mais je me dois aussi de rester dans l’implantation de ma 2e circonscription et de voir les gens. Moi, je pars avec mes vérités, mon intégrité, et on verra bien si ça passera les 12 et 19 juin. »                    Le 25/05 à 16:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad accusé de viol : « en l’état », le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête         Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute de possibilité de procéder à [l’]audition circonstanciée [de la victime] » déclarée :                    Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « en l’état »                       Le 25/05 à 16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : pourquoi le parti de Marine Le Pen pourrait avoir du mal à concrétiser son score présidentiel ?        Avec 21 % d’intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des législatives – d’après la onzième vague de l’enquête électorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde – et, en l’état actuel, la possibilité d’obtenir de 20 à 45 sièges à l’Assemblée nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l’opinion, quelques semaines après la deuxième qualification de Marine Le Pen au second tour de la présidentielle et un score historique : 23,15 % au premier tour, 41,5 % au second et 2 650 000 suffrages de plus en 2022 qu’en 2017.          Toutefois, il y a cinq ans, après – là aussi – une belle performance présidentielle (21,3 % au premier tour, 33,9 % au second), le Front national (ancêtre du RN) était retombé à 13 % lors des législatives, pour ne finalement obtenir que huit députés. Ce schéma peut-il se reproduire en 2022 ? Le colosse présidentiel a-t-il toujours des pieds d’argile aux législatives ?          Une analyse de Brice Teinturier, directeur général délégué d’Ipsos :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                       Le 25/05 à 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité politique et toute l’info, abonnez-vous au « Monde » !                                 Le 25/05 à 16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où... En 2002, les candidats redécouvraient l’inquiétude sociale lors de leur campagne pour les législatives              Archive du "Monde" du 5 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, l’emploi revenait sur le devant de la scène avec les législatives, après avoir été refoulé dans la campagne présidentielle par les principaux postulants à l’Elysée. Les annonces de suppressions d’emplois ne diminuaient pas, bien au contraire. « Sur le terrain, ces annonces empoisonnent la vie des candidats, de droite comme de gauche. Surtout, un certain nombre d’entre elles concernent directement plusieurs personnalités en vue du nouveau pouvoir », pouvait-on lire dans Le Monde daté du mercredi 5 juin 2002.          C’était le cas, à Amiens (Somme), dans le fief du ministre des transports et de l’équipement, Gilles de Robien, où le fabricant d’électro-ménager Whirpool confirmait, lundi 3 juin, le transfert d’une partie de son activité en Slovaquie, entraînant la disparition de 360 emplois sur 860. A Soissons (Aisne), le secrétaire d’Etat aux petites et moyennes entreprises (PME), Renaud Dutreil, était confronté à la fermeture de quatre entreprises (623 postes menacés). A Evreux (Eure), le président du groupe Rassemblement pour la République (RPR) de l’Assemblée nationale, Jean-Louis Debré, devait faire face au départ brutal d’une entreprise finlandaise, Aspocomp (circuits imprimés), qui laissait sur le carreau 550 salariés.          Le 24 mai 2002, André Gerin, député et maire Parti communiste français (PCF) de Vénissieux (Rhône), écrivait au nouveau ministre de l’économie, des finances et de l’industrie, Francis Mer, pour l’alerter sur le cas de REP (presses à caoutchouc), qui « licencie 31 salariés ». « C’est inadmissible, expliquait-il à nos journalistes Caroline Monnot et Isabelle Mandraud, l’entreprise a touché de l’argent public pour les 35 heures. Elle arrive en fin de période d’aides et elle dit à 31 mecs : “ciao”. » Il réclamait désormais « la tolérance zéro en matière de chômage ». « Les gens nous disent : on est dans la merde et vous les politiques, vous ne bougez pas. Moi, j’ai des jeunes en situation de pauvreté absolue. Si on ne fait rien, on risque de se préparer des lendemains terribles », affirmait encore M. Gerin.          « Les multiples signaux d’alarme tirés dans les circonscriptions amènent, pour l’heure, la droite à adopter un profil prudent sur le traitement des suppressions d’emplois », analysaient nos journalistes, poursuivant : « Pour le gouvernement, l’insécurité n’est donc plus l’unique préoccupation affichée, comme en témoigne les déplacements entrepris par Jean-Pierre Raffarin sur les thèmes sociaux. » « Pour les élus de “terrain”, en tout cas, il y a urgence. Le “refoulé” pourrait, localement, une nouvelle fois, se traduire dans les urnes », terminaient Caroline Monnot et Isabelle Mandraud.                    Le 25/05 à 15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le départ de l’ancienne directrice du cabinet de Marc Fesneau vers le lobby des pesticides vivement critiqué à gauche        Alors qu’Eléonore Leprettre, ancienne cheffe de cabinet du ministre Marc Fesneau, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, la gauche critique l’influence « des lobbys » et « les pratiques honteuses de pantouflage et rétropantouflage de la macronie ».          Mme Leprettre a travaillé au côté du centriste lorsqu’il était ministre délégué aux relations avec le Parlement. Spécialiste des sujets agricoles, M. Fesneau a été nommé vendredi dernier ministre de l’agriculture.          Dans un tweet, Yannick Jadot, eurodéputé Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat déçu des écologistes à la présidentielle, a fustigé « les lobbys au cœur du quinquennat saison 2 » et un départ vers le « lobby des pesticides », « absolument scandaleux au regard des urgences environnementales, sanitaires et alimentaires ».                    Aurélien Taché, député écologiste du Val-d’Oise et candidat à sa réélection sous l’étiquette de la Nupes, a, quant à lui, commenté : « Ni honte, ni honneur. »          « Toujours ces habitudes honteuses de pantouflage et rétropantouflage de la macronie. Les lobbyistes n’ont pas l’oreille attentive du gouvernement, ils sont le gouvernement ! », a commenté, de son côté, le député de La France insoumise Loïc Prud’homme, candidat à sa réélection pour la Nupes en Gironde.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   LUDOVIC MARIN / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronUn proche de Blanquer, Jean-Marc Huart, pressenti pour être le directeur du cabinet de Pap NdiayeLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-26T05:37:49+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T05:37:49+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du mercredi 25 mai\u00a0: Elisabeth Borne r\u00e9unit vendredi le gouvernement\u00a0; la Nupe...","description":"La premi\u00e8re ministre entend distribuer les \u00ab\u00a0feuilles de route\u00a0\u00bb de chacun selon les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve et du pont de l\u2019Ascension.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du mercredi 25 mai : Elisabeth Borne réunit vendredi le gouvernement ; la Nupes présente son « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre entend distribuer les \u00ab\u00a0feuilles de route\u00a0\u00bb de chacun selon les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve et du pont de l\u2019Ascension.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/3/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-26T05:37:49+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T05:37:49+00:00"
  La journ\u00e9e s\u2019ach\u00e8ve, il est temps pour nous de mettre fin \u00e0 ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de cette journ\u00e9e de campagne des l\u00e9gislatives et de suivi de l\u2019actualit\u00e9 du nouveau gouvernement. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s demain 8\u00a0heures !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0! ","dateModified":"2022-05-25T19:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T18:50:09+00:00","articleBody":"     Alors que la majorit\u00e9 du maire \u00e9cologiste de Grenoble avait adopt\u00e9, lundi 16\u00a0mai, d\u2019une courte main, la modification du r\u00e8glement des piscines municipales introduisant, notamment, l\u2019autorisation du burkini, le tribunal administratif de Grenoble a suspendu mercredi la mesure, estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0[porte] gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb.Le tribunal se pronon\u00e7ait apr\u00e8s auditions des diff\u00e9rentes parties, suite au d\u00e9p\u00f4t par le pr\u00e9fet de l\u2019Is\u00e8re d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb r\u00e9clamant la suspension de cette mesure controvers\u00e9e. Le nouveau r\u00e8glement des piscines, port\u00e9 par la majorit\u00e9 du maire \u00e9cologiste de Grenoble, Eric Piolle, devait initialement entrer en vigueur le 1er\u00a0juin. Il estime que l\u2019article en cause permet aux usagers de \u00ab\u00a0d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obligation de porter des tenues ajust\u00e9es pr\u00e8s du corps pour permettre \u00e0 certains usagers de s\u2019affranchir de cette r\u00e8gle dans un but religieux\u00a0\u00bb, et ses auteurs ont par l\u00e0 m\u00eame \u00ab\u00a0gravement port\u00e9 atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb.Peu apr\u00e8s que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rendue publique, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0excellente nouvelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Suite \u00e0 notre recours, le tribunal administratif suspend la d\u00e9lib\u00e9ration de la mairie de #Grenoble autorisant le + burkini + dans les piscines municipales gr\u00e2ce aux outils de la loi s\u00e9paratisme voulue par Emmanuel Macron\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grenoble\u00a0: le tribunal administratif suspend la disposition autorisant le burkini dans les piscines munic...","dateModified":"2022-05-25T19:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T18:45:10+00:00","articleBody":"     Si Jean-Luc M\u00e9lenchon est plus fort que jamais \u00e0 gauche depuis sa troisi\u00e8me place obtenue \u00e0 l\u2019issue du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, l\u2019appareil des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb reste, lui, tr\u00e8s faible et peu implant\u00e9, tel une grosse t\u00eate sur un petit corps. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord de la Nupes, il peut d\u00e9sormais profiter de l\u2019ancrage territorial d\u2019EELV, du PS et du PCF. Car sans alli\u00e9s, investir des bin\u00f4mes paritaires dans 577\u00a0circonscriptions paraissait un objectif difficilement atteignable pour LFI.          Une analyse de notre journaliste Abel Mestre, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  La Nupes est un r\u00e9v\u00e9lateur des faiblesses de La France insoumise                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019alliance des partis de gauche b\u00e9n\u00e9ficie aussi \u00e0 La France insoumise\u00a0?","dateModified":"2022-05-25T18:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T18:17:58+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre r\u00e9unira le gouvernement \u00e0 Matignon vendredi matin pour \u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 mercredi ses services.          Elisabeth Borne entend avancer sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre \u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb du gouvernement que sont l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union convoqu\u00e9e vendredi intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer sur l\u2019arriv\u00e9e du paquet de mesures pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          Le gouvernement, par la voix de sa porte-parole Olivia Gr\u00e9goire, a avanc\u00e9, lundi, l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0premier projet de loi (\u2026) adopt\u00e9 en conseil des ministres avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. Un calendrier sur lequel il a fallu r\u00e9trop\u00e9daler et apporter des pr\u00e9cisions. Ce seront finalement deux projets de loi \u2212 l\u2019un portant sur les mesures, l\u2019autre sur leur financement \u2212 qui seront pr\u00e9sent\u00e9s apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019ex\u00e9cutif se cantonnant \u00e0 une simple \u00ab\u00a0communication\u00a0\u00bb en conseil des ministres en amont du scrutin.          Elisabeth Borne a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u en bilat\u00e9rales tous les partenaires sociaux, dont le patron de la CFDT, Laurent Berger, mardi, alors que les syndicats sont vent debout contre la r\u00e9forme des retraites voulue par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne r\u00e9unit vendredi le gouvernement pour distribuer les \u00ab\u00a0feuilles de route\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-25T18:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T18:13:48+00:00","articleBody":"     Julie Carriat revient pour Le Monde sur le d\u00e9voilement des mesures du \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb de la Nupes, et le d\u00e9taille de leur financement, sur fond de critiques sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique qu\u2019essuie l\u2019alliance des gauches\u00a0:                    Lire aussi :  Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes joue la carte de la cr\u00e9dibilit\u00e9 et de l\u2019urgence \u00e9conomique pour convaincre et balayer les cr...","dateModified":"2022-05-25T18:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T18:00:11+00:00","articleBody":"     La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) avait d\u00e9voil\u00e9, jeudi 19\u00a0mai, son \u00ab\u00a0programme partag\u00e9\u00a0\u00bb de gouvernement.\u00a0Le plan d\u2019attaque d\u2019un objectif clairement affich\u00e9\u00a0: imposer une cohabitation \u00e0 Emmanuel Macron apr\u00e8s avoir remport\u00e9 une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. D\u00e9cryptage, par Laurent Telo\u00a0:                    Lire aussi :  La Nupes pr\u00e9sente son programme\u00a0: une alliance gouvernementale de gauche, 650 mesures et 33 \u00ab\u00a0nuances\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la Nupes a convenu d\u2019une plate-forme commune de 650 mesures et 33 \u00ab\u00a0nuances\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T18:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T17:44:23+00:00","articleBody":"     La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) tenait en fin de journ\u00e9e une conf\u00e9rence de presse pour pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019inflation et alors que le nouveau gouvernement souhaite faire de cette question la priorit\u00e9 de son calendrier, en souhaitant faire adopter une loi \u00ab\u00a0pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 par le Parlement.          Le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon a pris la parole en premier pour introduire les mesures pr\u00e9sent\u00e9es, avant Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (LFI), Ian Brossat (PCF), Eva Sas (EELV), Julien Bayou (EELV), Dieynaba Diop (PS) et Thomas Kekenbosch (G\u00e9n\u00e9ration.s).                Jean-Luc M\u00e9lenchon introduit le \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb de la Nupes, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse tenue mercredi 25\u00a0mai 2022, \u00e0 Paris. THOMAS COEX \/ AFP           Au programme\u00a0: augmentation du SMIC \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net par mois par d\u00e9cret, augmentation de 10\u00a0% du point d\u2019indice des fonctionnaires, rel\u00e8vement des pensions de retraite pour qu\u2019aucune pension de retraite compl\u00e8te ne soit inf\u00e9rieure au smic revaloris\u00e9, mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0garantie dignit\u00e9\u00a0\u00bb pour qu\u2019aucun Fran\u00e7ais ne vive en dessous du seuil de pauvret\u00e9 (1\u00a0063\u00a0euros pour une personne seule), allocation d\u2019autonomie pour les jeunes d\u00e8s 18\u00a0ans mais aussi l\u2019encadrement des loyers pour \u00ab\u00a0couper la cha\u00eene de l\u2019inflation\u00a0\u00bb.          Quant au financement, Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019EELV, a fait savoir que la revalorisation de 10\u00a0% du point d\u2019indice de la fonction publique serait financ\u00e9e par le retour de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune (ISF) dans une forme renforc\u00e9e (recettes de 12\u00a0milliards d\u2019euros) et que celle des pensions de retraite (25\u00a0milliards) le serait par des cotisations sociales \u00e0 des revenus aujourd\u2019hui exon\u00e9r\u00e9s comme les dividendes et les heures suppl\u00e9mentaires. La garantie autonomie (25\u00a0milliards) serait, elle, financ\u00e9e par un imp\u00f4t universel sur les entreprises.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/5b8ae38_5287026-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la Nupes a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui son \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T18:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T17:35:29+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre au plus pr\u00e8s l\u2019actualit\u00e9, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T17:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T17:29:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales ou voter par procuration\u00a0? L...","dateModified":"2022-05-25T17:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T16:53:22+00:00","articleBody":"     Le seul \u00e9lu important non affili\u00e9 au Rassemblement national (RN) \u00e0 avoir appel\u00e9 \u00e0 voter pour la fille de Jean-Marie Le\u00a0Pen d\u00e8s le premier tour a sem\u00e9 le trouble tout au long de la campagne pr\u00e9sidentielle en prenant ses distances avec son camp et en adoucissant son discours envers le chef de l\u2019Etat. Il a rajout\u00e9 une couche de confusion en signant\u00a0une tribune dans\u00a0Le Figaro, au d\u00e9but de mai, intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 pour Macron, un moindre mal face \u00e0 M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre tu pendant l\u2019entre-deux-tours de la pr\u00e9sidentielle, il confie au Monde\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aurais peut-\u00eatre d\u00fb lire plus attentivement les livres de Zemmour et le programme de Marine Le Pen\u2026 \u00a0\u00bb Mais \u00e0 quoi joue Robert M\u00e9nard\u00a0? R\u00e9cit de sa mue politique, par Ivanne Trippenbach et Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au flirt avec Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mais \u00e0 quoi joue Robert M\u00e9nard\u00a0?","dateModified":"2022-05-25T17:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T16:13:21+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a affirm\u00e9 mercredi depuis Strasbourg vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner le secteur priv\u00e9 de la sant\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 Matignon au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives, anticipant \u00ab\u00a0un \u00e9t\u00e9 qui peut-\u00eatre meurtrier\u00a0\u00bb pour les h\u00f4pitaux en raison du manque de personnel.          \u00ab\u00a0C\u2019est eux [le secteur public] qui font tout, et les autres dans le secteur priv\u00e9 font ce qu\u2019ils peuvent. Ils le font plut\u00f4t bien, mais dans des conditions o\u00f9 ils ne s\u2019occupent que de ce qui les int\u00e9resse. L\u2019h\u00f4pital public, lui, s\u2019occupe de tout le monde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le leader de La France insoumise en marge d\u2019une rencontre avec une dizaine de soignants du Nouvel H\u00f4pital civil (NHC) de la capitale alsacienne.          Un mouvement de soignants en blouses blanches observant une minute de silence, commenc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier au NHC pour d\u00e9noncer la situation de l\u2019h\u00f4pital public en marge d\u2019une visite de Jean Castex, avait ensuite \u00e9t\u00e9 reproduit dans plusieurs villes de France.                Jean-Luc M\u00e9lenchon rencontre des membres du personnel soignant sur le parvis du Nouvel H\u00f4pital civil (NHC) de Strasbourg, le 25 mai, en marge d\u2019un d\u00e9placement en soutien aux candidats de la Nupes en Alsace. FREDERICK FLORIN \/ AFP           M.\u00a0M\u00e9lenchon a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que la mesure de r\u00e9quisition n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des a priori id\u00e9ologiques, mais par une situation d\u2019urgence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, quand la situation d\u2019urgence sera retomb\u00e9e, la r\u00e9quisition aussi\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          S\u2019\u00e9levant contre des \u00ab\u00a0logiques de march\u00e9 contraires aux logiques de soins\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon a affirm\u00e9 qu\u2019il nommerait \u00ab\u00a0un professionnel\u00a0\u00bb au minist\u00e8re de la sant\u00e9, \u00ab\u00a0car la crise est \u00e0 un tel point qu\u2019on a besoin de gens qui vont partir d\u2019une pratique\u00a0\u00bb, voyant cependant en Olivier V\u00e9ran, l\u2019ancien ministre charg\u00e9 de ce portefeuille, neurologue de formation, \u00ab\u00a0un mandarin arrogant\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui ambitionne d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre en cas de victoire de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aux l\u00e9gislatives de juin prochain, faisait \u00e9tape \u00e0 Strasbourg pour soutenir les candidats de la coalition de gauche.          Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec la maire \u00e9cologiste de la ville, Jeanne Barseghian, Jean-Luc M\u00e9lenchon a dit \u00ab\u00a0parler la m\u00eame langue\u00a0\u00bb que l\u2019\u00e9dile, saluant \u00ab\u00a0une rencontre tr\u00e8s stimulante\u00a0\u00bb ayant permis de se \u00ab\u00a0confronter sur un ou deux points\u00a0\u00bb sur lesquels les deux \u00e9lus ne voient pas les choses de la m\u00eame fa\u00e7on.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/272e9d7_5284941-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sant\u00e9\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0r\u00e9quisitionner le secteur priv\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019il acc\u00e8de \u00e0 Matignon, f...","dateModified":"2022-05-25T16:34:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:47:56+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat dans la 7e\u00a0circonscription de Paris, joue sur cette \u00e9lection son avenir au gouvernement Borne. Comme treize autres membres du gouvernement et la premi\u00e8re ministre elle-m\u00eame, il se devra de d\u00e9missionner s\u2019il \u00e9choue \u00e0 remporter le scrutin des 12 et 19\u00a0juin.          Sur le terrain de sa campagne mardi 24\u00a0mai, Cl\u00e9ment Beaune a, en tout cas, pu compter sur le soutien de l\u2019\u00e9cologiste et figure de Mai 68 Daniel Cohn-Bendit pour critiquer l\u2019alliance des partis de gauche sous la banni\u00e8re de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Un reportage de Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune critique la Nupes aux c\u00f4t\u00e9s de Daniel Cohn-Bendit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le ministre Cl\u00e9ment Beaune candidat \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection dans la 7e circonscription...","dateModified":"2022-05-25T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:32:20+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme cr\u00e9\u00e9 en f\u00e9vrier par des initiatrices du\u00a0collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a r\u00e9agi \u00e0 travers un communiqu\u00e9 post\u00e9\u00a0sur Twitter, \u00e0 l\u2019annonce du Parquet de Paris de ne pas \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb ouvrir d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire au sujet des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre du nouveau ministre Damien Abad, malgr\u00e9 le signalement effectu\u00e9 par l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles dimanche.          \u00ab\u00a0Nous nous \u00e9tonnons vivement de la d\u00e9cision rendue par le parquet\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019Observatoire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Le parquet ne nous a pas contact\u00e9es afin d\u2019en savoir plus sur Chlo\u00e9, sur ses d\u00e9marches et son \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0\u00bb. Ainsi, l\u2019organisme estime que \u00ab\u00a0cela traduit un faible souci pour les victimes, alors m\u00eame que l\u2019ampleur de l\u2019affaire ravive les traumatismes qu\u2019elles d\u00e9clarent avoir subis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 en contact avec Chlo\u00e9, qui d\u00e9clare ne pas se sentir\u00a0\u00bb capable de survivre \u00e0 un tourbillon judiciaire destin\u00e9 \u00e0 blanchir [s]on violeur. Ni d\u2019\u00eatre jet\u00e9e en p\u00e2ture \u00e0 la meute qui questionnera, d\u00e9cortiquera, moquera [s]on agression\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019Observatoire dans son communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9tonne\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-05-25T15:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T15:03:33+00:00","articleBody":"     L\u2019artisan boulanger, originaire de Besan\u00e7on, se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale dans la 2e\u00a0circonscription du d\u00e9partement du Doubs. Jean-Pierre Tenoux, correspondant du Monde, a rencontr\u00e9 le candidat en campagne mi-mai\u00a0:                    Lire aussi :  St\u00e9phane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: sur les pas de la campagne du boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat pour la gauche dans le...","dateModified":"2022-05-25T15:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:56:51+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste de la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, est venu mercredi \u00e0 Besan\u00e7on apporter son soutien \u00e0 St\u00e9phane Ravacley, en course pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes, candidat \u00ab\u00a0atypique\u00a0\u00bb, \u00e0 la \u00ab\u00a0forte personnalit\u00e9\u00a0\u00bb, qu\u2019il esp\u00e8re voir \u00e9lu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0C\u2019est un privil\u00e8ge de venir soutenir St\u00e9phane. C\u2019est tr\u00e8s atypique, \u00e7a fait partie de notre ambition, nous \u00e9cologistes, dans ce grand rassemblement, de porter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale des voix particuli\u00e8res, qui se l\u00e8vent t\u00f4t. Il n\u2019y en a pas tellement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, donc c\u2019est important\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Jadot dans la boulangerie de M. Ravacley.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soutenu la perspective d\u2019une coalition, et je soutiens le fait qu\u2019il y ait le maximum de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui portent l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Jadot, qui a entam\u00e9 une tourn\u00e9e des circonscriptions sur lesquelles ont \u00e9t\u00e9 investis des candidats \u00e9cologistes, et M. Ravacley ont d\u00e9ambul\u00e9 avec bonne humeur dans les rues anim\u00e9es de Besan\u00e7on pour distribuer des tracts \u00e0 l\u2019effigie du \u00ab\u00a0boulanger candidat\u00a0\u00bb et convaincre les passants. St\u00e9phane Ravacley n\u2019est encart\u00e9 dans aucun parti, \u00ab\u00a0il [ne suit pas] les rails que parfois les formations politiques tentent de mettre en place\u00a0\u00bb, a encore relev\u00e9 M. Jadot.          \u00ab\u00a0Sa volont\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, c\u2019\u00e9tait de vouloir un rassemblement. Il l\u2019a fait facilement autour de sa forte personnalit\u00e9, de son engagement professionnel. Vous savez les valeurs qu\u2019il porte depuis longtemps, qui sont les valeurs \u00e9cologistes, et les valeurs de la gauche en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb. L\u2019artisan s\u2019est taill\u00e9 une stature nationale depuis qu\u2019il a obtenu la r\u00e9gularisation de son apprenti guin\u00e9en, au prix d\u2019une gr\u00e8ve de la faim l\u2019an dernier, et qu\u2019il a organis\u00e9 un spectaculaire convoi humanitaire pour l\u2019Ukraine.          Les 12 et 19\u00a0juin, lors des l\u00e9gislatives, il sera notamment oppos\u00e9 \u00e0 Eric Alauzet, ex-EELV, d\u00e9put\u00e9 sortant Renaissance, \u00e9lu tr\u00e8s confortablement en\u00a02017 (plus de 62\u00a0% au second tour). \u00ab\u00a0C\u2019est important que M. Jadot se d\u00e9place pour nous\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Ravacley. \u00ab\u00a0On a besoin de ces personnes pour nous faire monter l\u2019escalier. Mais je me dois aussi de rester dans l\u2019implantation de ma 2e\u00a0circonscription et de voir les gens. Moi, je pars avec mes v\u00e9rit\u00e9s, mon int\u00e9grit\u00e9, et on verra bien si \u00e7a passera les 12 et 19\u00a0juin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Yannick Jadot venu apporter son soutien au boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat sous la...","dateModified":"2022-05-25T15:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:48:16+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, \u00ab\u00a0faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 [l\u2019]audition circonstanci\u00e9e [de la victime]\u00a0\u00bb d\u00e9clar\u00e9e\u00a0:                    Lire aussi :  Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate ","dateModified":"2022-05-25T15:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#469009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:30:28+00:00","articleBody":"     Avec 21\u00a0% d\u2019intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des l\u00e9gislatives \u2013 d\u2019apr\u00e8s la onzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences\u00a0Po (Cevipof) et la Fondation Jean\u00a0Jaur\u00e8s pour\u00a0Le\u00a0Monde \u2013 et, en l\u2019\u00e9tat actuel, la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir de 20 \u00e0 45 si\u00e8ges \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l\u2019opinion, quelques semaines apr\u00e8s la deuxi\u00e8me qualification de Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle et un score historique\u00a0: 23,15\u00a0% au premier tour, 41,5\u00a0% au second et 2\u00a0650\u00a0000 suffrages de plus en\u00a02022 qu\u2019en\u00a02017.          Toutefois, il y a cinq ans, apr\u00e8s \u2013 l\u00e0 aussi \u2013 une belle performance pr\u00e9sidentielle (21,3\u00a0% au premier tour, 33,9\u00a0% au second), le Front national (anc\u00eatre du RN) \u00e9tait retomb\u00e9 \u00e0 13\u00a0% lors des l\u00e9gislatives, pour ne finalement obtenir que huit d\u00e9put\u00e9s. Ce sch\u00e9ma peut-il se reproduire\u00a0en\u00a02022\u00a0? Le colosse pr\u00e9sidentiel a-t-il toujours des pieds d\u2019argile aux l\u00e9gislatives\u00a0?          Une analyse de Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national, un colosse aux pieds d\u2019argile\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: pourquoi le parti de Marine Le Pen pourrait avoir du mal \u00e0 concr\u00e9tiser son score pr\u00e9si...","dateModified":"2022-05-25T15:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:13:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique et toute l\u2019info, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T14:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T14:04:55+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" du 5 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, l\u2019emploi revenait sur le devant de la sc\u00e8ne avec les l\u00e9gislatives, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 dans la campagne pr\u00e9sidentielle par les principaux postulants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Les annonces de suppressions d\u2019emplois ne diminuaient pas, bien au contraire. \u00ab\u00a0Sur le terrain, ces annonces empoisonnent la vie des candidats, de droite comme de gauche. Surtout, un certain nombre d\u2019entre elles concernent directement plusieurs personnalit\u00e9s en vue du nouveau pouvoir\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mercredi 5 juin 2002.          C\u2019\u00e9tait le cas, \u00e0 Amiens (Somme), dans le fief du ministre des transports et de l\u2019\u00e9quipement, Gilles de Robien, o\u00f9 le fabricant d\u2019\u00e9lectro-m\u00e9nager Whirpool confirmait, lundi 3\u00a0juin, le transfert d\u2019une partie de son activit\u00e9 en Slovaquie, entra\u00eenant la disparition de 360\u00a0emplois sur 860. A Soissons (Aisne), le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux petites et moyennes entreprises (PME), Renaud Dutreil, \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 la fermeture de quatre entreprises (623\u00a0postes menac\u00e9s). A Evreux (Eure), le pr\u00e9sident du groupe Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR) de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Jean-Louis Debr\u00e9, devait faire face au d\u00e9part brutal d\u2019une entreprise finlandaise, Aspocomp (circuits imprim\u00e9s), qui laissait sur le carreau 550\u00a0salari\u00e9s.          Le 24\u00a0mai 2002, Andr\u00e9 Gerin, d\u00e9put\u00e9 et maire Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) de V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), \u00e9crivait au nouveau ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de l\u2019industrie, Francis Mer, pour l\u2019alerter sur le cas de REP (presses \u00e0 caoutchouc), qui \u00ab\u00a0licencie 31\u00a0salari\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est inadmissible, expliquait-il \u00e0 nos journalistes Caroline Monnot et Isabelle Mandraud, l\u2019entreprise a touch\u00e9 de l\u2019argent public pour les 35\u00a0heures. Elle arrive en fin de p\u00e9riode d\u2019aides et elle dit \u00e0 31\u00a0mecs\u00a0:\u00a0\u201cciao\u201d.\u00a0\u00bb Il r\u00e9clamait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0la tol\u00e9rance z\u00e9ro en mati\u00e8re de ch\u00f4mage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens nous disent\u00a0: on est dans la merde et vous les politiques, vous ne bougez pas. Moi, j\u2019ai des jeunes en situation de pauvret\u00e9 absolue. Si on ne fait rien, on risque de se pr\u00e9parer des lendemains terribles\u00a0\u00bb, affirmait encore M.\u00a0Gerin.          \u00ab\u00a0Les multiples signaux d\u2019alarme tir\u00e9s dans les circonscriptions am\u00e8nent, pour l\u2019heure, la droite \u00e0 adopter un profil prudent sur le traitement des suppressions d\u2019emplois\u00a0\u00bb, analysaient nos journalistes, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le gouvernement, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 n\u2019est donc plus l\u2019unique pr\u00e9occupation affich\u00e9e, comme en t\u00e9moigne les d\u00e9placements entrepris par Jean-Pierre Raffarin sur les th\u00e8mes sociaux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pour les \u00e9lus de \u201cterrain\u201d, en tout cas, il y a urgence. Le \u201crefoul\u00e9\u201d pourrait, localement, une nouvelle fois, se traduire dans les urnes\u00a0\u00bb, terminaient Caroline Monnot et Isabelle Mandraud.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/05fd696_1653480536775-2002-06-05-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9... En 2002, les candidats red\u00e9couvraient l\u2019inqui\u00e9tude sociale lors de leur campagne pour l...","dateModified":"2022-05-25T14:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T13:35:28+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019El\u00e9onore Leprettre, ancienne cheffe de cabinet du ministre Marc Fesneau, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, la gauche critique l\u2019influence \u00ab\u00a0des lobbys\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les pratiques honteuses de pantouflage et r\u00e9tropantouflage de la macronie\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Leprettre a travaill\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du centriste lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement. Sp\u00e9cialiste des sujets agricoles, M.\u00a0Fesneau a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi dernier ministre de l\u2019agriculture.          Dans un tweet, Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et candidat d\u00e9\u00e7u des \u00e9cologistes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0les lobbys au c\u0153ur du quinquennat saison 2\u00a0\u00bb et un d\u00e9part vers le \u00ab\u00a0lobby des pesticides\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0absolument scandaleux au regard des urgences environnementales, sanitaires et alimentaires\u00a0\u00bb.                    Aur\u00e9lien Tach\u00e9, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste du Val-d\u2019Oise et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nupes, a, quant \u00e0 lui, comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ni honte, ni honneur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Toujours ces habitudes honteuses de pantouflage et r\u00e9tropantouflage de la macronie. Les lobbyistes n\u2019ont pas l\u2019oreille attentive du gouvernement, ils sont le gouvernement\u00a0!\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise Lo\u00efc Prud\u2019homme, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection pour la Nupes en Gironde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part de l\u2019ancienne\u00a0directrice du cabinet\u00a0de Marc Fesneau vers le lobby des pesticides vivement c...","dateModified":"2022-05-25T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T13:14:59+00:00","articleBody":"     Les accusations de viol qui visent le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, perturbent la rentr\u00e9e du premier gouvernement Borne, deux jours seulement apr\u00e8s la nomination de celui-ci. Par Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019affaire Damien Abad place \u00e0 nouveau Emmanuel Macron sur la d\u00e9fensive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e du nouveau gouvernement perturb\u00e9e par les accusations de viol contre Damien Abad","dateModified":"2022-05-25T13:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:34:15+00:00","articleBody":"     Le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb sur les accusations de violences sexuelles visant le nouveau ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, estimant ne pas disposer \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9ments permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse (AFP) mercredi.          \u00ab\u00a0En l\u2019\u00e9tat, le parquet de Paris ne donne pas suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles\u00a0\u00bb, qui lui transmettait le t\u00e9moignage d\u2019une femme accusant M.\u00a0Abad de viol, \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s et, d\u00e8s lors, faute de possibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 son audition circonstanci\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet.          Samedi, Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l\u2019ancien patron des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et nouveau ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es a fait l\u2019objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s de LRM et LR pour des faits pr\u00e9sum\u00e9s de viols remontant \u00e0 2010 et 2011, reposant sur le t\u00e9moignage de deux femmes, dont l\u2019une a port\u00e9 plainte en\u00a02017 \u2013 plainte depuis class\u00e9e sans suite.          Ce signalement aux deux partis a \u00e9t\u00e9 fait par l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles apr\u00e8s qu\u2019il a re\u00e7u le t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb (le pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 sa demande), le 13\u00a0mai. Dans un courrier, cette femme, \u00e2g\u00e9e aujourd\u2019hui de 41\u00a0ans, d\u00e9crit le viol par Damien Abad qu\u2019elle dit avoir subi en\u00a02010 et signale la plainte pour viol d\u00e9pos\u00e9e en\u00a02017 par une autre femme.          C\u2019est donc sur la base du t\u00e9moignage de \u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb que l\u2019organisme a \u00e9galement adress\u00e9 le 20\u00a0mai un courrier \u00e0 la procureure de la R\u00e9publique, ce qu\u2019a confirm\u00e9 le parquet de Paris aupr\u00e8s de l\u2019AFP dimanche, faisant alors savoir que le signalement, \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb.          Avec cette d\u00e9cision de ne pas ouvrir d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, le parquet de Paris applique la politique p\u00e9nale qu\u2019il a mise en place depuis quelques ann\u00e9es en mati\u00e8re de violences sexuelles\u00a0: une enqu\u00eate est syst\u00e9matiquement ouverte d\u00e8s qu\u2019une victime mineure au moment des faits est \u00e9voqu\u00e9e, m\u00eame en l\u2019absence de plainte, afin notamment de v\u00e9rifier s\u2019il n\u2019en existe pas d\u2019autres. Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se r\u00e9serve la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate uniquement si la ou les victimes le saisissent d\u2019une plainte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, faute \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9m...","dateModified":"2022-05-25T13:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:30:07+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella a fait le maximum, mercredi 11\u00a0mai, pour lancer des l\u00e9gislatives qui s\u2019annoncent en service minimal pour le Rassemblement national (RN). Le pr\u00e9sident du parti a livr\u00e9 la liste des 569 candidats, sans entrain ni surprises.          Il ne s\u2019est gu\u00e8re attard\u00e9 sur les chances des t\u00eates d\u2019affiche du RN. Un article d\u2019Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a0: les petites ambitions du RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne \u00e0 bas bruit du RN pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-25T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T12:21:39+00:00","articleBody":"     Le week-end de la Pentec\u00f4te sera plac\u00e9 sous le signe de la mobilisation au Rassemblement national (RN). Le parti a convi\u00e9 ses militants \u00e0 deux meetings de \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives autour de Marine Le Pen et de Jordan Bardella pour ce week-end prolong\u00e9 qui se tient du 4 au 6\u00a0juin, une semaine avant le premier tour.          Tandis que le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du parti, Jordan Bardella, tiendra une r\u00e9union publique le samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Cavaillon, dans le Vaucluse, le lendemain dimanche 5\u00a0juin, Marine Le Pen tiendra une autre r\u00e9union publique dans l\u2019apr\u00e8s-midi, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), o\u00f9 elle se repr\u00e9sente \u00e0 la d\u00e9putation.          \u00ab\u00a0Face au syst\u00e8me Macron et au danger M\u00e9lenchon, mobilisons-nous pour envoyer le maximum de d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, qui a r\u00e9uni au second tour 41,5\u00a0% des voix, en annon\u00e7ant la tenue de ce rendez-vous.          Le RN craint toujours l\u2019abstention, qui touche particuli\u00e8rement les cat\u00e9gories populaires et les jeunes, au c\u0153ur de son \u00e9lectorat, et l\u2019avait emp\u00each\u00e9 de remporter une seule r\u00e9gion en\u00a02021.          Contrairement \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui fait des l\u00e9gislatives \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidentielle et souhaite imposer une cohabitation au chef de l\u2019Etat, Marine Le Pen consid\u00e8re qu\u2019Emmanuel Macron obtiendra une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s lors du scrutin des 12 et 19\u00a0juin. Mais elle et son parti demandent aux \u00e9lecteurs de se donner \u00ab\u00a0les moyens de vous d\u00e9fendre des politiques d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, en \u00e9lisant un maximum de d\u00e9put\u00e9s RN, estimant qu\u2019elles sont l\u2019\u00ab\u00a0occasion de faire entrer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e la seule opposition \u00e0 Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le RN pr\u00e9voit un week-end de mobilisation pour la Pentec\u00f4te, une semaine avant le premi...","dateModified":"2022-05-25T12:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T11:36:13+00:00","articleBody":"     La 15e circonscription de Paris fait toujours l\u2019objet d\u2019une lutte entre le Parti socialiste et La France insoumise, malgr\u00e9 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui sur Twitter, Danielle Simonnet, la conseill\u00e8re LFI de Paris et candidate d\u00e9sign\u00e9e dans la circonscription par la Nupes, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0regrette cette rupture de l\u2019accord national dans la 15e\u00a0circonscription de Paris ainsi, donc, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 unilat\u00e9ralement par le PS, qui contribue \u00e0 la division\u00a0\u00bb, selon elle.          \u00ab\u00a0La venue hier de Bernard Cazeneuve, ex-ministre de l\u2019int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande, qui a quitt\u00e9 le PS par d\u00e9saccord avec l\u2019alliance historique cr\u00e9\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon, ne fait que confirmer que la candidature de Lamia El Aaraje assume dans le fond un profond d\u00e9saccord avec la strat\u00e9gie de la Nupes d\u2019imposer \u00e0 Macron Jean-Luc M\u00e9lenchon comme premier ministre\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, Lamia El Aaraje a d\u00e9clar\u00e9 que sa candidature n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0une candidature de dissidence\u00a0\u00bb arguant que \u00ab\u00a0les instances d\u00e9mocratiques internes du Parti socialiste ont act\u00e9 que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15e\u00a0circonscription de Paris\u00a0\u00bb. En cons\u00e9quence, le PS lui a accord\u00e9 le droit d\u2019utiliser le logo du parti et de retirer les droits de son utilisation \u00e0 Mme\u00a0Simonnet. Une d\u00e9cision dont l\u2019\u00e9lue parisienne \u00ab\u00a0prend acte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Danielle Simonnet \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0rupture de l\u2019accord national dans la 15e circonscription de Pa...","dateModified":"2022-05-25T11:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T10:45:27+00:00","articleBody":"     Ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, L\u00e9o Cohen estime que l\u2019enjeu pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne est, d\u00e9sormais, d\u2019arriver \u00e0 \u00ab\u00a0faire ruisseler l\u2019\u00e9cologie sur toutes les politiques sectorielles\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, sans convictions, la voie de passage est quasiment impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre interview d\u2019un ancien conseiller au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie","dateModified":"2022-05-25T10:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T10:17:37+00:00","articleBody":"     El\u00e9onore Leprettre devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment o\u00f9 des objectifs europ\u00e9ens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fix\u00e9s.                    Lire aussi :  L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du mercredi 25 mai\u00a0: Elisabeth Borne r\u00e9unit vendredi le gouvernement\u00a0; la Nupe...","dateModified":"2022-05-25T10:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T09:54:50+00:00","articleBody":"     Le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), qui n\u2019a pas rejoint la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), va cependant\u00a0participer\u00a0\u00e0 la campagne et soutenir les candidatures de la Nupes\u00a0\u00ab\u00a0en rupture avec la politique lib\u00e9rale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 hier l\u2019ex-candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Philippe Poutou.          \u00ab\u00a0M\u00eame si on n\u2019est pas dans l\u2019accord, on va s\u2019inscrire dans cette campagne le mieux possible, partout o\u00f9 il y a des candidatures qui correspondent \u00e0 ce que nous on pense \u00eatre important aujourd\u2019hui, (\u2026) des candidatures qui ont ce profil de contestation du syst\u00e8me capitaliste ou de contestation des id\u00e9es lib\u00e9rales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Poutou, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse hier.          Le NPA ne pr\u00e9sentera que 12\u00a0candidatures ind\u00e9pendantes dans\u00a0\u00ab\u00a0des circonscriptions gagnables\u00a0\u00bb \u00a0pour le parti, et o\u00f9 il semblait impensable \u00e0 ses militants de soutenir certains candidats de la Nupes,\u00a0\u00ab\u00a0loin d\u2019avoir un profil antilib\u00e9ral\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Notre politique, dans la majorit\u00e9 des circonscriptions o\u00f9 nous existons, c\u2019est-\u00e0-dire dans 70 \u00e0 80\u00a0circonscriptions, c\u2019est le soutien des candidats de la Nupes. \u00c7a va du simple communiqu\u00e9 d\u2019appel au vote, jusqu\u2019\u00e0 un investissement militant dans la campagne\u00a0\u00bb , comme dans la 15e\u00a0circonscription de Paris au c\u00f4t\u00e9 de la LFI Danielle Simonnet, a pr\u00e9cis\u00e9 Philippe Poutou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nouveau Parti anticapitaliste va \u00ab\u00a0participer\u00a0\u00bb \u00e0 la campagne de la Nupes tout en pr\u00e9sentant 12\u00a0ca...","dateModified":"2022-05-25T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T09:13:01+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans ce tableau les noms d\u00e9voil\u00e9s des 6\u00a0293\u00a0candidats qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin avec les diff\u00e9rentes dissidences.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ensemble des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 retrouver dans notre tableau","dateModified":"2022-05-25T09:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:45:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une candidature de dissidence\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la socialiste Lamia El Aaraje, invit\u00e9 de Sud Radio ce matin, arguant que \u00ab\u00a0les instances d\u00e9mocratiques internes du Parti socialiste ont act\u00e9 que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15e circonscription de Paris\u00a0\u00bb.          L\u2019union des quatre principaux partis de gauche men\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a d\u00e9bouch\u00e9 que sur une candidature ind\u00e9pendante \u00e0 Paris pour les l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin, celle Mme El Aaraje dans la 15e\u00a0circonscription, qui couvre une partie du 20e\u00a0arrondissement.          D\u00e9put\u00e9e pendant un an avant que son \u00e9lection soit invalid\u00e9e en raison de la pr\u00e9sence d\u2019un imposteur parmi les candidats, cette proche d\u2019Anne Hidalgo a choisi de maintenir sa candidature bien que les accords conclus au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aient r\u00e9serv\u00e9 cette circonscription tr\u00e8s \u00e0 gauche \u00e0 Danielle Simonnet (La France insoumise).          \u00ab\u00a0Il y a onze mois, j\u2019ai battu la candidate investie par la Nupes. Aujourd\u2019hui, on vient expliquer que la candidate battue va \u00eatre investie en lieu et place de celle qui a gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a fait valoir la femme de 35 ans qui a re\u00e7u l\u2019appui de la maire de Paris, Anne Hidalgo, ainsi que celui des anciens premiers ministres Lionel Jospin et Bernard Cazeneuve. \u00ab\u00a0Je suis la candidate l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis la candidate l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, assure Lamia El Aaraje, candidate socialiste dans la 15e circonscr...","dateModified":"2022-05-25T08:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:20:23+00:00","articleBody":"     Alors que la Nouvelle Union populaire consacre sa journ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019h\u00f4pital public, avec le d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg de Jean-Luc M\u00e9lenchon et la manifestation de ses candidats \u00e0 Paris dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la ministre de la sant\u00e9 \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. \u00ab\u00a0Nous avons pris pleine conscience de cette crise, d\u00e8s maintenant. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fait de la sant\u00e9 le chantier prioritaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Brigitte Bourguignon.          \u00ab\u00a0La France souffre\u00a0\u00bb surtout d\u2019une p\u00e9nurie globale de personnels, pas seulement de m\u00e9decins, mais aussi d\u2019autres soignants. \u00ab\u00a0Ma m\u00e9thode va \u00eatre celle de la concertation, car les situations ne sont pas toutes les m\u00eames partout en France. Je ne vais pas vous donner les solutions qu\u2019on va trouver, car je vais les construire avec les gens qui sont sur le terrain\u00a0\u00bb, a dit la ministre.          \u00ab\u00a0Je vais les rencontrer, j\u2019ai quinze jours devant moi pour le faire, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 toutes ces rencontres pr\u00e9vues dans mon agenda\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant vouloir les \u00ab\u00a0\u00e9couter\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e sur la situation de Damien Abad, le ministre des solidarit\u00e9s mis en cause pour viols, Mme Bourguignon a refus\u00e9 de se prononcer. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas mon ministre, c\u2019est un ministre du gouvernement.\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 soutenir ou \u00e0 ne pas soutenir, je ne me prononcerai pas.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Bourguignon va \u00ab\u00a0rencontrer\u00a0\u00bb les personnels soignants sous \u00ab\u00a0quinze jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-25T08:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T08:04:31+00:00","articleBody":"     Isabelle Seguin, 60\u00a0ans, a fait beaucoup de m\u00e9tiers dans sa vie, et des exp\u00e9riences originales, comme sa participation \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019aventures \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb, qu\u2019elle a remport\u00e9 en\u00a02003. Mais l\u2019ancienne h\u00f4tesse de l\u2019air ne s\u2019attendait pas \u00e0 se pr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives \u00e0 la derni\u00e8re minute, dans la 4e\u00a0circonscription de l\u2019Ain. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu les circonstances qui ont d\u00e9cid\u00e9. Maintenant que j\u2019y suis, je m\u2019engage \u00e0 fond. Mon parcours d\u00e9montre que je sais m\u2019adapter\u00a0!\u00a0\u00bb, dit la candidate officiellement investie par Ensemble\u00a0!. La coalition pr\u00e9sidentielle l\u2019a d\u00e9sign\u00e9e quelques jours avant le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, pour remplacer celle du d\u00e9put\u00e9 sortant La R\u00e9publique en marche (LRM).          St\u00e9phane Trompille a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, \u00e0 cause d\u2019une condamnation aux prudhommes pour harc\u00e8lement, au pr\u00e9judice d\u2019une assistante parlementaire. Il a malgr\u00e9 tout d\u00e9cid\u00e9 de se maintenir, en dissident.          A ses tout d\u00e9buts, Isabelle Seguin a travaill\u00e9 \u00e0 Lyon dans les bureaux du pharmacien Charles M\u00e9rieux, pour cr\u00e9er Bio-force, \u00e9cole de l\u2019humanitaire. La descendante des c\u00e9l\u00e8bres inventeurs a ensuite \u00e9t\u00e9 cadre humanitaire, et, derni\u00e8rement, fondatrice d\u2019un organisme de formation pour public vuln\u00e9rable. La m\u00e8re de famille est entr\u00e9e en politique avec la grande vague macroniste, en\u00a02017. Militante active, elle a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement d\u2019En marche\u00a0! dans le d\u00e9partement, et \u0153uvr\u00e9 \u00e0 la victoire de St\u00e9phane Trompille. LRM a appel\u00e9 \u00e0 la rescousse la militante d\u00e9vou\u00e9e lorsque le d\u00e9put\u00e9 sortant a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l\u2019investiture. \u00ab\u00a0Je suis confiante, mon exp\u00e9rience dans la vie civile peut parler aux \u00e9lecteurs. Je vais me battre pour conforter une majorit\u00e9 dont a besoin le pr\u00e9sident pour transformer le pays\u00a0\u00bb, d\u00e9roule Isabelle Seguin.          \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb joue-t-il dans sa notori\u00e9t\u00e9\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019ai v\u00e9cu une aventure extraordinaire. \u00c7a m\u2019a appris qui j\u2019\u00e9tais. J\u2019aime transmettre cette id\u00e9e qu\u2019on peut trouver des ressources dans les moments les plus durs\u00a0\u00bb, confie la candidate, persuad\u00e9e \u00ab\u00a0d\u2019apporter des id\u00e9es et du bon sens\u00a0\u00bb au d\u00e9bat politique. L\u2019ancienne gagnante de \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb se maintient \u00e0 l\u2019\u00e9cart des temp\u00eates politiques. Dans son secteur, le d\u00e9put\u00e9 sortant en dissidence a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par le parti pr\u00e9sidentiel \u00e0 cause d\u2019une ancienne histoire de harc\u00e8lement, alors que dans la 5e\u00a0circonscription voisine, Damien Abad (ex-LR) est maintenu au gouvernement, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives, malgr\u00e9 les plaintes pour viols dont il fait l\u2019objet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Ain, l\u2019ancienne gagnante de \u00ab\u00a0Koh-Lanta\u00a0\u00bb compte les candidats en mode survie","dateModified":"2022-05-25T11:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T07:54:27+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, Jean-Pierre Raffarin, ancien premier ministre et soutien d\u2019Emmanuel Macron, s\u2019est aussi prononc\u00e9 concernant l\u2019affaire Damien Abad. Il a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0tant qu\u2019on n\u2019a pas la v\u00e9rit\u00e9, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il n\u2019y a rien de plus cruel que d\u2019\u00eatre accus\u00e9 de terribles crimes de cette nature quand on est innocent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019est \u00e9galement prononc\u00e9 en faveur d\u2019une nouvelle loi pour ce cas de figure. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019il faut une r\u00e8gle de droit parce qu\u2019on ne peut avoir des r\u00e8gles qui rel\u00e8veraient d\u2019une justice politique ou d\u2019une justice m\u00e9diatique. Donc, il faut une r\u00e8gle de droit. Pour le moment, la r\u00e8gle de droit, c\u2019est la pr\u00e9somption d\u2019innocence. C\u2019est la proc\u00e9dure de justice.\u00a0\u00bb Selon lui, \u00ab\u00a0tant qu\u2019il n\u2019y a pas de proc\u00e9dure de justice, il ne faut pas d\u00e9missionner\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Pierre Raffarin est favorable \u00e0 \u00ab\u00a0une nouvelle loi\u00a0\u00bb pour savoir quand un ministre doit d\u00e9missi...","dateModified":"2022-05-25T08:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T07:09:33+00:00","articleBody":"     Comme Xavier Bertrand, Bruno Retailleau estime qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne \u00e9taient au courant des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre de Damien Abad avant sa nomination au poste de ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr\u00a0\u00bb qu\u2019ils \u00e9taient au courant, selon lui, puisque \u00ab\u00a0l\u2019article de Closer [qui fait mention de la plainte, sans nommer M.\u00a0Abad], c\u2019\u00e9tait courant mars ou en avril\u00a02017. C\u2019\u00e9tait juste avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Cet article avait \u00e9t\u00e9 public. Qu\u2019on ne me dise pas que quand on nomme un ministre qui a eu ce genre d\u2019article, la premi\u00e8re ministre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne sont pas au courant.\u00a0\u00bb          Il estime \u00e9galement que M. Abad \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque un peu \u201clav\u00e9\u201d, puisqu\u2019il avait eu un classement sans suite, je crois.\u00a0\u00bb Pour autant, M.\u00a0Retailleau appelle \u00e0 la prudence dans cette affaire. \u00ab\u00a0On ne peut pas, d\u00e8s lors qu\u2019il y a un soup\u00e7on, d\u00e9fenestrer, si j\u2019ose dire, quelqu\u2019un. Simplement, soyons extr\u00eamement prudents et faisons attention \u00e0 respecter aussi la parole des femmes, comme la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il affirme \u00e9galement qu\u2019il ne \u00ab\u00a0connaissait pas\u00a0\u00bb les \u00e9changes entre\u00a0Christian Jacob et\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 avec Damien Abad sur le sujet en\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bruno Retailleau, l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u00bb nomm\u00e9 Damien Abad en connaissance des faits qui lu...","dateModified":"2022-05-25T07:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#468013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T06:39:38+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, Bruno Retailleau, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains (LR) au S\u00e9nat a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 ce que la droite ne s\u2019efface pas aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le bloc autour d\u2019Emmanuel Macron et, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, ce que j\u2019appelle le bloc des radicalit\u00e9s, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9. Vous savez, la d\u00e9mocratie, c\u2019est la possibilit\u00e9, un jour d\u2019une alternance en France. Est-ce que les Fran\u00e7ais veulent que demain la porte de sortie, l\u2019alternative, ce soient les radicaux\u00a0?, a-t-il interrog\u00e9. Moi, je me bats pour que dans notre d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, il y ait une autre voie et que la droite \u2013 parce qu\u2019on dit souvent que jamais le pays, jamais la France, n\u2019a \u00e9t\u00e9 autant \u00e0 droite, la droite classique, mais qui doit profond\u00e9ment \u00e9voluer, profond\u00e9ment, reformuler son projet, se r\u00e9incarner \u2013 puisse \u00e0 nouveau exister.\u00a0\u00bb          Pour lui, les \u00e9lecteurs de droite qui ont vot\u00e9 Emmanuel Macron au cours de la pr\u00e9sidentielle ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0tromp\u00e9s\u00a0\u00bb, car Emmanuel Macron a nomm\u00e9 \u00ab\u00a0une premi\u00e8re ministre de gauche\u00a0\u00bb. Par ailleurs, il note que la nomination de Pap Ndiaye, le ministre de l\u2019\u00e9ducation national, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les \u00e9lecteurs veulent vraiment que Macron m\u00e8ne une politique de droite, alors il faut qu\u2019ils votent pour des d\u00e9put\u00e9s LR, vraiment de droite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce que demain les Fran\u00e7ais veulent que l\u2019alternative, ce soient les radicaux\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Br...","dateModified":"2022-05-25T07:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#467978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T06:20:56+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de Public S\u00e9nat, Julien Bayou, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et candidat dans la 5e\u00a0circonscription de Paris est revenu sur l\u2019affaire Abad. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019on confond la pr\u00e9somption d\u2019innocence et le fait de promouvoir des personnes mises en cause. Quand je lis les diff\u00e9rents articles, apparemment tout le monde aux R\u00e9publicains d\u00e9non\u00e7aient son comportement et aussi des journalistes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui on a un nombre de ministres mis en cause incroyable, a regrett\u00e9 Julien Bayou. Pour \u00eatre chauffeur de bus, enseignant\u2026, il faut pr\u00e9senter un casier [judiciaire] vierge. Pour \u00eatre candidat aux l\u00e9gislatives, ce n\u2019est pas le sujet (\u2026) l\u2019\u00e9lection n\u2019est pas un droit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9.          M.\u00a0Bayou s\u2019est \u00e9galement prononc\u00e9 concernant les promesses de l\u2019ex\u00e9cutif sur l\u2019\u00e9cologie et deux ministres d\u00e9di\u00e9es, en plus de la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Ce gouvernement n\u2019a rien fait et ne veut rien faire (\u2026) Ce ne sont que des mots, il pourrait avoir 15 ministres \u00e9cologiques. Ce pr\u00e9sident n\u2019est pas \u00e9colo (\u2026) Il est mieux inform\u00e9 que quiconque et il choisit de ne rien faire. Ont-ils annonc\u00e9 une date de sortie des pesticides\u00a0? Non. Qui peut croire ses promesses en termes d\u2019\u00e9cologie\u00a0? La liste des renoncements est trop longue\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          Le candidat aux l\u00e9gislatives s\u2019est aussi prononc\u00e9 sur l\u2019absence de Yannick Jadot, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de son parti. \u00ab\u00a0Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019il n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, a-t-il r\u00e9pondu. Yannick\u00a0Jadot est pr\u00e9sent en eurod\u00e9put\u00e9 \u00e0 Bruxelles et est en soutien avec les diff\u00e9rentes candidatures. Il s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 par deux fois pour soutenir les candidatures \u00e9cologistes de la Nupes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, on a un nombre de ministres mis en cause incroyable\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou","dateModified":"2022-05-25T06:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#467969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:54:55+00:00","articleBody":"     Op\u00e9ration s\u00e9duction en direction de l\u2019\u00e9lectorat de LR, de LFI, puis social-d\u00e9mocrate ou \u00e9cologiste mod\u00e9r\u00e9\u2026 En l\u2019espace de deux mois, le chef de l\u2019Etat a jou\u00e9 des partitions bien diff\u00e9rentes.                    Lire aussi :  D\u2019un \u00e9lectorat \u00e0 l\u2019autre, Emmanuel Macron ou la valse politique \u00e0 trois temps         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du mercredi 25 mai\u00a0: Elisabeth Borne r\u00e9unit vendredi le gouvernement\u00a0; la Nupe...","dateModified":"2022-05-25T05:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#467957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:42:55+00:00","articleBody":"     A 8\u00a0h\u00a020, Bruno Retailleau, pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat et s\u00e9nateur de la Vend\u00e9e est l\u2019invit\u00e9 de France Inter.          A 8\u00a0h\u00a030, Alexis Corbi\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise de Seine-Saint-Denis est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV.          Dans la matin\u00e9e, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rend \u00e0 Strabourg, o\u00f9 il va rencontrer un collectif de soignants. Il va tenir une conf\u00e9rence de presse \u00e0 11\u00a0h\u00a045. A 15\u00a0heures, les candidats de la Nupes se mobilisent \u00e0 Paris pour l\u2019h\u00f4pital public devant l\u2019h\u00f4pital Bichat.          A 11\u00a0heures, Christian Jacob, pr\u00e9sident des R\u00e9publicains se rend en Haute-Garonne pour soutenir les candidats locaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce mercredi 25\u00a0mai","dateModified":"2022-05-25T05:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html#467951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/25/legislatives-2022-la-nupes-presente-son-plan-d-urgence-pour-le-pouvoir-d-achat-le-rn-poursuit-sa-campagne-a-minima_6127586_823448.html","datePublished":"2022-05-25T05:30:37+00:00","articleBody":"     Nous sommes mercredi 25\u00a0mai et il est 7\u00a0h\u00a030. Vous en avez l\u2019habitude, c\u2019est le d\u00e9but de notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-05-25T05:35:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/3/0/03c649b_5264229-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/26/19-13">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?      Si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration.          Par Service politique         Publié hier à 18h37, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         LE MONDE D’APRÈS AFP                 Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du premier tour des élections législatives qui aura lieu le 12 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.            Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean-Jaurès, pour Le Monde, l’intention d’aller voter au premier tour se situe entre 45 % et 49 %, soit un poids moyen de 47 %. Les moins de 25 ans sont ceux le moins enclins à aller voter (32 % chez les 18-24 ans et 34 % chez 25-34 ans) quand 66 % des 70 ans et plus iront placer un bulletin dans l’urne le 12 juin.              Il y a cinq ans, la participation finale au premier tour des législatives de 2017 s’était élevée à 48,7 % et n’avait jamais été aussi basse. On se dirige donc encore une fois vers un scrutin marqué par une importante abstention.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ?            Pour voter aux élections législatives, il est nécessaire d’avoir la nationalité française, de ne pas avoir été privé par la justice de ses droits civils et politiques et d’être majeur. Les électeurs qui viennent d’avoir 18 ans sont inscrits automatiquement sur la liste électorale de la commune où ils ont été recensés. Si le passage à la majorité tombe entre les deux tours, ils peuvent voter pour le second tour.            Le ministère de l’intérieur a mis en place un outil sur son site Internet permettant d’interroger votre situation électorale, accessible à tous sauf aux électeurs et électrices de Nouvelle-Calédonie.              Il suffit d’y entrer vos nom, prénoms, sexe, date de naissance et commune de vote (la dernière commune dans laquelle vous avez été inscrit, si vous avez déménagé) pour consulter votre numéro national d’électeur et télécharger votre attestation d’inscription sur les listes électorales. Cette démarche vous permet aussi de vérifier que vous êtes bien inscrit à l’endroit où vous pensez l’être : si ce n’est pas le cas, vous faites partie des électeurs dits « mal inscrits ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 28 propositions des députés pour lutter contre l’abstention                   Vous êtes « mal inscrit », que faire ?            En France, la possibilité de voter aux élections législatives est légalement liée au lieu de résidence de l’électeur : impossible de se rendre dans n’importe quel bureau de vote, le jour de scrutin, si vous n’y avez pas été préalablement inscrit. Etudiants encore inscrits à l’adresse de leurs parents, jeunes actifs mutés dans le cadre de leur activité professionnelle ou personnes précaires expulsées de leur domicile… 7,6 millions de personnes, dont 51 % des 25-29 ans, étaient concernées en 2017, selon un rapport d’information sur la question à l’Assemblée nationale.            Si c’est votre cas, le site service-public.fr propose un service de changement de liste électorale. Un justificatif d’identité, un justificatif du lien avec la commune où vous souhaitez voter (par exemple votre facture d’électricité comme justificatif de domicile) vous seront demandés.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Vous ne pouvez pas voter le jour de l’élection, comment faire ?            Si vous êtes indisponible les 12 et 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site maprocuration.gouv.fr. Il est possible de s’y prendre le jour même du scrutin mais il faut avoir en tête le temps de prise en compte de votre demande. « En cas de demande tardive, compte tenu des délais d’acheminement et de prise en compte par la mairie de votre procuration, il est possible que votre mandataire ne puisse pas voter à votre place », rappelle le ministère de l’intérieur.              Une fois la demande terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous pouvez sélectionner une personne en droit de voter, sans qu’elle soit inscrite sur la même liste que la vôtre (c’est une nouveauté de l’année 2022). Attention : le mandataire devra toujours, en votre nom, se présenter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au même endroit).            Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Là encore, il vous faudra fournir un justificatif d’identité.            Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, il vous est possible d’utiliser le service de vérification d’inscription aux listes électorales présenté au début de cet article pour vous procurer votre numéro national d’électeur et le communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la démocratie athénienne à la Ve République, qu’est-ce qui nous pousse à voter ?                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/legislatives-2022-comment-verifier-son-inscription-sur-les-listes-electorales-comment-voter-par-procuration_6127674_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?","dateCreated":"2022-05-25T18:37:32+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:37:32+02:00","dateModified":"2022-05-26T08:12:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a813c59_1651242830404-vote.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-14">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le maire de Béziers, passé de la gauche socialiste aux positions les plus extrêmes, brouille les repères en adressant des signes au chef de l’Etat. Et caresse l’espoir d’« aider » au niveau national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Robert Ménard, de l’extrême droite au rapprochement avec Macron      Le maire de Béziers, passé de la gauche socialiste aux positions les plus extrêmes, brouille les repères en adressant des signes au chef de l’Etat. Et caresse l’espoir d’« aider » au niveau national.          Par Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach         Publié hier à 18h00, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Robert Ménard, lors d’un déplacement de Marine Le Pen à Béziers (Hérault), le 7 janvier 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               A 68 ans, Robert Ménard refuse d’être un « vieux con ». Il aime être surpris et, plus encore, dérouter. Ce soir du 10 mai, c’est Marine Le Pen qui est perplexe. « Robert, tu es en faveur d’une alliance avec Macron ? », lui écrit, par texto, la représentante du Rassemblement national (RN). Le maire de Béziers (Hérault) s’agace. « Les gens pensent que vous êtes fait d’un bloc », soufflera-t-il plus tard, fin mai, dans une brasserie parisienne près de l’Assemblée nationale.          Le seul élu important non affilié au RN à avoir appelé à voter pour la fille de Jean-Marie Le Pen dès le premier tour a semé le trouble en signant une tribune dans Le Figaro, intitulée « Une majorité pour Macron, un moindre mal face à Mélenchon ». « Soutenons le chef de l’Etat quand il prend des décisions courageuses, critiquons-le quand il en prend de néfastes. C’est l’intérêt de notre nation », écrit-il, pour contrer la Nouvelle Union populaire écologiste et sociale menée par le leader de la gauche radicale. Soit. Mais le camp nationaliste s’étrangle de lire : « Nous ne voulons pas non plus d’un pays dirigé par ces patriotes de pacotille qui fantasment sur Poutine ou sur Pétain. Car cette droite confite de nostalgie est un repoussoir qui n’a aucune chance de remporter un jour la majorité des suffrages. Une impasse idéologique. Un désastre politique. » Une charge directe contre Marine Le Pen et Eric Zemmour.                            Lire aussi   Emmanuelle Duverger, la tête pensante de Robert Ménard                 Ce 10 mai, le voici donc qui arrondit les angles. A « Marine », il répond qu’il a appelé à voter pour elle malgré leurs désaccords : « Mais je ne confonds pas Mélenchon et Macron. J’imagine que toi non plus. » Marine Le Pen prend acte d’un « O.-K. » lapidaire. Elle ne l’appellera plus, mais le maire a apaisé in extremis la colère rentrée de son alliée. Aux élections législatives des 12 et 19 juin, le RN ne présente pas de candidat face à Emmanuelle Ménard, son épouse, qu’il aime « éperdument ». La députée de la 6e circonscription de l’Hérault, élue en 2017, affrontera une candidate Renaissance (ex-La République en marche), investie le 7 mai.          « Le masque tombe »          A quoi joue Robert Ménard ? Le sexagénaire, natif d’Oran, fils d’un militant de l’OAS, flirte avec le pouvoir. Trop, estime-t-on à Béziers, où on raille l’élu qui serait, comme d’autres, tombé sous le charme d’Emmanuel Macron. A la mairie, sa majorité est en émoi. Quatre conseillers ont claqué la porte depuis le début de l’année, dont un, Victor Alzingre, au lendemain de cette tribune vécue comme une infamie. « Robert Ménard appelle à rejoindre tous ceux qui, depuis quarante-cinq ou cinquante ans, détruisent la France, ceux contre lesquels il disait s’opposer jusqu’en 2020-2021. Là, le masque tombe ! », s’offusque, dans Midi libre, le jeune élu municipal, en décrivant le couple Ménard comme « une imposture ».        Il vous reste 72.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/robert-menard-de-l-extreme-droite-au-flirt-avec-macron_6127671_823448.html"},"headline":"Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron","dateCreated":"2022-05-25T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-05-25T18:00:28+02:00","dateModified":"2022-05-26T07:40:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9ric Zemmour","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le maire de B\u00e9ziers, pass\u00e9 de la gauche socialiste aux positions les plus extr\u00eames, brouille les rep\u00e8res en adressant des signes au chef de l\u2019Etat. Et caresse l\u2019espoir d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb au niveau national.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/89c96bb_1653458573956-choix-sum-cbi0969031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-15">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Quatre représentantes de Femu a Corsica et du Partitu di a nazione corsa se présentent à Marseille et Gardanne pour permettre à leurs formations de respecter l’équilibre hommes-femmes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Corse             Elections législatives 2022 : les nationalistes corses viennent assurer leur parité dans les Bouches-du-Rhône      Quatre représentantes de Femu a Corsica et du Partitu di a nazione corsa se présentent à Marseille et Gardanne pour permettre à leurs formations de respecter l’équilibre hommes-femmes.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié hier à 16h55, mis à jour à 10h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Elles sont quatre. Quatre femmes, militantes nationalistes corses, membres des mouvements autonomistes Femu a Corsica ou Partitu di a nazione corsa (PNC), qui se présentent dans autant de circonscriptions des Bouches-du-Rhône aux législatives des 12 et 19 juin. Un exil étonnant, même s’il n’est pas inédit, qui prend ses racines dans l’obligation faite aux formations politiques de respecter l’équilibre entre candidats féminins et masculins, sous peine de voir leurs aides publiques considérablement rognées tout au long de la mandature.          A Marseille, Marie Lanzalavi, membre de Femu a Corsica et conseillère à l’Assemblée des jeunes de la collectivité de Corse, est candidate dans la 1re circonscription qui couvre les quartiers est de la ville. Sa camarade de parti, Clara-Maria Laredo, 18 ans, se présente dans la circonscription voisine (6e), détenue jusqu’alors par le député Les Républicains (LR) Guy Teissier. Dans le pays d’Aix, autour de l’ex-bastion communiste de Gardanne, Magali Gozzi, membre elle du PNC, part dans la 10e circonscription. Enfin, Lea Manicacci, soutenue par Femu a Corsica, affronte l’« insoumis » Manuel Bompard, candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et socialiste (Nupes) en plein centre-ville de Marseille, dans la 4e circonscription jusqu’alors détenue par Jean-Luc Mélenchon.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Toutes s’alignent sous la double bannière de Régions et Peuples solidaires (R&PS), cette fédération régionaliste dont leurs partis sont membres, et de Oui la Provence, mouvement né du Parti occitan lors des régionales de 2021, où il a obtenu 2,18 % des suffrages. Mais c’est bien leurs formations corses qui ont proposé à ces quatre militantes de se transporter sur le continent.          Equilibrer ses comptes          « Nous avons une règle que tout le monde s’est engagé à suivre : chaque parti membre de notre alliance est tenu de respecter la parité stricte de ses candidats titulaires. Même en cas de nombre impair de circonscriptions sur son territoire », explique Pèire Costa, directeur de la fédération Régions et Peuples solidaires, qui présente près de 300 candidats à travers la France. Ainsi, pour équilibrer ses comptes, le parti basque EHBai, lui aussi membre de R&PS, a choisi de présenter une candidate dans la 5e circonscription des Français de l’étranger qui couvre Espagne et Portugal. Garbiñe Eraso y affrontera l’ancien premier ministre Manuel Valls (Ensemble !).           Le casting de ces législatives 2022 sur l’île, pour Femu a Corsica et le PNC, est exclusivement masculin.          Le but de ces transferts ? « Eviter de passer sous la barre des 2 % de déséquilibre entre hommes et femmes, au-delà de laquelle les financements publics sont réduits », rappelle Pèire Costa, également directeur de campagne de Oui la Provence. Avec ses quatre circonscriptions, la Corse aurait pu, sans souffrance arithmétique, résoudre l’exigence de parité des candidatures. Mais le casting de ces législatives 2022, pour Femu a Corsica et le PNC, y est exclusivement masculin.        Il vous reste 39.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/25/elections-legislatives-2022-les-nationalistes-corses-viennent-assurer-leur-parite-dans-les-bouches-du-rhone_6127660_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les nationalistes corses viennent assurer leur parit\u00e9 dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateCreated":"2022-05-25T16:55:53+02:00","datePublished":"2022-05-25T16:55:53+02:00","dateModified":"2022-05-26T10:08:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Corse"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Quatre repr\u00e9sentantes de Femu a Corsica et du Partitu di a nazione corsa se pr\u00e9sentent \u00e0 Marseille et Gardanne pour permettre \u00e0 leurs formations de respecter l\u2019\u00e9quilibre hommes-femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/435/0/4500/2250/1342/671/60/0/79e72d3_1653491943992-000-1gx7wy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-16">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad accusé de viol : le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « en l’état »      Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h50, mis à jour à 06h09    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damien Abad, à la sortie du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, le 23 mai 2022, dans la cour de l’Elysée.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Pas d’enquête, pour l’instant. Le parquet de Paris a fait savoir, mercredi 25 mai, qu’il n’ouvre pas d’enquête préliminaire, « en l’état », sur les accusations de viol visant le nouveau ministre des solidarités, Damien Abad. « En l’état, le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles », qui lui transmettait le témoignage de deux femmes accusant M. Abad de viol, « faute d’élément permettant d’identifier la victime des faits dénoncés et, dès lors, faute de possibilité de procéder à son audition circonstanciée », a précisé le parquet à l’Agence France-Presse (AFP).            Selon une enquête publiée par Mediapart, samedi 21 mai, un signalement pour des faits présumés de viol, remontant à 2010 et 2011, concernant l’ex-patron des députés Les Républicains (LR) et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, a été adressé par courriel aux partis La République en marche (LRM) et LR par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique entre le 16 et le 20 mai. Il s’appuie sur les témoignages de deux femmes.              Avec cette décision de ne pas ouvrir d’enquête « en l’état », le parquet de Paris applique la politique pénale qu’il a mise en place depuis quelques années en matière de violences sexuelles : une enquête est systématiquement ouverte dès qu’une victime mineure au moment des faits est évoquée, même en l’absence de plainte, afin notamment de vérifier s’il n’en existe pas d’autres.            Si les faits concernent des personnes majeures, le parquet se réserve la possibilité d’ouvrir une enquête uniquement si la ou les victimes le saisissent d’une plainte. La communication du parquet de Paris mercredi est rarissime lorsqu’il s’agit d’expliquer pourquoi il n’ouvre pas d’enquête.                             Lire aussi :  L’actualité politique du mercredi 25 mai : Elisabeth Borne réunit vendredi le gouvernement ; la Nupes présente son « plan d’urgence pour le pouvoir d’achat »                   « Un faible souci pour les victimes »            C’est à la suite de la réception du témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai, que l’Observatoire avait transmis, selon sa volonté, son signalement aux directions des Républicains et de La République en marche. Cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, rapporte des faits qui se seraient déroulés lors d’une soirée à l’automne 2010. Ce sont les faits qu’elle a dénoncés qui étaient au cœur du signalement récent de l’Observatoire, sur lequel le parquet n’a pas souhaité ouvrir d’enquête à ce stade.              La seconde ayant témoigné auprès de Mediapart, Margaux, s’était rendue dans un commissariat pour témoigner en 2012, puis avait déposé une plainte en 2017. Elle a confirmé son récit à l’AFP. Le parquet avait fait savoir dimanche « qu’une première plainte déposée pour des faits de viol a été classée sans suite le 6 avril 2012 du fait de la carence de la plaignante ». Une deuxième plainte « pour les mêmes faits a été classée sans suite le 5 décembre 2017 » faute « d’infraction suffisamment caractérisée ».            L’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin) a réagi à travers un communiqué posté sur Twitter : « Nous nous étonnons vivement de la décision rendue par le parquet. » « Le parquet ne nous a pas contactées afin d’en savoir plus sur Chloé, sur ses démarches et son état de santé », déplore l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, estimant que « cela traduit un faible souci pour les victimes, alors même que l’ampleur de l’affaire ravive les traumatismes qu’elles déclarent avoir subis ».            « Nous avons été en contact avec Chloé, qui déclare ne pas se sentir “capable de survivre à un tourbillon judiciaire destiné à blanchir [son] violeur. Ni d’être jetée en pâture à la meute qui questionnera, décortiquera, moquera [son] agression” », ajoute par ailleurs le communiqué de l’organisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles                   « L’enjeu du rétablissement de la vérité »            Depuis la parution des articles, Damien Abad a rejeté les accusations. « Je n’ai jamais violé une seule femme de ma vie », s’est-il défendu lundi. « Un homme innocent doit-il démissionner ? Je ne crois pas », a-t-il ajouté. Dans une réponse écrite adressée à Mediapart, Damien Abad conteste également les accusations des deux femmes et « affirme avec force que les relations sexuelles qu’[il a] pu avoir ont toujours reposé sur le principe du consentement mutuel ». Le ministre assure n’avoir « évidemment jamais drogué qui que ce soit » ni « jamais accompagné de femme sans son consentement ».              Au sujet de la plainte dont il a fait l’objet, M. Abad fait valoir auprès de Mediapart qu’il lui est « impossible physiquement de commettre les actes décrits » en raison de son handicap – il est atteint d’arthrogrypose, maladie qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité.                             Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : Jordan Bardella et Xavier Bertrand estiment que l’exécutif a fait le choix de le nommer « en connaissance de cause »                   Questionnée sur le fait que l’exécutif était ou non au courant des accusations visant M. Abad avant leur révélation, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a assuré lundi, à la sortie du conseil des ministres, que ce n’était pas le cas : « A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits. Dans la composition d’un gouvernement par le président de la République et la première ministre, la HATVP [Haute Autorité pour la transparence de la vie publique] et la direction générale des finances publiques sont consultées, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consultés. »            Mardi, sur le plateau des « Quatre Vérités », sur France 2, Mme Grégoire avait fait valoir que « le président de la République et Elisabeth Borne ont refait de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorité » du second quinquennat d’Emmanuel Macron. « Dans ces cas, il y a l’enjeu du rétablissement de la vérité. La justice, par deux fois, s’est exprimée et a classé cette plainte sans suite », a-t-elle dit.              « S’il existait d’autres femmes, si le parquet était saisi, alors je viendrais le commenter. Ma fonction est de commenter l’action du gouvernement, pas les hypothèses », a-t-elle poursuivi, avant d’ajouter : « En plus de la justice, Damien Abad est candidat et met en jeu sa parole personnelle dans le cadre des législatives. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 27 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/25/damien-abad-accuse-de-viol-en-l-etat-le-parquet-de-paris-n-ouvre-pas-d-enquete-faute-d-element-permettant-d-identifier-la-victime-des-faits-denonces_6127655_823448.html"},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viol\u00a0: le parquet de Paris n\u2019ouvre pas d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T15:50:53+02:00","datePublished":"2022-05-25T15:50:53+02:00","dateModified":"2022-05-26T06:09:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le parquet de Paris ne donne pas de suite au courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, \u00ab\u00a0faute d\u2019\u00e9l\u00e9ment permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/1103/0/6617/3308/1342/671/60/0/201f9ba_1653332875045-cbi1045062.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/26/19-17">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Dans une tribune au « Monde », un collectif de quelque 500 agents du ministère des affaires étrangères exprime sa colère face à la « suppression brutale du corps diplomatique », qui motive un appel à la grève le 2 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Diplomatie         L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », un collectif de quelque 500 agents du ministère des affaires étrangères exprime sa colère face à la « suppression brutale du corps diplomatique », qui motive un appel à la grève le 2 juin.   Publié hier à 13h19, mis à jour à 06h09    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A l’heure de la guerre en Ukraine, au lendemain d’une crise pandémique exceptionnelle, les agents du Quai d’Orsay ont décidé de faire grève le 2 juin à l’appel de l’intersyndicale regroupant la majorité des organisations syndicales et d’un collectif de quelque 500 agents dont de nombreux jeunes diplomates. Cette décision n’aura pas été facile à prendre tant elle n’est pas dans la culture maison.          Elle est l’expression d’une colère face à la suppression brutale du corps diplomatique, qui frappe non seulement les corps de conseillers des affaires étrangères et de ministres plénipotentiaires mais aura aussi des répercussions profondes sur l’avenir de tous les personnels, qu’ils soient secrétaires des affaires étrangères et de chancellerie, attachés et secrétaires des systèmes d’information et adjoints techniques et administratifs de chancellerie, qu’ils soient titulaires ou contractuels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève en vue au ministère des affaires étrangères                 De très nombreuses personnalités ont alerté sur les risques d’une telle décision qui permettra des nominations de complaisance au détriment de la compétence et aura pour conséquence la déstructuration des carrières, une perte de l’expertise et une crise des vocations. Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle. Les métiers du Quai d’Orsay s’apprennent en effet sur le temps long, par la multiplication d’expériences, notamment à l’étranger et dans des postes difficiles, et la transmission des savoirs et des expériences entre les agents.          Une remise en question du ministère          Surtout, s’engager au Quai d’Orsay est une vocation et un choix de vie, passionnant et riche d’opportunités bien sûr mais comportant également son lot de contraintes personnelles et familiales souvent sous-estimées. Les agents s’insurgent également face au soupçon, qui sous-tend cette réforme, d’un ministère replié sur lui-même. Et pour cause, car le ministère des affaires étrangères, par nature tourné vers la coordination interministérielle de l’action extérieure de l’Etat, est déjà très ouvert aux autres administrations : dans les ambassades et dans les services se côtoient des diplomates, des militaires, des policiers, des agents de Bercy, des membres des ministères de la culture, de l’éducation nationale, de l’agriculture, de l’écologie, etc.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Epidémie de Covid-19, réchauffement climatique, risque terroriste… la diplomatie en quête de réinvention                 Le ministère accueille aussi, dans des conditions souvent précaires, des contractuels talentueux qui viennent d’horizons très divers : secteur privé, ONG, organisations internationales. Au-delà, c’est la question des moyens humains donnés à notre outil diplomatique que cette grève veut poser. Déjà, en 2010, les anciens ministres Hubert Védrine et Alain Juppé alertaient : « Cessez d’affaiblir le Quai d’Orsay ! »        Il vous reste 51.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/reforme-du-quai-d-orsay-nous-faisons-face-a-un-risque-de-disparition-de-notre-diplomatie-professionnelle_6127641_3232.html"},"headline":"L\u2019appel de 500\u00a0agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons face \u00e0 un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T13:19:10+02:00","datePublished":"2022-05-25T13:19:10+02:00","dateModified":"2022-05-26T06:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","Politique","International","Diplomatie"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de quelque 500\u00a0agents du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res exprime sa col\u00e8re face \u00e0 la \u00ab\u00a0suppression brutale du corps diplomatique\u00a0\u00bb, qui motive un appel \u00e0 la gr\u00e8ve le 2\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/280/0/4928/2464/1342/671/60/0/5718eb3_1653472461556-frderd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-18">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Eléonore Leprettre, collaboratrice du ministre de l’agriculture lorsqu’il était chargé des relations avec le Parlement, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment où des objectifs européens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fixés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Politique             L’ancienne cheffe de cabinet de Marc Fesneau, ministre de l’agriculture, rejoint le lobby des pesticides      Eléonore Leprettre, collaboratrice du ministre de l’agriculture lorsqu’il était chargé des relations avec le Parlement, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l’ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment où des objectifs européens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fixés.          Par Stéphane Foucart         Publié hier à 10h45, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marc Fesneau lors de sa première visite officielle depuis sa nomination en tant que ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, dans une ferme du Cher, près de Massay, le 21 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Dans ses prochaines interactions avec l’association professionnelle des fabricants de pesticides, le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, se retrouvera-t-il face à son ancienne cheffe de cabinet ? Comme l’a révélé le journal en ligne Contexte, l’intéressée quitte en effet le giron de l’ancien ministre délégué aux relations avec le Parlement pour rejoindre Phyteis (anciennement connu comme l’Union des industries de la protection des plantes), le lobby des entreprises agrochimiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : derrière la question des pesticides, deux visions antagonistes de l’agriculture                 Phyteis confirme au Monde l’arrivée d’Eléonore Leprettre au poste de directrice de la communication et des affaires publiques, à compter du 1er juin. Egalement conseillère régionale (MoDem) en Provence-Alpes-Côte d’Azur depuis 2016, elle travaillait avec M. Fesneau depuis octobre 2018. Elle n’a pas répondu aux sollicitations du Monde.          La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a été saisie le 26 avril de la demande de Mme Leprettre de quitter le service public pour la principale organisation du lobby des pesticides, c’est-à-dire immédiatement après la réélection d’Emmanuel Macron. La HATVP a rendu un avis favorable le 16 mai. Celui-ci n’a pas été rendu public, mais les réserves habituelles formulées par l’autorité interdisent généralement, pour une durée de deux à trois ans, à tout agent public reconverti dans le privé d’intervenir auprès de son ancienne administration ou ses anciens collègues, tant que ceux-ci appartiennent au service public.          Objectif non tenu          Phyteis jouera dans les prochains mois un rôle-clé pour ses entreprises membres. Alors que les effets délétères pour la santé et l’environnement des pesticides sont de plus en plus précisément documentés par les scientifiques, la stratégie de Bruxelles dite « de la Ferme à la fourchette » (« Farm to Fork ») a fixé un objectif très ambitieux de baisse du recours à ces produits par l’agriculture européenne : 50 % de réduction d’ici à 2030.          Une ambition d’autant plus fragile qu’au cours de la campagne, Emmanuel Macron a déjà estimé, sans plus de précisions, que ces objectifs européens de verdissement de l’agriculture devaient être « adaptés » pour tenir compte de la guerre en Ukraine. Jusqu’à présent l’objectif national, fixé en 2008 par le plan Ecophyto, a visé à réduire de moitié les usages de pesticides en dix ans. Non seulement cet objectif n’a pas été tenu mais le recours à ces produits a augmenté depuis le lancement du plan.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pesticides : les objectifs du Pacte vert européen sont menacés                 Le départ de Mme Leprettre pour Phyteis n’est pas un cas isolé, dans le parti du président de la République, de reconversion dans l’agro-industrie. Mickaël Nogal, député (LRM) de Haute-Garonne, avait annoncé au cours de son mandat, auquel il a mis fin le 1er mars, son embauche à la direction générale de l’Association nationale des industries alimentaires. Contacté, M. Nogal explique qu’il n’a fait que retourner vers son secteur d’origine et assure s’être « déporté » des sujets en lien avec l’alimentation au cours de son mandat. Et ce bien qu’il ait soutenu des amendements en lien avec ces sujets.        Il vous reste 13.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/25/l-ancienne-cheffe-de-cabinet-du-ministre-de-l-agriculture-marc-fesneau-rejoint-le-lobby-des-pesticides_6127615_3244.html"},"headline":"L\u2019ancienne cheffe de cabinet de Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture, rejoint le lobby des pesticides","dateCreated":"2022-05-25T10:45:15+02:00","datePublished":"2022-05-25T10:45:15+02:00","dateModified":"2022-05-26T10:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Politique"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Agriculture","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"El\u00e9onore Leprettre, collaboratrice du ministre de l\u2019agriculture lorsqu\u2019il \u00e9tait charg\u00e9 des relations avec le Parlement, devient directrice de la communication et des affaires publiques de l\u2019ex-Union des industries de la protection des plantes, au moment o\u00f9 des objectifs europ\u00e9ens ambitieux de baisse du recours aux produits agrochimiques sont fix\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/0/0/6043/3021/1342/671/60/0/ddab4fb_1653465148346-577314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-19">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Pour le soutenir, il peut compter sur « Dany », très critique envers l’alliance des gauches.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Législatives 2022 : Clément Beaune critique la Nupes aux côtés de Daniel Cohn-Bendit      Le ministre délégué chargé de l’Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette élection son avenir au gouvernement Borne. Pour le soutenir, il peut compter sur « Dany », très critique envers l’alliance des gauches.          Par Claire Gatinois         Publié hier à 09h22, mis à jour hier à 10h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Clément Beaune (de dos) lors d’une réunion publique dans un café du 12e arrondissement, avec Daniel Cohn-Bendit, à Paris, le 24 mai 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»               A 77 ans, Daniel Cohn-Bendit le reconnaît, il a « passé l’âge de faire des campagnes ». Mais pour « Clément », et « pour l’Europe », l’ancien député écologiste au Parlement européen, figure de Mai 68, a fait une exception. A l’« happy hour », ce mardi 24 mai, au Bota Bastoch’, dans le 12e arrondissement de Paris, il est venu soutenir Clément Beaune, le candidat du parti présidentiel, Renaissance (ex-La République en marche), pour les législatives des 12 et 19 juin, dans la 7ecirconscription de la capitale. Le premier scrutin auquel se frotte ce proche d’Emmanuel Macron. Un « combat rude », selon l’intéressé qui joue sa légitimité et son avenir de ministre délégué chargé de l’Europe. En cas d’échec, la règle a été rappelée par le chef de l’Etat : les candidats devront quitter le gouvernement. « C’est une étape de ma jeune vie politique. Soit je franchis la haie, soit je ne la franchis pas et dans ce cas il y aura des conséquences, résume-t-il, combatif. Je veux être un élu de quelque part. »          Le haut fonctionnaire, énarque, ancien du Parti socialiste et spécialiste de l’Europe, est décrit par sa concurrente de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), l’avocate Caroline Mécary comme un « technocrate biberonné au néolibéralisme qui est là où on lui dit d’aller ». Lui cogne aussi d’entrée son adversaire qu’il qualifie « d’extrême gauche » en vantant point par point le programme du chef de l’Etat. Le scrutin, martèle-t-il, vise à donner une majorité à Emmanuel Macron pour que ce projet soit mené à bien.          « On entend beaucoup de bruit et d’agitation. Cette élection n’est pas un troisième tour à l’élection présidentielle, ce n’est pas une revanche politique », attaque-t-il, en visant le leader de La France insoumise et de la Nupes. « Jean-Luc Mélenchon qui a perdu trois fois l’élection présidentielle nous explique maintenant qu’il a gagné et qu’il a tellement gagné qu’il va être “élu” premier ministre », dénonce-t-il.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : pourquoi Jean-Luc Mélenchon parle-t-il de « troisième tour » de la présidentielle ?                 Ambassadeur critique          Mais Clément Beaune le sait. Son sujet de prédilection, l’Europe, est souvent « ennuyeux ». C’est à ce moment-là que « Dany le Rouge » entre en scène pour défendre celui qui « représente le meilleur de ce qui existe dans le macronisme ». « Y a des tas de choses dans le macronisme dans les positions d’Emmanuel Macron qui m’irritent. Je me dis, “Bon Dieu tu peux pas la fermer !” », reconnaît le septuagénaire. Mais, « sur l’Europe, c’est construit ».          Pendant près de vingt minutes, Daniel Cohn-Bendit se fait l’ambassadeur critique du chef de l’Etat. Et en profite pour torpiller ses amis ralliés à LFI pour former la Nupes. « Cette volonté d’une opposition de gauche je la comprends », mais cet accord c’est « une trahison », lâche-t-il. Le rebelle d’hier a rejoint le « camp de la raison », prôné par Clément Beaune au nom aussi de l’urgence écologique. « Ce que je ne comprends pas chez les écologistes de ma famille c’est qu’ils me disent : “Il est minuit cinq, la planète va exploser’’. Je leur dis : “bien, allez-y, négociez un programme de gouvernement.”  “Ah non, avec En marche ! Jamais ! Pauvre planète, personne ne la sauvera” », conclut-il.        Il vous reste 24.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/25/legislatives-2022-a-paris-clement-beaune-cible-la-nupes-aux-cotes-de-daniel-cohn-bendit_6127591_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune critique la Nupes aux c\u00f4t\u00e9s de Daniel Cohn-Bendit","dateCreated":"2022-05-25T09:22:01+02:00","datePublished":"2022-05-25T09:22:01+02:00","dateModified":"2022-05-25T10:21:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat dans la 7e circonscription de Paris, joue sur cette \u00e9lection son avenir au gouvernement Borne. Pour le soutenir, il peut compter sur \u00ab\u00a0Dany\u00a0\u00bb, tr\u00e8s critique envers l\u2019alliance des gauches.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/480/0/5750/2875/1342/671/60/0/65a8066_1653466280991-lgeai-beaune-legislative-24mai10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/26/19-20">
<filnamedate="20220526"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220526"><AAMMJJHH="2022052619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’économiste Frédéric Bizard énonce, dans une tribune au « Monde », quatre raisons qui plaident en faveur de l’abandon du système de l’âge légal de la retraite en France.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Bitcoin, ethereum ou tether… Pour les plus jeunes, argent facile et désillusions au pays des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Education : « Améliorer les performances du système éducatif sans creuser les déficits sera un des défis du quinquennat »   Denis Lacoste professeur de management , TBS Education              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    04:00    International Fusillade au Texas : Joe Biden veut « tenir tête au lobby des armes à feu »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les Etats-Unis s’entre-tuent, le Parti républicain regarde ailleurs                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Francesca Bria Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le destin va ramener les étés sombres », d’Etel Adnan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Télévisions & Radio « La Méthode », sur Louie Média : comment « donner les clés » pour une nouvelle société féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Martinez, ancien patron du Louvre, mis en examen dans une affaire de trafic d’antiquités             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table L’omelette aux herbes : la recette de Chantal Colleu-Dumond             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Réforme des retraites         « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »   Tribune        Frédéric Bizard  Professeur d’économie, ESCP, spécialiste des questions de protection sociale et de santé        L’économiste Frédéric Bizard énonce, dans une tribune au « Monde », quatre raisons qui plaident en faveur de l’abandon du système de l’âge légal de la retraite en France.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le démographe Alfred Sauvy (1898-1990) écrivait : « Si fondamentaux sont les problèmes de populations qu’ils prennent de terribles revanches sur ceux qui les ignorent. » Cela fait trente ans que la France connaît avec précision l’impact démographique du vieillissement sur nos systèmes sociaux. Si les pouvoirs publics ne sont pas restés inactifs, la série d’ajustements paramétriques de nos retraites (et de notre santé) depuis les années 1990 a toujours reporté l’ajustement structurel.          Cette politique court-termiste des petits pas a miné la confiance de la population dans notre système de retraites (77 % sont inquiets sur leur avenir). Une majorité des Français attendent une réforme de fond, dont 85 % des 18-24 ans. Le report de l’âge légal de la retraite à 65 ans est la mesure jugée la plus négativement par les Français (69 % y sont opposés). Le rejet de cette mesure rejoint une volonté de solutions structurelles de long terme, pas uniquement comptables, et cohérentes avec l’évolution de la société.          La première raison est que l’âge effectif de départ à la retraite sera de plus en plus déconnecté de l’âge légal à législation inchangée. De 62,2 ans aujourd’hui, cet âge effectif sera proche de 64 ans dès 2035. Le critère d’âge légal est secondaire dans la décision de prendre sa retraite par rapport à la durée de cotisations pour disposer d’une retraite d’un montant suffisant.          La deuxième raison est liée à l’entrée de plus en plus tardive des générations actuelles sur le marché du travail qui va creuser l’écart de l’âge effectif de la retraite entre les assurés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : l’emploi des personnes de plus de 60 ans, un des enjeux-clés                 L’allongement de la durée moyenne des études supérieures (de seize mois en 1985 à plus de trente-cinq mois aujourd’hui) va, de fait, retarder l’âge de départ à la retraite de nombreux citoyens. Sachant qu’il existe une causalité entre la durée des études et le niveau de vie des personnes, il est juste que le critère principal soit la durée de cotisations et non l’âge légal. La retraite à 60 ans pour ceux qui ont démarré à travailler à 17 ans doit être possible sans dérogation.          Autonomie et liberté          La troisième raison est l’évolution des principes fondamentaux à instaurer dans notre modèle social du XXIe siècle. Ce dernier considère l’individu comme un être singulier, unique et non plus anonyme, abstrait. Cet individu a des capacités et aspirations individuelles qui doivent s’intégrer dans la gestion de ses risques sociaux.          L’autonomie et la liberté sont au cœur du nouveau modèle et viennent compléter les principes de l’universalité des droits, de la solidarité, de la démocratie sociale et de l’équité intergénérationnelle. Pour répondre à cette évolution, seul un système de retraite choisie, qui privilégie la durée de cotisations à celui de l’âge légal, répond à ce nouvel horizon.        Il vous reste 55.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/25/les-reformes-des-retraites-proposees-par-le-gouvernement-sont-a-haut-risque-politique-et-les-principales-oppositions-a-haut-risque-economique_6127573_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les r\u00e9formes des retraites propos\u00e9es par le gouvernement sont \u00e0 haut risque politique, et les principales oppositions \u00e0 haut risque \u00e9conomique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-25T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-25T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-25T06:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Social","Tribunes \u00e9co","Tribunes","R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Fr\u00e9d\u00e9ric Bizard \u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre raisons qui plaident en faveur de l\u2019abandon du syst\u00e8me de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bizard","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie, ESCP, sp\u00e9cialiste des questions de protection sociale et de sant\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/19/529/0/6346/3173/1342/671/60/0/8ef4bb6_hrFZX3Oob7toTJKIuYY52Sz5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       
  
