<FILE-date="2022/05/14/18">

<article-nb="2022/05/14/18-1">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président russe, Vladimir Poutine a jugé que la fin de la neutralité militaire d’Helskinki était une « erreur » tandis que la Turquie s’est montré plus ouverte sur un possible élargissant de l’organisation militaire, tout en posant ses conditions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Denis Ménétrier         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Les chefs de la diplomatie du G7, réunis depuis trois jours à Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14 mai qu’ils « ne reconnaîtront jamais » les frontières que la Russie essaie de changer depuis la guerre en Ukraine.La Russie a suspendu ses livraisons d’électricité à la Finlande samedi, en raison de prétendus « impayés ». La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annoncé sa volonté d’adhérer « sans délai » à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) sous l’influence de l’offensive russe en Ukraine. Moscou, qui voit ceci d’un très mauvais œil, a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré qu’il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.Selon l’Institut d’étude de la guerre, l’ISW, « l’Ukraine semble avoir gagné la bataille de Kharkiv ». Le think tank américain affirme que l’armée russe n’a pas tenté de résister aux contre-attaques ukrainiennes de ces derniers jours, et qu’elle se concentre désormais sur « un retrait ordonné » des troupes qui tentaient d’encercler la deuxième ville d’Ukraine.De nombreuses pertes en matériel et en personnel côté russe ont été annoncées sur Facebook vendredi soir, Serhi Haïdaï, gouverneur ukrainien de la région de Louhansk : « Il y a des combats nourris à la frontière avec la région de Donetsk, près de Popasna. C’est une horreur, mais ils essaient encore de parvenir à leurs fins. Cela étant, d’après les interceptions [de communications téléphoniques], nous comprenons qu’un bataillon entier a refusé d’attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer. » A Marioupol, les négociations seraient « très difficiles » sur le sort des derniers défenseurs de la stratégique ville portuaire.Une armée russe au ralenti, estime Londres. Le ministère de la défense britannique a précisé vendredi que les forces ukrainiennes avaient repoussé « avec succès » une tentative russe pour traverser le cours d’eau près de Sievierodonetsk, occasionnant pour les troupes de Moscou de lourdes pertes, et a estimé que l’armée russe n’est « pas parvenue à des avancées importantes bien qu’elle y ait concentré ses forces après » avoir renoncé à conquérir Kiev.Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le président ukrainien a regretté auprès de la chaîne italienne Rai que son homologue français s’évertue à dialoguer avec Moscou. « Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain », a-t-il dit avant d’ajouter : « Je sais qu’il voulait obtenir des résultats dans la médiation entre la Russie et l’Ukraine, mais il n’en a pas eu. » L’Elysée a réagi : « Le président de la République n’a jamais rien discuté avec Vladimir Poutine sans l’accord du président Zelensky. »Dans une publication sur Facebook, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a déclaré ce matin que son pays entrait « dans une nouvelle et longue phase de guerre ». Pour s’y préparer, Kiev prévoit d’augmenter ses capacités de production d’équipements militaires, et d’être en mesure d’armer un million de citoyens.Une région séparatiste de Géorgie va organiser un référendum d’intégration à la Russie. Les autorités de la région séparatiste géorgienne prorusse d’Ossétie du Sud ont annoncé ce vendredi soir que cette consultation se tiendrait le 17 juillet.L’Union européenne (UE) va fournir une assistance militaire supplémentaire de 500 millions d’euros à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre l’envahisseur russe, a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN         Reportage. Au Portugal, la prise en charge de réfugiés ukrainiens par des militants prorusses fait scandale         Récit. Eurovision : sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 16 heures         Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-14T16:34:30+00:00","coverageEndTime":"2022-05-15T04:34:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire d\u2019Helskinki \u00e9tait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb tandis que la Turquie s\u2019est montr\u00e9 plus ouverte sur un possible \u00e9largissant de l\u2019organisation militaire, tout en posant ses conditions.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’entrée de la Finlande et de la Suède dans l’OTAN au cœur des discussions internationales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire d\u2019Helskinki \u00e9tait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb tandis que la Turquie s\u2019est montr\u00e9 plus ouverte sur un possible \u00e9largissant de l\u2019organisation militaire, tout en posant ses conditions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/3240/2160/1342/894/3/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-14T16:34:30+00:00"
,"endDate":"2022-05-15T04:34:30+00:00"
  Situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, l\u2019enclave de Kaliningrad fait office de base avanc\u00e9e de la Russie, au c\u0153ur de l\u2019OTAN. Une menace grandissante pour les pays membres de l\u2019Alliance atlantique et surtout les pays baltes voisins, alors que le Kremlin y d\u00e9ploie, depuis 2016, des missiles capables d\u2019atteindre plusieurs capitales europ\u00e9ennes en quelques minutes. Environ 10 000 soldats russes y sont stationn\u00e9s.                    Lire aussi :  Kaliningrad, une \u00e9pine dans le pied de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T16:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:15:26+00:00","articleBody":"     Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de la chanson au monde. Et pourtant, elle s\u2019invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les coulisses de la comp\u00e9tition et m\u00eame sur sc\u00e8ne. Comme cette ann\u00e9e avec l\u2019exclusion de la Russie. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce pays a \u00e9t\u00e9 banni de l\u2019\u00e9dition qui se tient en Italie du 10 au 14\u00a0mai. Ce soir, le vainqueur de cette \u00e9dition sera annonc\u00e9 et l\u2019Ukraine fait partie des grands favoris.          Le Monde suivra en direct la finale du concours, avec trois invit\u00e9s\u00a0: Florent Parmentier, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et au Cevipof, Marc Beaug\u00e9, chroniqueur style, et le dessinateur Urbs, qui croquera les temps forts de cette soir\u00e9e musicale.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T16:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:05:19+00:00","articleBody":"                     Une femme de 56 ans entre dans l\u2019abri qu\u2019elle a am\u00e9nag\u00e9 sous une cr\u00e8che et o\u00f9 elle vit avec six autres personnes depuis plus de deux mois, \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 14\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/77fa47e_1652543788729-540114.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T16:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:51:47+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie finlandaise, Pekka Haavisto, s\u2019est dit confiant, samedi, quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie malgr\u00e9 l\u2019hostilit\u00e9 affich\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN de son pays et de la Su\u00e8de. S\u2019exprimant avant une s\u00e9rie de discussions avec les membres de l\u2019Alliance atlantique, dont la Turquie, \u00e0 Berlin, M.\u00a0Haavisto s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0confiant dans le fait qu\u2019\u00e0 la fin nous trouverons une solution et que la Finlande et la Su\u00e8de deviendront membres de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Le ministre finlandais et son homologue su\u00e9doise Ann Linde veulent profiter de la r\u00e9union de l\u2019OTAN pr\u00e9vue jusqu\u2019\u00e0 dimanche pour rencontrer le chef de la diplomatie turque Mevlut Cavusoglu et tenter de lever l\u2019opposition exprim\u00e9e par Ankara \u00e0 cette int\u00e9gration des deux pays nordiques.          La Turquie, dont l\u2019approbation est n\u00e9cessaire, comme celle de tous les autres membres de l\u2019OTAN, pour l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019Alliance atlantique, reproche \u00e0 ces deux pays de servir de base arri\u00e8re au Parti des travailleurs du Kurdistan, class\u00e9 comme organisation terroriste par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie.          Vendredi, M.\u00a0Erdogan a jet\u00e9 un froid en expliquant ne pas \u00ab\u00a0avoir un avis positif\u00a0\u00bb sur l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN. Samedi, Ibrahim Kalin, conseiller diplomatique en chef d\u2019Erdogan, s\u2019est montr\u00e9 plus mesur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fermons pas la porte, mais nous soulevons ce sujet car c\u2019est pour la Turquie une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb dans la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie pour valider son entr\u00e9e da...","dateModified":"2022-05-14T16:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:36:57+00:00","articleBody":"     Le Parti social-d\u00e9mocrate de la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a annonc\u00e9 samedi son soutien \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u00e0 une candidature du pays nordique \u00e0 l\u2019OTAN, qui doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Sur les 60 membres de la direction du parti, cinquante-trois ont vot\u00e9 pour, cinq contre et deux se sont abstenus, selon le r\u00e9sultat du vote annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Helsinki.          La candidature de la Finlande doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche par l\u2019ex\u00e9cutif, avant une r\u00e9union du Parlement lundi et l\u2019envoi formel de sa candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles dans les prochains jours. La Su\u00e8de doit \u00e9galement se d\u00e9cider dans les tout prochains jours sur une probable candidature. Une r\u00e9union-cl\u00e9 des Sociaux-D\u00e9mocrates au pouvoir, dimanche \u00e0 Stockholm, doit lever le dernier obstacle avant l\u2019annonce d\u2019une demande d\u2019adh\u00e9sion.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons pouvoir envoyer nos candidatures cette semaine, ensemble avec la Su\u00e8de. Ils ont leur propre processus, mais j\u2019esp\u00e8re que nous prendrons les d\u00e9cisions au m\u00eame moment\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mme\u00a0Marin lors de sa conf\u00e9rence de presse. La premi\u00e8re ministre s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e jeudi en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance, conjointement avec le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6, et la d\u00e9cision du parti ne faisait plus de doute.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, le parti de la premi\u00e8re ministre dit oui \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-14T15:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:18:41+00:00","articleBody":"     En \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb, selon les mots d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02019, l\u2019OTAN a vu certaines de ses questions existentielles trouver des r\u00e9ponses avec la guerre en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. D\u2019autres interrogations, notamment sur le r\u00f4le de l\u2019Alliance atlantique vis-\u00e0-vis de la Chine, sont toujours en suspens.                    Lire aussi :  Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T15:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:40:02+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum (Est), pour l\u2019heure tenue par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 samedi Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, frappant ainsi un axe-cl\u00e9 de l\u2019assaut russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le succ\u00e8s d\u2019une telle op\u00e9ration constituerait un s\u00e9rieux revers pour Moscou dans la bataille pour le Donbass, r\u00e9gion que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir conqu\u00e9rir int\u00e9gralement.          Les forces russes ont essay\u00e9 de progresser vers le sud \u00e0 partir de la ville d\u2019Izioum, dans un mouvement visant \u00e0 d\u00e9border les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le point le plus chaud reste la direction d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional dans des propos diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es sont pass\u00e9es \u00e0 une contre-offensive l\u00e0-bas. L\u2019ennemi recule sur certains fronts et c\u2019est la marque de la force de caract\u00e8re de nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Synehoubov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine poursuit sa contre-offensive dans l\u2019Est, pr\u00e8s d\u2019Izioum","dateModified":"2022-05-14T14:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:30:18+00:00","articleBody":"     Procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan a r\u00e9pondu aux questions du Monde \u00e0 propos de l\u2019enqu\u00eate ouverte le 2 mars dernier sur les crimes commis en Ukraine. Quarante-deux enqu\u00eateurs, dont des m\u00e9decins l\u00e9gistes et des analystes, vont \u00eatre envoy\u00e9s dans les prochains jours sur le terrain ukrainien pour y \u00ab\u00a0rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Etats doivent comprendre que le droit s\u2019applique \u00e0 tous, et donc aussi \u00e0 eux-m\u00eames, m\u00eame lorsque c\u2019est inconfortable. Autrement, le prix \u00e0 payer peut \u00eatre catastrophique\u00a0\u00bb, juge M.\u00a0Khan.                    Lire aussi :  Karim Khan\u00a0: \u00ab\u00a0Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T14:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:21:39+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident avait d\u00e9clar\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb contre la Russie, qui aura des r\u00e9percussions sur l\u2019ensemble de la plan\u00e8te et qu\u2019il \u00e9tait difficile de savoir combien de temps elle allait durer. Dans un discours prononc\u00e9 au 80e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, M.\u00a0Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 les multiples sanctions impos\u00e9es par l\u2019Occident contre Moscou et s\u2019est efforc\u00e9 de pr\u00e9senter la Russie comme la cible, et non l\u2019auteur, de l\u2019agression.          \u00ab\u00a0Collectivement, l\u2019Occident a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride totale contre nous et il est difficile de pr\u00e9dire combien de temps tout cela va durer, mais il est clair que les cons\u00e9quences seront ressenties par tout le monde, sans exception, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un discours. Nous avons tout fait pour \u00e9viter un affrontement direct \u2013 mais maintenant que le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, nous l\u2019acceptons bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb Les efforts de l\u2019Occident pour isoler la Russie sont vou\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chec, a pr\u00e9dit M.\u00a0Lavrov, tout en soulignant l\u2019importance des relations de la Russie avec la Chine, l\u2019Inde, l\u2019Alg\u00e9rie et les pays du Golfe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb men\u00e9e par l\u2019Occident contre la Russie","dateModified":"2022-05-14T14:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:18:21+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 13\u00a0mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/53ed2ca_1652520793784-305986.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T14:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:15:35+00:00","articleBody":"     La Turquie est l\u00e9g\u00e8rement revenue sur sa position concernant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, samedi, par la voix d\u2019Ibrahim Kalin, conseiller diplomatique en chef du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Vendredi, ce dernier avait pris ses partenaires au d\u00e9pourvu en expliquant qu\u2019il ne serait pas possible de soutenir la candidature des deux pays nordiques car ils \u00e9taient \u00ab\u00a0le foyer de nombreuses organisations terroristes\u00a0\u00bb. Le soutien d\u2019Ankara est crucial puisque, pour \u00eatre accept\u00e9e, toute candidature doit \u00eatre approuv\u00e9e par l\u2019ensemble des membres de l\u2019Alliance atlantique.          Samedi, M. Kalin a fait savoir que Ankara ne disait pas non, mais souhaitait mener des n\u00e9gociations avec les deux pays et notamment demander \u00e0 Stockholm de r\u00e9primer les activit\u00e9s du PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan) \u2013 class\u00e9 comme organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne fermons pas la porte, mais nous soulevons ce sujet car c\u2019est pour la Turquie une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a-t-il dit, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019agence de presse Reuters.          M.\u00a0Kalin a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que le PKK se serve de la Su\u00e8de comme d\u2019une base arri\u00e8re pour lever des fonds et recruter de nouveaux membres. \u00ab\u00a0Ce qui doit \u00eatre fait est clair\u00a0: ils doivent cesser d\u2019autoriser les activit\u00e9s du PKK, leurs organisations, leurs membres et tout type de pr\u00e9sence sur leur territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont prononc\u00e9s jeudi pour une adh\u00e9sion rapide \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, un tournant majeur dans la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Helsinki provoqu\u00e9 par l\u2019invasion russe en Ukraine. La Su\u00e8de devrait rapidement suivre cet exemple et plusieurs sources au sein de l\u2019OTAN s\u2019attendent \u00e0 voir les deux pays nordiques demander d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance dans les jours qui viennent et obtenir rapidement le statut de pays membre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara dit ne pas fermer la porte \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-14T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:03:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arche de l\u2019Amiti\u00e9 des peuples, un embl\u00e9matique monument sovi\u00e9tique du centre-ville de Kiev, est devenue samedi l\u2019arche de la Libert\u00e9 du peuple ukrainien, \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision en ce sens du conseil municipal afin de \u00ab\u00a0d\u00e9communiser \u00bb son nom, comme l\u2019a annonc\u00e9 sur la messagerie Telegram le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Le monument est une imposante arche m\u00e9tallique d\u2019une hauteur de 35 m\u00e8tres \u00e9rig\u00e9e dans un parc du centre-ville en\u00a01982.          Les \u00e9lus municipaux ont en outre \u00ab\u00a0approuv\u00e9 une liste de plus de quarante monuments et embl\u00e8mes m\u00e9moriaux qui devront \u00eatre retir\u00e9s des rues et b\u00e2timents de la capitale pour \u00eatre transmis au mus\u00e9e du totalitarisme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Si de nombreux lieux ou monuments sont appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre rebaptis\u00e9s, Vitali Klitschko a annonc\u00e9 que le processus de d\u00e9signation des nouveaux noms prendrait du temps et impliquerait \u00ab\u00a0des sp\u00e9cialistes\u00a0\u00bb, notamment des historiens, \u00ab\u00a0pour ne pas prendre de d\u00e9cision h\u00e2tive\u00a0\u00bb.          Beaucoup d\u2019habitants \u00e0 Kiev appellent \u00e0 rebaptiser d\u2019autres symboles dont les noms sont li\u00e9s \u00e0 la Russie ou \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9. Le m\u00e9tro de Kiev a ainsi organis\u00e9 une consultation en ligne durant laquelle les votants se sont prononc\u00e9s pour rebaptiser \u00ab\u00a0Varsovie\u00a0\u00bb la station Minsk, \u00ab\u00a0Boutcha\u00a0\u00bb la station Bereste\u00efska, ou encore du nom du dissident po\u00e8te ukrainien Vassyl Stous, mort au goulag, la station Place-L\u00e9on-Tolsto\u00ef.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev rebaptise un monument sovi\u00e9tique en \u00ab\u00a0arche de la Libert\u00e9 du peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T14:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:00:42+00:00","articleBody":"      Alors que la Finlande s\u2019appr\u00eate \u00e0 demander \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, selon Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, Vladimir Poutine a r\u00e9torqu\u00e9 samedi que remettre en question la neutralit\u00e9 militaire finlandaise serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e par le Kremlin, apr\u00e8s une discussion t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019une heure entre M.\u00a0Poutine et son homologue finlandais. Ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 une conversation \u00ab\u00a0franche et directe\u00a0\u00bb, alors que la Russie a coup\u00e9 ce jour ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 destination de la Finlande. L\u2019invasion en Ukraine a \u00ab\u00a0alt\u00e9r\u00e9 l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 argu\u00e9 M.\u00a0Niinist\u00f6.          Sur le terrain, la situation continue d\u2019\u00e9voluer \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Samedi, le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a annonc\u00e9 \u00e0 la BBC que \u00ab\u00a0le calme est revenu\u00a0\u00bb dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine. Les troupes russes ont op\u00e9r\u00e9 un retrait plus \u00e0 l\u2019est de Kharkiv alors que les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener des contre-offensives.          Ces contre-offensives et le nouveau camouflet pour la Russie que repr\u00e9sente la d\u00e9faite de Kharkiv d\u00e9clenchent l\u2019optimisme des autorit\u00e9s ukrainiennes. Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire ukrainien, a pr\u00e9dit vendredi dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene Sky News une victoire \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le tournant aura lieu dans la deuxi\u00e8me partie d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la plupart des op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Boudanov, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019Ukraine compte r\u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire, comprenant le Donbass et la Crim\u00e9e.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7, r\u00e9unis pendant trois jours \u00e0 Wangels (Allemagne), ont quant \u00e0 eux affirm\u00e9 samedi que \u00ab\u00a0nous ne reconna\u00eetrons jamais les fronti\u00e8res que la Russie a essay\u00e9 de changer par son intervention militaire\u00a0\u00bb. Les chefs de la diplomatie de l\u2019Allemagne, de la France, de l\u2019Italie, du Canada, des Etats-Unis, du Japon et du Royaume-Uni ont promis \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9largir les sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0des secteurs dont la Russie est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante\u00a0\u00bb. Ils ont \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre la Chine de \u00ab\u00a0ne pas saper\u00a0\u00bb ces mesures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-05-14T14:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:44:28+00:00","articleBody":"               Chef de la minorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat am\u00e9ricain, Mitch McConnell a men\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation qui s\u2019est rendue samedi \u00e0 Kiev, pour y rencontrer Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien. McConnell \u00e9tait accompagn\u00e9 de quatre autres s\u00e9nateurs r\u00e9publicains\u00a0: Susan Collins, s\u00e9natrice du Maine, John Barrasso, s\u00e9nateur du Wyoming et John Cornyn, s\u00e9nateur du Texas.          Lors de cette rencontre, Zelensky a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour \u00ab\u00a0l\u2019aide que vous apportez dans ce combat, pas seulement pour notre pays, mais pour les valeurs d\u00e9mocratiques et toutes les libert\u00e9s.\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie commet un g\u00e9nocide contre la population ukrainienne. [Poutine] commet des crimes de guerre qui horrifient le monde entier - torture, ex\u00e9cutions de masse, viols. L\u2019Europe n\u2019avait plus connu de tels crimes depuis la fin de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale am\u00e9ricaine a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-14T14:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:05:57+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019agriculture du G7 ont critiqu\u00e9 samedi la d\u00e9cision de l\u2019Inde d\u2019interdire les exportations de bl\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9cente vague de chaleur, jugeant que cela \u00ab\u00a0ne fera qu\u2019aggraver la crise\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement en c\u00e9r\u00e9ales, d\u00e9j\u00e0 sous tension en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Si tout le monde commence \u00e0 imposer de telles restrictions \u00e0 l\u2019exportation ou m\u00eame \u00e0 fermer les march\u00e9s, cela ne fera qu\u2019aggraver la crise et cela nuira aussi \u00e0 l\u2019Inde et \u00e0 ses agriculteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture allemand, Cem \u00d6zdemir, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues \u00e0 Stuttgart.          \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019Inde \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s en tant que membre du G20\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous nous sommes prononc\u00e9s contre des restrictions d\u2019exportation et appelons \u00e0 maintenir les march\u00e9s ouverts\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 M. \u00d6zdemir. Deuxi\u00e8me producteur de bl\u00e9 au monde, l\u2019Inde a interdit samedi les exportations sauf autorisation sp\u00e9ciale du gouvernement, renfor\u00e7ant les craintes pour l\u2019approvisionnement mondial en c\u00e9r\u00e9ales.          L\u2019Inde a d\u00e9cid\u00e9 cette interdiction pour assurer sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb apr\u00e8s un d\u00e9clin de la production en raison de la chaleur extr\u00eame et d\u2019une hausse des cours, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, qui complique l\u2019approvisionnement sur le march\u00e9 mondial. Les contrats d\u2019exportation conclus avant le d\u00e9cret pourront \u00eatre honor\u00e9s, la mesure ne concernant que les exportations futures. Les ministres de l\u2019agriculture r\u00e9unis \u00e0 Stuttgart ont \u00ab\u00a0recommand\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9voquer le sujet lors de la r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 en juin, o\u00f9 l\u2019Inde sera pr\u00e9sente en tant qu\u2019invit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 critique la d\u00e9cision de l\u2019Inde d\u2019interdire les exportations de bl\u00e9","dateModified":"2022-05-14T14:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:00:31+00:00","articleBody":"     Le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations en Ukraine et les \u00e9checs successifs des forces arm\u00e9es russes sont scrut\u00e9s de pr\u00e8s par le r\u00e9gime chinois. David Finkelstein, directeur des affaires de s\u00e9curit\u00e9 pour la Chine et l\u2019Indo-Pacifique au centre am\u00e9ricain CNA d\u2019Arlington, consid\u00e8re ainsi que les \u00ab\u00a0trois guerres\u00a0\u00bb d\u00e9finies par le Parti communiste chinois (\u00ab\u00a0guerre de l\u2019opinion publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0guerre psychologique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0guerre du droit\u00a0\u00bb) sont parfaitement men\u00e9es par Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien, et non par Vladimir Poutine. La Chine tire \u00e9galement des enseignements sur les \u00e9quipements militaires utilis\u00e9s sur le terrain.                    Lire aussi :  La Chine tire de premi\u00e8res le\u00e7ons militaires des difficult\u00e9s russes en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:45:49+00:00","articleBody":"     Pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance aux forces russes dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, des proches de combattants ukrainiens ont lanc\u00e9 samedi un appel \u00e0 l\u2019aide au pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, lui demandant d\u2019aider \u00e0 leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Il y a dans le monde une personne \u00e0 laquelle Poutine aurait du mal \u00e0 dire non. Nous sommes confiants que la Chine, forte et noble, peut prendre des d\u00e9cisions difficiles pour une bonne cause\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Natalia Zarytska, \u00e9pouse d\u2019un combattant.          \u00ab\u00a0Nous appelons son Excellence, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, \u00e0 faire preuve (\u2026) d\u2019une grande sagesse orientale et \u00e0 \u0153uvrer pour sauver les d\u00e9fenseurs de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, dans une salle o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 un portrait du dirigeant chinois. Citant des messages envoy\u00e9s par son mari, elle a affirm\u00e9 que les Russes faisaient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tra\u00eener les choses, pour prolonger \u00ab\u00a0la torture\u00a0\u00bb des combattants.          Les quelque 1\u00a0000 soldats ukrainiens toujours pr\u00e9sents dans les galeries souterraines de cette immense aci\u00e9rie \u2013 dont quelque 600 sont bless\u00e9s, selon un de leurs commandants \u2013 \u00ab\u00a0essuient des tirs de tous les types d\u2019armes possibles, depuis la mer, depuis le sol et les airs, y compris avec des armes interdites\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la guerre, c\u2019est le massacre.\u00a0\u00bb Stavr Vychniak, p\u00e8re d\u2019un soldat d\u2019Azovstal, a lui aussi estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus qu\u2019\u00ab\u00a0un seul homme au monde \u00e0 qui nous pouvons nous adresser, le leader chinois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous appelons le pr\u00e9sident chinois Xi \u00e0 prendre les mesures n\u00e9cessaires pour exfiltrer [les combattants], \u00e0 se pr\u00e9senter comme m\u00e9diateur\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Proche partenaire diplomatique de Moscou, P\u00e9kin est embarrass\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, mais a jusqu\u2019ici refus\u00e9 de la condamner. Depuis des jours, les proches et certains combattants d\u2019Azovstal encha\u00eenent les appels \u00e0 l\u2019aide, prenant \u00e0 partie tant\u00f4t la Turquie, tant\u00f4t les Etats-Unis, maintenant la Chine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches de combattants d\u2019Azovstal appellent \u00e0 l\u2019aide le pr\u00e9sident chinois","dateModified":"2022-05-14T14:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:35:56+00:00","articleBody":"     Ihor Terekhov, maire de Kharkiv, s\u2019est entretenu samedi avec la BBC et a annonc\u00e9 au micro de la radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique que la situation est \u00ab\u00a0calme \u00e0 Kharkiv et les habitants reviennent progressivement dans la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce aux efforts de la d\u00e9fense territoriale de Kharkiv et des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes se sont retir\u00e9s loin de la ville, en direction de la fronti\u00e8re russe\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9dile.          M.\u00a0Terekhov a ajout\u00e9 que Kharkiv n\u2019avait pas subi de \u00ab\u00a0bombardement lors des cinq derniers jours\u00a0\u00bb, avec une seule tentative \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de la ville. \u00ab\u00a0Mais le missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Les pr\u00e9cisions de ce dernier viennent corroborer les propos de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre am\u00e9ricain, qui annon\u00e7ait ce matin que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le think tank am\u00e9ricain, qui suit la guerre et ses mouvements au quotidien, a rapport\u00e9 que les troupes russes op\u00e9raient actuellement un \u00ab\u00a0retrait ordonn\u00e9\u00a0\u00bb autour de Kharkiv, plut\u00f4t qu\u2019un maintien de ses positions. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a \u00e9voqu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0un tournant strat\u00e9gique dans la guerre en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en estimant que \u00ab\u00a0ce processus va prendre du temps\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019arm\u00e9e russe dans sa conqu\u00eate de Kiev, marqu\u00e9 par le retrait des troupes positionn\u00e9es aux portes de la capitale apr\u00e8s cinq semaines de r\u00e9sistance acharn\u00e9e, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv, qui a commenc\u00e9 en avril et s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces dix derniers jours, est un second fiasco majeur pour Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, second fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kharkiv annonce que les troupes russes se sont retir\u00e9es loin de la ville","dateModified":"2022-05-14T14:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:34:28+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Sievierodonetsk devant l\u2019abri souterrain dans lequel ils se r\u00e9fugient durant les bombardements russes, le 13\u00a0mai 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4b6c68d_1652521105438-304387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:01:07+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue finlandais, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire de la Finlande serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a soulign\u00e9 que la fin de la politique traditionnelle de la neutralit\u00e9 militaire serait une erreur, puisqu\u2019il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, rapporte le communiqu\u00e9. L\u2019annonce de la candidature d\u2019Helsinki pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, vue d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il par Moscou, est attendue dimanche.          \u00ab\u00a0Un tel changement de l\u2019orientation politique du pays peut avoir un impact n\u00e9gatif sur les relations russo-finlandaises qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es pendant des ann\u00e9es dans l\u2019esprit du bon voisinage et de la coop\u00e9ration entre partenaires, en \u00e9tant mutuellement avantageuses\u00a0\u00bb, assure le communiqu\u00e9 du Kremlin.          MM.\u00a0Poutine et Niinist\u00f6 ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la situation en Ukraine, o\u00f9 la Russie m\u00e8ne une offensive depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe ayant inform\u00e9 son homologue finlandais de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat des pourparlers russo-ukrainiens, pratiquement suspendus par Kiev, qui ne manifeste aucun int\u00e9r\u00eat envers un dialogue constructif et s\u00e9rieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Poutine, la fin de la neutralit\u00e9 militaire finlandaise serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T14:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T11:43:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Finlande, Sauli Niinist\u00f6, a annonc\u00e9 samedi avoir eu une conversation \u00ab\u00a0franche et directe\u00a0\u00bb au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, en cherchant \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter les tensions\u00a0\u00bb.          Selon le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence finlandaise, M.\u00a0Niinist\u00f6 a expliqu\u00e9 que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier avait \u00ab\u00a0alt\u00e9r\u00e9 l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande\u00a0\u00bb, et confirm\u00e9 que la Finlande allait demander \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          Le chef de l\u2019Etat finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il souhaitait dans le futur \u00ab\u00a0traiter des questions pratiques que soul\u00e8ve le voisinage avec la Russie d\u2019une mani\u00e8re correcte et professionnelle\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, a appel\u00e9 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-14T11:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T11:28:10+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, second fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-14T11:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T10:23:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne reconna\u00eetrons jamais les fronti\u00e8res que la Russie a essay\u00e9 de changer par son intervention militaire\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 les chefs de la diplomatie des pays du G7 dans une d\u00e9claration diffus\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de trois jours \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des sept pays (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Uni) y appellent de nouveau la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0cesser de faciliter l\u2019itervention de la Russie et \u00e0 respecter ses engagements internationaux\u00a0\u00bb.          Ils ont \u00e9galement promis samedi \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9largir les sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques visant Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0des secteurs dont la Russie est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante\u00a0\u00bb tout en exhortant la Chine \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas saper\u00a0\u00bb ces mesures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetront jamais\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res que la Russie essaie de changer","dateModified":"2022-05-14T10:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:51:21+00:00","articleBody":"     En lan\u00e7ant ses troupes \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 un r\u00e9alignement qui va \u00e0 l\u2019encontre de ses objectifs\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de pourraient ainsi faire acte de candidature aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine renforce l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T10:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:44:36+00:00","articleBody":"     La victoire de l\u2019Ukraine ne sera \u00ab\u00a0pas facile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0elle arrivera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire ukrainien, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News publi\u00e9 vendredi soir. \u00ab\u00a0Le tournant aura lieu dans la deuxi\u00e8me partie d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la plupart des op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il, en ajoutant qu\u2019\u00e0 la fin de la guerre l\u2019Ukraine compte r\u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire, comprenant le Donbass et la Crim\u00e9e.          Ces d\u00e9clarations sont faites alors que des combats particuli\u00e8rement violents s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, r\u00e9gion sur laquelle Moscou se concentre militairement depuis des semaines sans faire d\u2019avanc\u00e9es significatives.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire ukrainien pr\u00e9dit une victoire \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T10:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:28:38+00:00","articleBody":"                     La fronti\u00e8re entre la Russie et la Finlande, \u00e0 Imatra, le 13\u00a0mai 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/e1b0087_1652520465719-5602624-5175804-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T09:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:19:32+00:00","articleBody":"     A Caxias do Sul, dans le sud du Br\u00e9sil, les Ukrainiens remportent une victoire sur le terrain sportif, lors des Jeux olympiques des sourds, qui se terminent dimanche. Deux jours avant la fin des comp\u00e9tions, ils \u00e9taient largement en t\u00eate du tableau des m\u00e9dailles, avec cent seize podiums, plus du double du total de leurs dauphins am\u00e9ricains.          \u00ab\u00a0Ici, nous montrons au monde que nous existons, que nous sommes un pays puissant, ind\u00e9pendant et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Valeriy Sushkevych, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 paralympique ukrainien, qui explique ces performances remarquables de l\u2019Ukraine dans les sports pour handicap\u00e9s par un \u00ab\u00a0syst\u00e8me en vigueur depuis vingt-cinq ans\u00a0\u00bb, avec des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es dans chaque r\u00e9gion et des activit\u00e9s sportives pour les enfants d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge.          L\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 sixi\u00e8me des Jeux paralympiques d\u2019\u00e9t\u00e9 de Tokyo 2020 et deuxi\u00e8me de ceux d\u2019hiver, \u00e0 P\u00e9kin au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Aux Jeux des d\u00e9ficients auditifs, le pays avait termin\u00e9 deuxi\u00e8me des trois derni\u00e8res \u00e9ditions, derri\u00e8re la Russie, qui a \u00e9t\u00e9 exclue au d\u00e9but de mars de toutes les comp\u00e9titions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens victorieux aux Jeux olympiques des sourds, au Br\u00e9sil","dateModified":"2022-05-14T09:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T08:44:44+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a confirm\u00e9 samedi que la Russie avait suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande, officiellement en raison d\u2019impay\u00e9s. Bas\u00e9e \u00e0 Helsinki, l\u2019entreprise russe RAO Nordic Oy avait affirm\u00e9 vendredi dans un communiqu\u00e9 n\u2019avoir pas re\u00e7u de paiement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fournie \u00e0 la Finlande depuis le 6\u00a0mai, sans pr\u00e9ciser si ces probl\u00e8mes de r\u00e8glement \u00e9taient li\u00e9s aux sanctions europ\u00e9ennes visant l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision intervient sur fond d\u2019une mont\u00e9e de tensions entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre finlandais ont pr\u00e9cis\u00e9 que la d\u00e9cision du pays nordique serait annonc\u00e9e dimanche. L\u2019entr\u00e9e de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, a r\u00e9agi le Kremlin. La diplomatie russe a affirm\u00e9 que la Russie sera \u00ab\u00a0oblig\u00e9e de prendre des mesures r\u00e9ciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, Timo Kaukonen, un responsable des op\u00e9rations du gestionnaire du r\u00e9seau, Fingrid, a assur\u00e9 pouvoir se passer du courant russe, qui repr\u00e9sente environ 10\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e dans le pays nordique. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela et ce ne sera pas difficile. Nous pouvons g\u00e9rer avec un peu plus d\u2019importations de Su\u00e8de et de Norv\u00e8ge.\u00a0\u00bb\u00a0A la fin d\u2019avril, Fingrid avait r\u00e9duit de 1\u00a0300 \u00e0 900\u00a0m\u00e9gawatts les capacit\u00e9s d\u2019importation venues de Russie afin de \u00ab\u00a0sauvegarder la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9lectrique en Finlande\u00a0\u00bb dans un contexte \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9volution de la situation internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cesse ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-14T09:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T07:34:04+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, un millier de combattants ukrainiens sont encore retranch\u00e9s dans un labyrinthe de tunnels datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique sous l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, que les forces russes essaient de reprendre depuis le 3\u00a0mai. Femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es qui avaient trouv\u00e9 refuge dans ces souterrains ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s au d\u00e9but de mai gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration coordonn\u00e9e par les Nations unies et la Croix-Rouge apr\u00e8s d\u2019ardues tractations.          Kiev demande \u00e0 la Russie de permettre l\u2019\u00e9vacuation des soldats bless\u00e9s et du personnel m\u00e9dical, mais, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, les \u00ab\u00a0n\u00e9gociations avec l\u2019ennemi (\u2026) sont tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions actuellement [l\u2019exfiltration] de trente-huit combattants gravement bless\u00e9s. Nous avan\u00e7ons pas \u00e0 pas. (\u2026) Il n\u2019y a pas de discussions en ce moment pour la lib\u00e9ration de cinq cents \u00e0 six cents personnes\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 samedi dans son communiqu\u00e9 matinal quotidien que l\u2019arm\u00e9e russe avait continu\u00e9 \u00ab\u00a0le blocus de [ses] unit\u00e9s pr\u00e8s de l\u2019usine Azovstal. Il a men\u00e9 des frappes d\u2019artillerie et a\u00e9riennes de grande envergure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-14T08:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:54:40+00:00","articleBody":"           Dans le nord-est de Kharkiv, plusieurs dizaines de tanks russes qui avaient pris position ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ici, le 12\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/f8a1274_1652510242310-oblast-kharkiv-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T09:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:30:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe appara\u00eet en position de perdre la r\u00e9gion de Kharkiv, qui \u00e9tait pourtant l\u2019une de ses cibles prioritaires. Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb. Ce think tank, qui suit l\u2019avanc\u00e9e des combats au jour le jour, affirme que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas tent\u00e9 de r\u00e9sister aux contre-attaques ukrainiennes lors de ces derniers jours, et qu\u2019elle se concentre d\u00e9sormais sur \u00ab\u00a0un retrait ordonn\u00e9\u00a0\u00bb des troupes plut\u00f4t qu\u2019un maintien de ses positions, ce que confirme le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La principale activit\u00e9 de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le retrait de ses unit\u00e9s de la ville de Kharkiv.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration progressive de la r\u00e9gion de Kharkiv prouve que nous ne laisserons personne \u00e0 l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son message quotidien, annon\u00e7ant que la reprise de territoires tomb\u00e9s aux mains des Russes se poursuivait. \u00ab\u00a0A la date d\u2019aujourd\u2019hui, 1\u00a0015\u00a0localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es, soit six de plus dans les derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en pr\u00e9cisant que l\u2019eau, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les communications et les transports et services publics y ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a \u00e9voqu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0un tournant strat\u00e9gique dans la guerre en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en estimant que \u00ab\u00a0ce processus va prendre du temps\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019arm\u00e9e russe dans sa conqu\u00eate de Kiev, marqu\u00e9 par le retrait des troupes positionn\u00e9es aux portes de la capitale, apr\u00e8s cinq semaines de r\u00e9sistance acharn\u00e9e, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv, qui a commenc\u00e9 en avril et s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces dix derniers jours, est un second fiasco majeur pour Moscou. Les d\u00e9fenseurs de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine ont, comme ceux de Kiev, vaillamment r\u00e9sist\u00e9 aux assauts et \u00e0 deux mois de bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb, estime un institut am\u00e9ricain","dateModified":"2022-05-14T07:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:09:45+00:00","articleBody":"     Pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de sa population, l\u2019Inde a interdit les exportations de bl\u00e9, avec effet imm\u00e9diat. Avant la guerre, les exportations de bl\u00e9 d\u2019Ukraine et de Russie repr\u00e9sentaient un tiers des exportations mondiales de bl\u00e9, mais le blocage des ports ukrainiens et la destruction des infrastructures ont fait peser une lourde menace sur l\u2019approvisionnement mondial et caus\u00e9 de fortes hausses de prix.L\u2019Inde, deuxi\u00e8me producteur mondial de bl\u00e9, consomme une grande partie de ce qu\u2019elle produit, mais cette ann\u00e9e la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e par une vague de chaleur, et les vastes stocks ont \u00e9t\u00e9 en partie redistribu\u00e9s durant la pand\u00e9mie de Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Inde interdit les exportations de bl\u00e9  ","dateModified":"2022-05-14T06:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T05:34:02+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Uni), rejoints par leurs homologues ukrainien, Dmytro Kuleba, et moldave, Nicu Popescu, sont r\u00e9unis jusqu\u2019\u00e0 ce samedi \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne, pour accro\u00eetre leur soutien \u00e0 Kiev, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian.          L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait ajouter 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 son financement de l\u2019effort militaire ukrainien, en le portant \u00ab\u00a0\u00e0 2\u00a0milliards d\u2019euros au total\u00a0\u00bb. En revanche, les Vingt-Sept n\u2019ont cependant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d\u2019accord pour arr\u00eater progressivement leurs achats de p\u00e9trole russe, en raison de l\u2019opposition de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 se poursuit ","dateModified":"2022-05-14T06:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:48:06+00:00","articleBody":"     Un porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a relev\u00e9 samedi au petit matin que les Russes n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas interrompu leur offensive dans la zone op\u00e9rationnelle est. L\u2019ennemi continue ses frappes de missiles sur des infrastructures industrielles et ses tirs sur des cibles civiles dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major lui-m\u00eame, dans son communiqu\u00e9 matinal quotidien, a rapport\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk l\u2019arm\u00e9e russe avait utilis\u00e9 \u00ab\u00a0mortiers, artillerie, lance-grenades et moyens a\u00e9riens pour infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, visant le personnel, des fortifications et des b\u00e2timents.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression russe se maintient","dateModified":"2022-05-14T06:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:45:38+00:00","articleBody":"           Un v\u00e9hicule d\u00e9truit au nord de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, vendredi 13\u00a0mai 2022. Dans cette zone, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive d\u2019envergure. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/f299c85_e5b7f34782824cf18c4e24ac42ebe4c5-9755ad6715934587b6917c29184c75c5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T05:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:36:56+00:00","articleBody":"     De nombreuses pertes en mat\u00e9riel et en personnel c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9, sur Facebook vendredi soir, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des combats nourris \u00e0 la fronti\u00e8re avec la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s de Popasna. C\u2019est une horreur, mais ils essaient encore de parvenir \u00e0 leurs fins. Cela \u00e9tant, d\u2019apr\u00e8s les interceptions [de communications t\u00e9l\u00e9phoniques], nous comprenons qu\u2019un bataillon entier a refus\u00e9 d\u2019attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer.\u00a0\u00bb A Marioupol, les n\u00e9gociations seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb sur le sort des derniers d\u00e9fenseurs de la strat\u00e9gique ville portuaire.         Une arm\u00e9e russe au ralenti, estime Londres. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 \u00ab\u00a0avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une tentative russe pour traverser le cours d\u2019eau pr\u00e8s de Sievierodonetsk, occasionnant pour les troupes de Moscou de lourdes pertes. Cette op\u00e9ration illustre \u00ab\u00a0la pression sous laquelle se trouvent les commandants russes pour progresser dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est \u00ab\u00a0pas parvenue \u00e0 des avanc\u00e9es importantes bien qu\u2019elle y ait concentr\u00e9 ses forces apr\u00e8s\u00a0\u00bb avoir renonc\u00e9 \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 Kiev.          Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene italienne Rai que son homologue fran\u00e7ais s\u2019\u00e9vertuait \u00e0 dialoguer avec Moscou. \u00ab\u00a0Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu.\u00a0\u00bb L\u2019Elys\u00e9e a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky.\u00a0\u00bb          Dans une publication sur Facebook, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que son pays entrait \u00ab\u00a0dans une nouvelle et longue phase de guerre\u00a0\u00bb. Pour s\u2019y pr\u00e9parer, Kiev pr\u00e9voit d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9quipements militaires, et d\u2019\u00eatre en mesure d\u2019armer un million de citoyens.          La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de ce samedi\u00a014\u00a0mai\u00a02022, en raison de pr\u00e9tendus \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Moscou, qui le voit d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 pouvoir se passer des importations de courant venues de Russie.          Une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de G\u00e9orgie va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste g\u00e9orgienne prorusse d\u2019Oss\u00e9tie du Sud ont annonc\u00e9 ce vendredi soir que cette consultation se tiendrait le 17\u00a0juillet.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019envahisseur russe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-14T16:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:34:53+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu 24 heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct traitant de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-14T06:08:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/3240/2160/1342/894/3/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/14/18-2">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’enclave forteresse de la Russie sur la mer Baltique, enchâssé entre Pologne et Lituanie, est devenue, depuis 2016, un avant-poste nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                 Kaliningrad, une épine dans le pied de l’OTAN   Par Frank Tétart  (Géopolitologue), Flavie Holzinger, Delphine Papin et Floriane Picard  Publié hier à 17h30, mis à jour à 15h07   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’enclave forteresse de la Russie sur la mer Baltique, enchâssé entre Pologne et Lituanie, est devenue, depuis 2016, un avant-poste nucléaire.         Enchâssé entre Pologne et Lituanie, l’oblast de Kaliningrad est une enclave russe au cœur de l’OTAN. Annexée par Staline à l’issue de la seconde guerre mondiale, cette région recouvrant la partie septentrionale de l’ancienne province allemande de Prusse-Orientale, est stratégique. Située sur les rives de la mer Baltique et dotée des ports de Königsberg et Pillau (aujourd’hui Kaliningrad et Baltïsk) libres de glace toute l’année, elle s’est muée en forteresse militaire consacrée à la défense de l’URSS durant la guerre froide, puis de la Russie après 1991.                     














1937
Titre de la carte 1 -->


Kaliningrad s'appelait Königsberg, capitale de la province allemande de Prusse orientale. Celle-çi est séparée de l’Allemagne par le couloir de Dantzig depuis 1919.






1945-1946
Titre de la carte 2 -->


Königsberg entre dans le giron soviétique à la défaite de l'Allemagne nazie et devient Kaliningrad. En 1946, elle est rattachée à la République socialiste fédérative soviétique de Russie (RSFSR).







1991
Titre de la carte 3 -->


L’indépendance des pays baltes coupe Kaliningrad du territoire russe dont elle est désormais séparée par trois frontières.







2004
Titre de la carte 4 -->


Kaliningrad est enclavée dans l’UE dont l’élargissement et celui de l’OTAN attisent les tensions avec la Russie. Moscou fortifie son enclave qu’elle souhaite maintenir dans son territoire




























          Alors que le président Poutine s’évertue depuis des années à développer sa flotte du Nord, c’est à Kaliningrad, siège de la flotte de la Baltique, qu’il envoie des avions MiG-31K, équipés de missiles hypersoniques Kinjal – capables de porter des ogives nucléaires et présentés comme l’une des six armes de nouvelle génération de la Russie, même si leur nombre et leur efficacité font encore débat chez les experts –, renforçant ainsi son arsenal en plein territoire otanien, deux semaines avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 La mutation de l’enclave russe en bastion nucléaire a débuté après l’annexion de la Crimée, en 2014. Le déploiement, en 2016, de missiles Iskander à vecteur nucléaire pour y remplacer les missiles balistiques tactiques Totchka (SS-21 selon la terminologie de l’OTAN) se veut alors une réponse à l’accroissement des forces de l’OTAN dans les pays baltes. D’une portée de 400 à 500 kilomètres, ces nouvelles armes menacent l’ensemble des pays voisins. Se sont ensuite ajoutés des SA‑21, un système de défense antiaérien et antimissile, des batteries de défense côtière, dotées de missiles SSC-5 Bastion (300 kilomètres de portée) et SSC‑1 Sepal Redut (450 kilomètres de portée). De quoi sanctuariser le territoire de Kaliningrad et tenir l’OTAN à distance de la région baltique.                      






          Cette montée en puissance, accompagnée d’un discours russe de plus en plus antioccidental a accru le sentiment de vulnérabilité des Etats voisins. Le corridor de Suwalki – cette bande étroite constituant l’unique accès terrestre reliant Lituanie, Estonie et Lettonie aux autres membres de l’OTAN, et qui sépare, de 65 kilomètres seulement, Kaliningrad de la Biélorussie où sont désormais postées des troupes russes – constitue une autre source d’inquiétude pour les pays baltes.                        








<article-nb="2022/05/14/18-3">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le chef de l’Etat a promis une « nouvelle méthode » pour son second quinquennat. Pourtant, il s’occupe de tout : son parti, les investitures aux législatives, le choix du premier ministre et la formation du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Elections législatives 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »      Le chef de l’Etat a promis une « nouvelle méthode » pour son second quinquennat. Pourtant, il s’occupe de tout : son parti, les investitures aux législatives, le choix du premier ministre et la formation du gouvernement.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron sur le perron du palais de l’Elysée, à Paris, le 13 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               L’engagement rappelle celui de François Hollande, lorsqu’il avait lancé à Nicolas Sarkozy, en 2012, lors du débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle : « Moi président de la République, je ne serai pas le chef de la majorité. » « Je ne suis pas le président d’un camp ou d’un parti », a affirmé pour sa part Emmanuel Macron, mardi 10 mai. Une affirmation formulée lors d’un discours… devant l’ensemble des candidats de son camp pour les élections législatives. A l’issue d’une journée de formation qu’ils ont suivie aux Docks d’Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), le locataire de l’Elysée s’est bel et bien posé en chef de la majorité, en appelant les prétendants de La République en marche (LRM), du MoDem et d’Horizons à « se battre » pour « aller décrocher » la victoire au scrutin des 12 et 19 juin, sans « se laisser intimider » par les troupes de Jean-Luc Mélenchon, à la tête d’une union de la gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, cible de choix d’Emmanuel Macron dans la bataille des législatives                 L’opposition a immédiatement dénoncé un mélange des genres « choquant », alors que le rôle de patron de la majorité est normalement dévolu au premier ministre. « Le premier acte officiel » du « nouveau président que l’on espérait moins jupitérien, moins vertical, plus consensuel » est « d’être le chef de guerre de sa future potentielle majorité », a déploré Patrick Kanner, président du groupe socialiste au Sénat, en jugeant « honteux de la part du président de la République » d’être « au cœur de la campagne en allant à une journée de formation de 500 candidats » de son camp. Une attitude jugée contradictoire avec la promesse de M. Macron d’entamer son second quinquennat comme « un président nouveau pour un mandat nouveau » avec « une nouvelle méthode », plus horizontale et plus participative, après un premier quinquennat, où il a été constamment accusé d’avoir instauré une présidence « jupitérienne », très centralisée.          « Placer les bonnes personnes au bon endroit »          Les fidèles du chef de l’Etat, eux, n’ont pas été surpris par ce décalage entre les promesses et les actes, tant ce dernier s’occupe de tout, de manière solitaire et dans le secret le plus total depuis sa réélection, le 24 avril. Ces dernières semaines, le locataire de l’Elysée a repris sa casquette de « DRH », en veillant à « placer les bonnes personnes au bon endroit », selon son entourage. A tous les niveaux de l’écosystème macroniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : une majorité présidentielle rebaptisée et remaniée                 Au lendemain du second tour de la présidentielle, il s’est d’abord attaché à superviser les investitures de la majorité pour les législatives. Officiellement, il a laissé son fidèle lieutenant, le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, mener les négociations avec François Bayrou et Marc Fesneau (MoDem), ainsi qu’avec Edouard Philippe et Pierre-Yves Bournazel (Horizons). Mais sans être présent lors de ces discussions, menées à huis clos du 1er au 5 mai, M. Macron était en contact permanent avec M. Ferrand pour veiller à ce que soient investis des candidats qui lui sont totalement loyaux.        Il vous reste 66.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/14/emmanuel-macron-le-drh-en-chef-loin-du-president-nouveau_6126099_6104324.html"},"headline":"Emmanuel Macron, le \u00ab\u00a0DRH\u00a0\u00bb en chef, loin du \u00ab\u00a0pr\u00e9sident nouveau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-14T11:28:57+02:00","datePublished":"2022-05-14T11:28:57+02:00","dateModified":"2022-05-14T17:22:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a promis une \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb pour son second quinquennat. Pourtant, il s\u2019occupe de tout\u00a0: son parti, les investitures aux l\u00e9gislatives, le choix du premier ministre et la formation du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/783fdbe_gdn-france-argentina-0513-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-4">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Produire leur propre électricité les a longtemps fait passer pour des dingues. Mais face à l’augmentation du prix de l’énergie, les habitants des maisons autonomes font désormais des envieux. Leur mode de vie sobre gagne du terrain, même en ville.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       BALINT PÖRNECZI POUR « LE MONDE »          Vingt-sept ans sans facture d’électricité : les habitants de maisons autonomes, nouveaux rois du pétrole   Par Pascale Krémer  Publié aujourd’hui à 05h19, mis à jour à 18h40   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteProduire leur propre électricité les a longtemps fait passer pour des dingues. Mais face à l’augmentation du prix de l’énergie, les habitants des maisons autonomes font désormais des envieux. Leur mode de vie sobre gagne du terrain, même en ville.         Les Richart vivent dans un luxe rare. Celui de ne rien payer, ou presque, de l’énergie dont dispose leur confortable maison de Prunet, tout près d’Aurillac (Cantal). La pièce à vivre du rez-de-chaussée baigne dans une douce ambiance, en ce froid et humide matin d’avril. Les ordinateurs sont allumés, des problèmes mathématiques se résolvent sur une table basse jouxtant le canapé, tandis que mijote le déjeuner. Bénédicte et Rémi Richart vont et viennent entre le coin cuisine et leurs trois garçons, âgés de 6 à 14 ans.                              Rémi Richart, devant sa fermette, à Prunet (Cantal), le 7 mai 2022.  BALINT PÖRNECZI POUR « LE MONDE »               « Les visiteurs nous disent : “Votre mode de vie, en fait, c’est accessible” », dit en souriant la mère de famille, naguère professeure des écoles. Soleil, vent et bois apportent les kilowatts et la chaleur nécessaires à ces 200 mètres carrés et dépendances, avec pour toute facture un abonnement mensuel de 20 euros au fournisseur d’électricité verte Enercoop et 200 euros annuels de bûches bientôt supprimés par l’achat d’un petit bout de forêt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sobriété, un levier pour accélérer la lutte contre le dérèglement climatique                 C’est en 2004 que Rémi Richart a pris le chemin de l’autonomie, dégoûté de « l’argent brassé sans éthique ». Alors informaticien, ce tranquille échalas au regard azur et polaire assortie démissionne du milieu bancaire, se plonge dans des lectures peu réjouissantes sur l’état de la planète, en ressort persuadé de l’effondrement à venir. Alors il se forme à l’installation de panneaux solaires puis, en famille, lance la rénovation écologique d’un vieux corps de ferme qu’il pense en « îlot écorésilient ». Attention ! « Pas en autarcie survivaliste. Dans le partage et l’entraide, à l’échelle du village. »          Technologie, débrouille et sobriété          Rémi Richart isole sérieusement la bâtisse, avec force argile, chanvre, liège. Il récupère pour trois sous des panneaux solaires thermiques et photovoltaïques trop vite mis au rebut, qu’il installe sur le toit de la grange, plein sud, ainsi qu’une petite éolienne. Un parc de quarante batteries (« à 9 000 euros l’ensemble, en nickel-fer, peu polluantes », précise-t-il) complète le dispositif, ainsi que les chaudières et cuisinière à bois, le poêle de masse, le four solaire fabriqué maison… Technologie, débrouille et sobriété se combinent, faisant jusqu’ici du raccordement au réseau électrique une inutile roue de secours.           « Il fait soleil ? Les batteries sont pleines, je peux cuire mon pain au four électrique plutôt qu’au four à bois » – Rémi Richart          Et notre hôte d’ouvrir, à l’extrémité nord du salon, les portes du réfrigérateur naturel qui, l’hiver, remplace l’électrique : un grand placard encastré dans le mur, rafraîchi par l’air extérieur. « Ça ressemble aux anciens garde-manger, admet-il, l’isolant en plus. » Sur des étagères proches sont stockés fruits et légumes en bocaux, séchés ou lactofermentés : le congélateur est trop gourmand en électricité. De même que le grille-pain ou la tronçonneuse, réservés aux beaux jours. « Dès qu’on utilise les énergies renouvelables, les habitudes se modifient assez profondément, poursuit-il. On reconnecte avec la nature. Il fait soleil ? Les batteries sont pleines, je peux cuire mon pain au four électrique plutôt qu’au four à bois. »        Il vous reste 77.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/05/14/vingt-sept-ans-sans-facture-d-electricite-les-habitants-de-maisons-autonomes-nouveaux-rois-du-petrole_6126050_4497916.html"},"headline":"Vingt-sept ans sans facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: les habitants de maisons autonomes, nouveaux rois du p\u00e9trole","dateCreated":"2022-05-14T05:19:12+02:00","datePublished":"2022-05-14T05:19:12+02:00","dateModified":"2022-05-14T18:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","L'\u00e9poque"],"description":"Produire leur propre \u00e9lectricit\u00e9 les a longtemps fait passer pour des dingues. Mais face \u00e0 l\u2019augmentation du prix de l\u2019\u00e9nergie, les habitants des maisons autonomes font d\u00e9sormais des envieux. Leur mode de vie sobre gagne du terrain, m\u00eame en ville.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Kr\u00e9mer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/4000/1990/1342/671/60/0/6c932bc_1652277609330-bpor-maison-autonome-0020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-5">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle a marqué leur vie… Michelle, 31 ans, raconte ses relations complexes avec sa mère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         L'époque              Comment je me suis disputée : « Dans la voiture, je dis à ma mère : “Maintenant, tu vas fermer ta gueule”. C’est sorti tout seul »      Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle a marqué leur vie… Michelle, 31 ans, raconte ses relations complexes avec sa mère.          Par Clara Georges         Publié aujourd’hui à 15h01, mis à jour à 16h27    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 XAVIER LISSILLOUR               « J’ai toujours eu l’impression que ma mère faisait de moi l’adulte dans notre relation. Enfant, j’étais témoin des violences que mon père lui faisait subir, ainsi qu’à ma sœur aînée. Un jour, lorsque j’avais 9 ans, je suis rentrée de l’école, et j’ai trouvé maman en train d’empaqueter ses affaires. Elle m’a dit : “Soit tu restes avec ton père, soit tu viens avec moi. Je pars.” Je l’ai suivie, contrairement à ma sœur, Céline.          Une fois toutes les deux, nos relations ont commencé à se tendre. Pourtant, je l’ai aidée et soutenue dans toutes ses démarches : je suis allée témoigner à la gendarmerie, j’ai fait des lettres au juge… Elle voulait refaire sa vie de femme, ce que je comprenais très bien après quinze années de mariage malheureux. C’est une jolie femme, elle a retrouvé le plaisir de plaire aux hommes. Mais je me sentais parfois abandonnée. Certains soirs, quand j’avais 12 ou 13 ans, je rentrais du collège et je trouvais un mot sur la table de la cuisine : “Salut ma puce, je rentre dimanche soir ou lundi. Voici des sous pour les courses.” Bon, je n’en suis pas morte, mais je me sentais seule.           « Elle a 40 ans, j’en ai 15, elle m’envoie au casse-pipe »          Une autre fois, tandis que ma mère avait une histoire avec un homme marié, la femme de ce monsieur a débarqué chez nous. Elle est restée le doigt collé sur la sonnette. Ma mère m’a dit qu’elle n’osait pas ouvrir. Je lui ai dit : “Si tu ne descends pas, moi j’y vais.” Elle m’a répondu : “Ah oui, si tu pouvais y aller…” Elle a 40 ans, j’en ai 15, elle m’envoie au casse-pipe. J’ai calmé la dame, je lui ai demandé de rentrer chez elle parler avec son mari, et elle est partie.          Un jour, j’ai dit à ma mère que j’avais parfois l’impression que c’était elle la gamine. Elle m’a rétorqué que c’était elle qui faisait les courses, elle qui prenait soin de moi. Je lui ai répondu : “Tu confonds, ce n’est pas ça dont je te parle.” Mais elle n’a pas compris.          Disputes, fugues et scarifications          A 16 ans, j’ai eu comme le contrecoup de tout ce que j’avais vécu enfant. Je n’allais pas bien. J’ai eu la chance d’être entourée d’amis fidèles et d’un très bon médecin, qui m’a reboostée. Je me suis retrouvée sous antidépresseurs. Je passais mon temps dans ma chambre à écouter des musiques larmoyantes, et c’était des crises permanentes avec ma mère, qui ne me comprenait pas du tout. J’en suis venue à me scarifier. De grosses disputes ont éclaté, j’ai même fugué de la maison à plusieurs reprises, parfois au milieu de la nuit. J’étais tellement mal à la maison que je n’arrivais pas à faire autrement.        Il vous reste 71.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/05/14/comment-je-me-suis-disputee-dans-la-voiture-je-dis-a-ma-mere-maintenant-tu-vas-fermer-ta-gueule_6126112_4497916.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la voiture, je dis \u00e0 ma m\u00e8re\u00a0: \u201cMaintenant, tu vas fermer ta gueule\u201d. C\u2019est sorti tout seul\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-14T15:01:19+02:00","datePublished":"2022-05-14T15:01:19+02:00","dateModified":"2022-05-14T16:27:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","L'\u00e9poque"],"keywords":["Vie intime","Comment je me suis disput\u00e9","Vie de famille","L'\u00e9poque"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle a marqu\u00e9 leur vie\u2026 Michelle, 31\u00a0ans, raconte ses relations complexes avec sa m\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/469/0/4543/2265/1342/671/60/0/b7c9e90_626964866-lemonde-versionweb-couleurrosesol.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-6">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les formations politiques libanaises traditionnelles qui se présentent au scrutin du 15 mai s’appuient sur des rabatteurs pour s’assurer de la loyauté des électeurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Liban             Au Liban, des élections législatives largement verrouillées par le clientélisme politique      Les formations politiques libanaises traditionnelles qui se présentent au scrutin du 15 mai s’appuient sur des rabatteurs pour s’assurer de la loyauté des électeurs.          Par Laure Stephan(Al-Qaa, Baalbek (vallée de la Bekaa), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Frontalier de la Syrie et entouré de terres agricoles, le village d’Al-Qaa s’apprête à s’animer à l’occasion des élections législatives, dimanche 15 mai. Aux quelque 5 000 résidents, se mêleront des familles parties vivre à Beyrouth, que cette bourgade de la Bekaa revoit d’ordinaire l’été ou durant les fêtes. Située dans la circonscription de Baalbek-Hermel, à majorité chiite, la localité est chrétienne. La bataille s’y joue entre les deux principaux partis de la communauté : les Forces libanaises et le Courant patriotique libre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les élections législatives suscitent un espoir ténu de changement                 Les responsables locaux de ces groupes rivaux ne s’inquiètent pas de la présence de candidats contestataires dans la région. Chacun a fait ses comptes depuis plusieurs mois, muni des listes d’électeurs établies par le ministère de l’intérieur. Dans le village, les opinions politiques n’ont rien d’un secret. « Le parti appose à côté des noms des codes de couleur : les partisans, l’entourage, les personnes neutres. Tout le monde fait ça ! », sourit Bachir Matar, président de la municipalité d’Al-Qaa, affilié aux Forces libanaises (FL), formation hostile au Hezbollah. Celui-ci avait obtenu la majorité parlementaire avec ses alliés lors des législatives de 2018.          Les familles connues pour être liées au camp rival ne sont pas démarchées par un parti – un effort inutile. Mais pour mobiliser celles jugées susceptibles d’être conquises, des techniques sont aiguisées, plus efficaces que les réunions électorales qui se sont tenues. Ainsi, la présence de militants est plus marquée lors des occasions sociales importantes dans le village, comme les funérailles. Les partis n’oublient pas ceux qui résident à Beyrouth : ils rencontrent ou appellent près de 2 000 inscrits sur le registre d’Al-Qaa. Leur mission : s’assurer de la fidélité des électeurs.          Interactions personnelles fortes          En coulisse des meetings, slogans ou apparitions télévisées de candidats en campagne, les partis traditionnels en lice ont activé depuis plusieurs mois leur machine électorale, avec leurs rabatteurs de vote. Il s’agit souvent de membres ou de supporteurs. Des tâches variées leur sont confiées : faire des visites familiales, recueillir un engagement de vote, vérifier que les sympathisants ont une carte d’électeur à jour. Ou proposer de payer les frais de transport pour le scrutin. « C’est légal ! », s’exclame M. Matar. Ce « service », existant de longue date, est censé cette année atténuer l’abstention, alors que le prix de l’essence a explosé.           Le maillage est rendu possible par la façon dont on vote au Liban : un électeur est inscrit dans la localité de la lignée paternelle, et non là où il vit        Il vous reste 52.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/au-liban-des-elections-legislatives-largement-verrouillees-par-le-clientelisme-politique_6126122_3210.html"},"headline":"Au Liban, des \u00e9lections l\u00e9gislatives largement verrouill\u00e9es par le client\u00e9lisme politique","dateCreated":"2022-05-14T17:32:18+02:00","datePublished":"2022-05-14T17:32:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Les formations politiques libanaises traditionnelles qui se pr\u00e9sentent au scrutin du 15 mai s\u2019appuient sur des rabatteurs pour s\u2019assurer de la loyaut\u00e9 des \u00e9lecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Al-Qaa, Baalbek (vall\u00e9e de la Bekaa), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/39213f8_5148335-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-7">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le premier ministre va finalement rester en France, en raison du déplacement du président de la République, dimanche, aux Emirats arabes unis pour rendre hommage au président mort Khalifa Ben Zayed Al Nahyane. Les deux têtes de l’exécutif français ne peuvent se trouver simultanément hors du territoire national.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Politique       Gouvernement Castex             Jean Castex, sur le départ de Matignon, annule son ultime déplacement à l’étranger      Le premier ministre va finalement rester en France, en raison du déplacement du président de la République, dimanche, aux Emirats arabes unis pour rendre hommage au président mort Khalifa Ben Zayed Al Nahyane. Les deux têtes de l’exécutif français ne peuvent se trouver simultanément hors du territoire national.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ce devait être son 352e et dernier déplacement en tant que premier ministre. Jean Castex ne se rendra finalement pas au Vatican, dimanche 15 mai, pour assister à la canonisation de l’explorateur Charles de Foucauld.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le départ attendu de Jean Castex, premier ministre sans ego                   Alors que sa démission est attendue dans les prochaines heures, ce voyage à Rome a été annulé samedi en raison du déplacement express d’Emmanuel Macron aux Emirats arabes unis, dimanche, pour rendre hommage au président défunt, le cheikh Khalifa Ben Zayed Al Nahyane, mort vendredi à l’âge de 73 ans. Afin d’éviter que les deux responsables de l’exécutif ne se trouvent simultanément hors de France, M. Castex sera remplacé au Vatican par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.            Un dernier buffet avec les ministres            A un mois des élections législatives, et alors que le second mandat d’Emmanuel Macron a débuté officiellement samedi à minuit, M. Castex s’apprête à quitter ses fonctions, un peu moins de deux ans après sa nomination, en juillet 2020, pour prendre la suite d’Edouard Philipe. Au début de mai, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avait annoncé que M. Castex et ses ministres « resterai[ent] en place », jusqu’au 13 mai au moins. « Le gouvernement Castex ira au bout de sa tâche et restera en place jusqu’à la fin du premier quinquennat d’Emmanuel Macron », avait-il fait savoir. Quant au nom et à la date de la nomination du prochain chef ou de la prochaine cheffe du gouvernement, le mystère reste à cette heure entier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                   Cette semaine, M. Castex a donc fait ses adieux au personnel de Matignon mercredi, puis jeudi soir aux ministres, conviés à un buffet dans les jardins avec leurs conjoints. Le dernier conseil des ministres du gouvernement de M. Castex a ainsi eu lieu mercredi 11 mai. A cette occasion, le chef de l’Etat « a remercié chacune et chacun pour le travail qui a été fait. (…) Il a dit avec solennité et affection qu’il avait été très fier d’être autour de cette table avec Jean Castex et son gouvernement ces deux dernières années », avait rapporté M. Attal à l’issue du conseil des ministres.            La démission du gouvernement annoncée par erreur sur son site            Par ailleurs, samedi matin, le site Internet du gouvernement a affiché pendant près d’une heure une page annonçant la démission du gouvernement Castex, « en raison de problèmes techniques », a rectifié Matignon auprès de l’Agence France-Presse (AFP), qui confirmait ainsi une information de France Télévisions.              La page Web affichée par erreur sur gouvernement.fr est « régulièrement utilisée en cas de remaniement. Elle est préparée depuis un moment déjà. C’est une page fantôme qui est remontée dans les recherches Google. Le service d’information du gouvernement a pris contact avec le moteur de recherche pour rectifier », a fait savoir Matignon en précisant que la page est désormais « déréférencée et dépubliée ». « Seuls les communiqués de presse font foi. Il n’y a pas de remaniement prévu à notre connaissance aujourd’hui », a conclu l’entourage du premier ministre auprès de l’AFP.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/14/jean-castex-sur-le-depart-de-matignon-annule-son-ultime-deplacement-a-l-etranger_6126108_823448.html"},"headline":"Jean Castex, sur le d\u00e9part de Matignon, annule son ultime d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateCreated":"2022-05-14T13:30:13+02:00","datePublished":"2022-05-14T13:30:13+02:00","dateModified":"2022-05-14T15:12:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Politique","Gouvernement Castex"],"description":"Le premier ministre va finalement rester en France, en raison du d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dimanche, aux Emirats arabes unis pour rendre hommage au pr\u00e9sident mort Khalifa Ben Zayed Al Nahyane.\u00a0Les deux t\u00eates de l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais ne peuvent se trouver simultan\u00e9ment hors du territoire national.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/125/0/6741/3370/1342/671/60/0/3a46a36_5152041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/14/18-8">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Pour espérer remporter la majorité à l’Assemblée nationale, La France insoumise met en avant les scores de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril. Une projection à prendre avec des précautions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Pourquoi les résultats de l’élection présidentielle ne prédisent pas ceux des législatives      Pour espérer remporter la majorité à l’Assemblée nationale, La France insoumise met en avant les scores de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril. Une projection à prendre avec des précautions.          Par Assma Maad         Publié le 11 mai 2022 à 12h30, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Luc Mélenchon, à la Maison de la Chimie, à Paris, le 21 avril 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) peut-elle faire basculer l’Assemblée nationale à gauche lors des élections législatives des 12 et 19 juin ? Cette coalition, qui regroupe les principaux partis de gauche (La France insoumise, Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste français), promet une cohabitation avec le président de la République, Emmanuel Macron, en installant comme premier ministre l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, troisième lors du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril.            « Quand vous voyez les résultats de l’élection présidentielle, c’est possible, déclarait le député LFI du Nord, Adrien Quatennens, à la fin d’avril. Les résultats de Jean-Luc Mélenchon dans les différentes circonscriptions, c’est 425 circonscriptions où nous pouvons être au second tour, on peut bâtir cette majorité. »              Dans quelle mesure peut-on projeter sur les élections législatives les résultats des votes du premier tour de la présidentielle ? Même si l’on dispose de ces résultats dans chacune des circonscriptions législatives, déduire les résultats de 577 élections distinctes en se basant sur l’élection du président de la République est plus que hasardeux.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : la Nupes a lancé sa campagne à Aubervilliers, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                   Des situations locales particulières            « On ne peut pas plaquer les résultats d’une élection nationale sur 577 circonscriptions, parce que le rapport de force au premier tour de la présidentielle n’est pas mécaniquement celui qu’on aura aux législatives », rappelle Mathieu Gallard, directeur d’études à l’Ipsos. Lors de l’élection présidentielle de 2017, la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen, était en tête au premier tour de la présidentielle dans 216 circonscriptions. Quelques semaines plus tard, le Front national n’avait que peu capitalisé sur ce score historique en envoyant seulement huit députés à l’Assemblée nationale, un nombre insuffisant pour composer un groupe parlementaire (15 députés).            Même s’il existe une dimension nationale très forte aux législatives, l’implantation locale des candidats peut changer la donne. Dans la 8e circonscription de l’Essonne, Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France) est réélu député depuis vingt-cinq ans. En 2017, malgré 4,70 % des suffrages à la présidentielle, il est confortablement réélu face au candidat macroniste. De même, dans la 3e circonscription de l’Aisne, le député socialiste Jean-Louis Bricout a été réélu facilement en 2017 alors que le PS, quelques semaines plus tôt, avait fait une performance historiquement faible à la présidentielle.              L’offre électorale « s’est toutefois bien nationalisée », tempère Tristan Haute, maître de conférences en science politique à l’université de Lille :            « Il est vrai que certains politiques bien implantés peuvent résister dans leur circonscription, mais l’idée qu’il y ait une forme de prime aux élus locaux est à relativiser, surtout depuis 2017, avec l’effondrement du PS et des Républicains, qui devrait se poursuivre. »                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Un « entre-deux-scrutins » long et inédit            Depuis 2002, l’avènement du quinquennat et l’inversion du calendrier électoral, jamais le délai entre présidentielle et législatives n’a été aussi long. A qui profiteront ces deux semaines supplémentaires de campagne ? Au parti présidentiel une fois qu’Emmanuel Macron aura pleinement lancé son second mandat ? Aux oppositions de gauche ou d’extrême droite ?            Pour le moment, ce sont les « insoumis » qui, avec la Nupes, sont parvenus à installer l’idée d’une gauche unie prête à batailler contre le président – alors que Marine Le Pen (Rassemblement national) vient tout juste de lancer sa campagne. « L’émergence de l’union de la gauche dans la foulée de la présidentielle donne deux semaines supplémentaires à cette alliance pour mener une dynamique, confirme le politologue Bruno Cautrès, chercheur au Centre d’étude de la vie politique française (Cevipof). Si la Nupes se montre unie et développe ses thématiques de campagne, cela pourrait avoir une répercussion dans les urnes. »              Or, cette dynamique n’existait pas lors de l’élection présidentielle puisque les désormais alliés de la Nupes avaient présenté quatre candidats, rendant, de fait, hasardeuse toute tentative de comparer le scrutin passé et le scrutin à venir. On ne peut simplement ajouter leurs scores pour prévoir celui que fera le candidat estampillé « Nupes » en juin.            Quid des candidatures de gauche qui ont refusé cet accord (Nouveau Parti anticapitaliste, Lutte ouvrière, etc.), ou de celles des listes de l’extrême droite (RN et Reconquête !, etc.) qui peuvent éparpiller l’électorat ? « Un dissident [dans un parti] peut faire perdre 2 % ou 3 % à un candidat, et potentiellement l’empêcher d’accéder au second tour », insiste M. Gallard. Reste à savoir si ce phénomène sera marginal. Car être en dissidence de son parti n’est pas chose aisée, comme le rappelle M. Cautrès : « Cela signifie se mettre en rupture de son parti, et faire campagne sans ses moyens humains, logistiques et financiers. »                             Lire aussi :  Et s’il venait à y avoir une cohabitation, quel serait le risque de paralysie en France ?                   L’enjeu crucial de l’abstention            Le décalage entre les niveaux de participation électorale à l’élection présidentielle et les élections législatives vient encore fausser les calculs. « Historiquement, il y a une démobilisation dans tous les électorats lors des législatives », explique Mathieu Gallard.              Depuis plusieurs années, l’abstention aux législatives ne cesse de progresser, illustrant le désintérêt croissant des Français pour ce scrutin. En 2017, 57 % des électeurs inscrits ne sont pas allés voter, battant ainsi un record depuis 1958. « L’abstention reste cependant moins forte au sein des électorats victorieux, d’où l’effet bénéfique pour la majorité présidentielle », affirme toutefois le directeur d’études à l’Ipsos. Les électeurs de La République en marche (LRM) sont sociologiquement ceux qui ont le plus de chances d’être mobilisés pour leur candidat.            A gauche, notamment, l’abstention est un enjeu primordial, et la remobilisation des électeurs n’est pas une mince affaire. « Le déclin observé depuis vingt ans concerne en particulier les jeunes et les classes populaires, segments de la population qui sont favorables à Jean-Luc Mélenchon, d’où la nécessité pour eux de remobiliser autour d’un enjeu clair », avance Tristan Haute.            L’accord politique à gauche redonne un attrait aux législatives, souvent perçues comme une pâle échéance électorale dans la lignée de la présidentielle. Pour autant, des interrogations subsistent après la formation de la Nupes : cette alliance sera-t-elle perçue comme celle de l’union de la gauche ? L’électorat de centre gauche va-t-il soutenir l’alliance, ou se retrouver dans la majorité présidentielle ?              Enfin, la question du report des voix sera une composante essentielle du scrutin. Mais il est actuellement impossible à prédire. C’est d’ailleurs « le problème actuel des sondages », note M. Haute, qui appelle à prendre les sondages sur le nombre de députés avec précaution : « Il est hasardeux de faire des projections par siège, car cela reviendrait à déduire l’issue du second tour, or celle-ci va dépendre de la participation et de l’organisation de duels ou de triangulaires. »            Peu de chances toutefois d’assister à des triangulaires (trois candidats qui se maintiennent au second tour). Pour accéder au second tour, un candidat doit obtenir un nombre de voix égal à 12,5 % des électeurs inscrits. Soit 25 % des suffrages si l’abstention est de 50 %, comme en 2017. Cette même année, une seule triangulaire avait eu lieu au second tour dans la 1re circonscription de l’Aube. « Mais, selon la dynamique de campagne, la mobilisation des électeurs peut avoir un effet différent », prévient toutefois M. Gallard.                             Lire aussi :  Nathalie Elimas dissidente de la majorité, Taha Bouhafs objet d’un signalement pour violences sexistes et sexuelles : l’actualité politique du 11 mai                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/11/pourquoi-les-resultats-de-l-election-presidentielle-ne-predisent-pas-ceux-des-legislatives_6125625_4355770.html"},"headline":"Pourquoi les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne\u00a0pr\u00e9disent pas ceux des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-11T12:30:57+02:00","datePublished":"2022-05-11T12:30:57+02:00","dateModified":"2022-05-14T10:32:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Pour esp\u00e9rer remporter la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, La\u00a0France insoumise met en avant les scores de Jean-Luc M\u00e9lenchon le 10\u00a0avril. Une projection \u00e0 prendre avec des pr\u00e9cautions.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/e79cfe6_5163833-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/14/18-9">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le parti de droite craint une large défaite les 12 et 19 juin, après l’échec historique de Valérie Pécresse à la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Elections législatives 2022       Les Républicains             Elections législatives 2022 : pour Les Républicains, la peur d’être le vote inutile face à Macron      Le parti de droite craint une large défaite les 12 et 19 juin, après l’échec historique de Valérie Pécresse à la présidentielle.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président du groupe Les Republicains à l’Assemblée nationale, Damien Abad, à Paris le 3 mai 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Le parti Les Républicains (LR) vit un véritable supplice. La tension permanente depuis l’échec retentissant de Valérie Pécresse au premier tour du scrutin présidentiel ne fait que s’accroître à mesure que les élections législatives, qui s’annoncent difficiles pour la droite, approchent.          Une tension accentuée à chaque fois que la majorité macroniste publie une nouvelle salve de noms de candidats investis par ses soins. Les cadres et les ténors de LR fouillent avidement ces listings afin de dénicher lequel parmi les leurs aurait succombé aux sirènes d’Emmanuel Macron. Lequel aurait quitté le navire sans forcément prévenir ses « compagnons », emportant à chaque fois avec lui un peu de ce qui faisait, autrefois, la force de la droite française : ses ressources humaines et son ancrage territorial.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : chez Les Républicains, une élection sous tension dans l’attente d’éventuels débauchages                 L’angoisse est d’autant plus forte pour LR que le président de la République tarde à nommer un gouvernement dans lequel pourrait aussi surgir le nom d’une figure de la droite, poussant d’autres encore à franchir le pas et à quitter un parti en déliquescence. Vendredi 13 mai au matin, ce n’est pas une énième liste qui a porté un coup à la formation de droite, mais une annonce de Stanislas Guerini, le chef de file de Renaissance, le nouveau nom de La République en marche. Le député de Paris a confirmé sur France 2 ce que beaucoup soupçonnaient depuis quelques semaines : le président du groupe LR à l’Assemblée nationale, Damien Abad, n’aura pas face à lui d’adversaire estampillé majorité dans sa circonscription de l’Ain. « C’est une façon de saluer sa posture de responsabilité et de clarté », a précisé M. Guerini.          « Devoir de clarté »          Sur le papier, Damien Abad reste dans les clous de sa formation politique en conservant le dossard LR pour les législatives. Il évite, cependant, le risque de déperdition des voix causé par un éventuel concurrent de la majorité. Ceux qui dans son camp le soupçonnent de vouloir rallier Emmanuel Macron après le scrutin des 12 et 19 juin – encore plus depuis un rendez-vous à l’Elysée avec le conseiller du président, Thierry Solère – voient en cette « faveur » le signe que M. Abad est sur le point de quitter le groupe LR à l’Assemblée. Une défection qui, si elle avait effectivement lieu, serait symboliquement très délicate pour la droite. Comment continuer à croire en un destin pour LR si le propre chef du groupe parlementaire n’y croit plus et juge bon de travailler avec la majorité ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : Le parti Les Républicains tétanisé par les tentations macronistes                 Pire qu’une éventuelle défection, ce sont l’ambiguïté et le flou de la situation de M. Abad qui faisaient réagir, vendredi, les cadres de LR, dont certains ont exigé sa démission de la présidence du groupe. « C’est à Damien Abad de clarifier les choses », confie au Monde le patron de LR, Christian Jacob. Pour lui, l’élu « doit dire à ses électeurs s’il va avec la majorité ou s’il reste dans son parti ».        Il vous reste 46.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/14/elections-legislatives-2022-pour-les-republicains-la-peur-d-etre-le-vote-inutile-face-a-macron_6126087_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: pour Les R\u00e9publicains, la peur d\u2019\u00eatre le vote inutile face \u00e0 Macron","dateCreated":"2022-05-14T09:58:04+02:00","datePublished":"2022-05-14T09:58:04+02:00","dateModified":"2022-05-14T11:23:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le parti de droite craint une large d\u00e9faite les 12 et 19\u00a0juin, apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec historique de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/a0bfe62_1651639296450-494672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-10">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Carnets d’exil, épisode 5. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Moscou ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Paris, Asnières ou Selles-Saint-Denis. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai décidé de ne plus du tout parler à mon cousin russe »  Publié aujourd’hui à 17h57   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 5. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Moscou ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Paris, Asnières ou Selles-Saint-Denis. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Nina a fêté son anniversaire à Paris. La belle-sœur et les enfants de Violetta ont quitté Odessa bombardée et rejoint eux aussi Asnières. Nataliia a trouvé une solution d’accueil à l’école pour sa fille de 3 ans et travaille à plein temps. Les relations d’Evgenia avec son cousin russe se sont détériorées.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Nina, à Paris
	

« J’ai vendu l’appartement de ma mère à Moscou »
	


	



<article-nb="2022/05/14/18-11">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Concurrencé par Netflix et les autres offres de streaming, malmené pendant la pandémie, le septième art se porte mal. Pour faire revenir les spectateurs dans les salles obscures, il va devoir se réinventer en profondeur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       FANNY MICHAELIS          Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?   Par Thomas Sotinel  Publié hier à 07h45, mis à jour à 16h39   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteConcurrencé par Netflix et les autres offres de streaming, malmené pendant la pandémie, le septième art se porte mal. Pour faire revenir les spectateurs dans les salles obscures, il va devoir se réinventer en profondeur.         Chaque matin à son réveil, le cinéma se demande s’il est encore en vie. La réponse n’est jamais la même. Le triomphe planétaire de Doctor Strange in the Multiverse of Madness (450 millions de dollars de recettes en un week-end, début mai, soit environ 426 millions d’euros) confirme, après le succès de The Batman, que les adolescents de tous âges sont toujours disposés à emplir les salles qui leur proposent des super-héros familiers. Six semaines plus tôt, l’échec d’Ambulance, de Michael Bay, ci-devant roi du box-office, qui devait cette fois se contenter de 50 millions de dollars de recettes, sonnait, pour les analystes américains, le glas du film d’action sur grand écran, le genre ayant été préempté par les plates-formes de streaming, qui sont devenues les premiers employeurs des acteurs spécialistes du genre comme Mark Wahlberg ou Charlize Theron.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Cinéma : « Les dirigeants des studios américains essaient de réduire leur dépendance à la Chine »                 En France, il manque toujours aux salles entre un quart et un tiers des spectateurs par rapport à l’avant-pandémie : ils étaient 13,9 millions en avril 2022, contre 18,05 millions trois ans plus tôt. Bien sûr, la part de marché du cinéma français s’est envolée, à 49,2 % sur les quatre premiers mois de l’année 2022, pendant que le cinéma américain s’effondrait, passant de 55,7 % en 2019 à 27,3 % sur cette période. Mais, parmi les quatre-vingts films ayant rencontré le plus de succès au cours de l’année écoulée, selon le classement établi par l’hebdomadaire professionnel Le Film français, deux seulement, En corps, de Cédric Klapisch, et Un autre monde, de Stéphane Brizé, relèvent du cinéma d’auteur. Les recettes sont allées aux itérations de franchises comiques, Qu’est-ce qu’on a fait au bon Dieu ? (Philippe de Chauveron), Les Tuche (Olivier Baroux), Kaamelott (Alexandre Astier), et à BAC Nord (Cédric Jimenez).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Netflix apportera 40 millions d’euros au cinéma français et européen cette année                 Quant aux films américains, le rétrécissement de leur audience s’explique avant tout par la raréfaction des sorties en salle. Les grands studios, à commencer par le plus grand d’entre eux, Disney, ont des plates-formes à alimenter et préfèrent leur réserver les longs-métrages qu’ils présentent ou acquièrent dans les festivals. En France, ce phénomène a pour conséquence d’appauvrir la production locale, qui était en partie financée par la taxe sur les entrées en salle à laquelle contribuaient, sans en bénéficier, les productions hollywoodiennes.          Mécènes munificents          Mais, au moment où le triomphe des plates-formes, qu’elles soient issues de l’univers de la tech (Netflix, Amazon Prime Video, AppleTV+) ou de la mutation des studios (Disney+, HBO Max…), semblait aussi inéluctable que celui des zombies dans un film de George Romero, il a suffi que Netflix perde 200 000 abonnés (sur 222 millions, une baisse en partie due à l’abandon du marché russe) pour que l’on discerne, dans ce premier recul, l’échec du modèle industriel défendu par ses dirigeants, Reed Hastings et Ted Sarandos, qui ont toujours vu dans la salle de cinéma un simple moyen de promotion pour des « contenus » à consommer sur les écrans domestiques. Confrontée à la nécessité d’économies drastiques, la plate-forme pourra-t-elle, voudra-t-elle, rester le mécène munificent qui a financé The Irishman, de Martin Scorsese, pour un budget qui est d’ordinaire celui d’un film Marvel ? Pour l’instant, la réponse reste oui. Il y a une quinzaine de jours, Netflix annonçait l’acquisition, pour le monde entier, de Bardo, le prochain long-métrage d’Alejandro Gonzalez Iñarritu, la plate-forme jurant que le film sortirait partout en salle.        Il vous reste 79.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/13/bouscule-par-les-plates-formes-affaibli-par-le-covid-le-cinema-est-il-mort-ou-vif_6125913_3232.html"},"headline":"Le cin\u00e9ma est-il mort ou vif, bouscul\u00e9 par les plates-formes et affaibli par le Covid\u00a0?","dateCreated":"2022-05-13T07:45:11+02:00","datePublished":"2022-05-13T07:45:11+02:00","dateModified":"2022-05-14T16:39:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Festival de Cannes","Enqu\u00eates id\u00e9es","S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Concurrenc\u00e9 par Netflix et les autres offres de streaming, malmen\u00e9 pendant la pand\u00e9mie, le septi\u00e8me art se porte mal. Pour faire revenir les spectateurs dans les salles obscures, il va devoir se r\u00e9inventer en profondeur.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/1417/0/2844/1422/1342/671/60/0/f8952f6_1652347696076-lemonde-idees-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-12">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le cercueil de la journaliste palestinienne a failli tomber à terre après les coups portés par la police israélienne aux porteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Israël/Palestine             Condamnations internationales et ouverture d’une enquête après les violences lors des funérailles de la journaliste Shireen Abu Akleh en Israël      Le cercueil de la journaliste palestinienne a failli tomber à terre après les coups portés par la police israélienne aux porteurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La violence des images a choqué la communauté internationale. Plusieurs responsables internationaux ont dénoncé l’intervention de la police israélienne vendredi 13 mai aux funérailles, à Jérusalem, de Shireen Abu Akleh, le cercueil de la journaliste palestinienne ayant failli tomber à terre après les coups de matraque contre les porteurs.            La police israélienne a annoncé samedi qu’elle allait ouvrir une enquête. « Le commissaire de la police israélienne, en coordination avec le ministre de la sécurité publique, a ordonné une enquête sur l’incident. Les conclusions de l’enquête seront présentées au commissaire dans les prochains jours », a expliqué la police dans un communiqué.              Des milliers de Palestiniens participaient vendredi aux obsèques de la journaliste américano-palestinienne d’Al-Jazira, convaincus qu’elle a été tuée par un tir de l’armée israélienne, durant un raid à Jénine (nord de la Cisjordanie), le 11 mai. Alors qu’elle portait un gilet pare-balles siglé « presse » et un casque de reportage pour couvrir un raid militaire israélien en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967, elle a été tuée d’une balle dans la tête.            « Comportement disproportionné »            A la sortie du cercueil de l’hôpital Saint-Joseph à Jérusalem-Est, secteur palestinien de la ville également occupée par Israël, la police israélienne a fait irruption dans l’enceinte de l’établissement et chargé la foule brandissant des drapeaux palestiniens. Les policiers ont chargé ceux qui se sont rassemblés dans la cour de l’hôpital, ont poussé contre un mur les hommes qui s’étaient saisis du cercueil et qui avançaient vers les grilles, vers la rue. Les forces de l’ordre se sont ensuite acharnées sur deux des porteurs. L’un d’eux a reçu au moins dix coups de matraque dans les côtes et sur l’épaule, un coup de pied aux fesses, et a fini par s’écrouler. Le cercueil a basculé, en direct devant les caméras, mais sans tomber.            Quatorze personnes ont été blessées, dont trois touchées à la tête par des balles de métal cerclées de caoutchouc. Toutes étaient rentrées chez elles en fin de journée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le temps des funérailles de Shireen Abu Akleh, la ville de Jérusalem s’affirme palestinienne                   « Nous avons été profondément troublés par les images de l’intrusion de la police israélienne au sein du cortège funéraire », a dit le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. L’Union européenne a condamné « l’usage disproportionné de la force et le comportement irrespectueux de la police israélienne à l’encontre des participants au cortège funèbre », selon son chef de la diplomatie, Josep Borrell.              « Consternée par la violence dans l’enceinte de l’hôpital Saint-Joseph et par le niveau de force inutile exercée par la police israélienne tout au long du cortège funèbre », avait tweeté, un peu plus tôt, la délégation de l’UE auprès des Palestiniens, selon qui ce « comportement aussi disproportionné ne fait qu’alimenter les tensions ».            Consternation face aux violences policières lors des funérailles de Shireen Abu Akleh à l'hôpital St Joseph, établi… https://t.co/6u8pNEj2D2— FranceJerusalem (@France à Jérusalem 🇫🇷 🇪🇺)              La représentation française à Jérusalem a jugé « profondément choquantes » les « violences policières » à l’hôpital Saint-Joseph, alors que le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « profondément troublé ». Dans un communiqué, le ministère des affaires étrangères qatari a affirmé que « les forces d’occupation ne se sont pas contentées de tuer Shireen (…), mais elles ont terrorisé ceux qui l’ont accompagnée vers sa dernière demeure ».            La charge de la police israélienne rappelle douloureusement les sombres heures de l’apartheid en Afrique du Sud, a également dénoncé la Fondation pour l’héritage de l’archevêque Desmond Tutu dans un communiqué samedi. Ces scènes, où l’on voit les forces de sécurité israéliennes matraquer les porteurs du cercueil, « font froid dans le dos, rappelant la brutalité infligée aux personnes endeuillées lors de funérailles de militants contre l’apartheid », a affirmé Mamphela Ramphele, présidente de la fondation, regrettant « la violence, le sentiment de haine et le mépris de la dignité humaine » affichés.              « Comme nous l’a appris l’archevêque Tutu », prix Nobel de la Paix, mort en décembre 2021 à 90 ans à l’issue d’une vie consacrée à la lutte contre le régime raciste puis à la nécessaire réconciliation des Sud-Africains, « les auteurs de violences et de violations des droits de l’homme peuvent penser qu’ils font avancer leurs objectifs, mais, en fait, ils sapent leur propre humanité et intégrité ». « La violence engendre la violence et la haine, qui engendrent encore plus de violence et de haine », avait plaidé Tutu auprès des Israéliens dans une tribune publiée par le journal Haaretz en 2014, rappelle le texte.            Condamnation du meurtre à l’ONU            « Si vous n’arrêtez pas ces chants nationalistes, nous devrons vous disperser en utilisant la force et nous empêcherons les funérailles d’avoir lieu », a déclaré dans un mégaphone un policier israélien en direction de la foule dans l’enceinte de l’hôpital Saint-Joseph, selon une vidéo diffusée par la police.            D’après un communiqué de la police, des « émeutiers ont empêché les membres de la famille de charger le cercueil dans un corbillard pour se rendre au cimetière, comme convenu avec la famille (…). La foule a refusé de remettre le cercueil dans le corbillard et la police est intervenue pour l’empêcher de le prendre. Durant l’émeute déclenchée par la foule, des bouteilles en verre et d’autres objets ont été jetés ». Le Croissant-Rouge palestinien a fait état de trente-trois blessés, et la police israélienne de six arrestations.              Après l’intervention de la police, la foule a accompagné le cercueil vers une église de la Vieille Ville où une messe a été prononcée, avant de se rendre au cimetière.            La mort de la journaliste a suscité une déclaration unanime du Conseil de sécurité de l’ONU, qui l’a « fermement condamnée ». Suscitée par les Etats-Unis, cette très rare position unanime du Conseil de sécurité sur un sujet concernant Israël réclame aussi « une enquête immédiate, approfondie, transparente et impartiale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   Origine du tir            L’Autorité palestinienne, Al-Jazira et le gouvernement du Qatar ont accusé l’armée israélienne d’avoir tué la journaliste de 51 ans. Israël, après avoir affirmé qu’elle avait « probablement » succombé à un tir palestinien, a ensuite dit ne pas écarter que la balle ait été tirée par ses soldats.              Selon un communiqué du bureau du procureur palestinien à Ramallah, en Cisjordanie, vendredi, « les premiers résultats de l’enquête ont montré que la seule origine du tir contre Shireen était les forces d’occupation » israéliennes. Avant lui, l’armée israélienne avait fait savoir qu’il n’était pas possible de déterminer dans l’immédiat l’origine du tir, qui pouvait aussi bien être palestinienne qu’israélienne.            Les autorités israéliennes réclament que leur soit remise la balle afin de réaliser un examen balistique. Elles ont proposé que des experts palestiniens et américains soient présents lors de l’examen, mais le président palestinien, Mahmoud Abbas, a refusé une enquête conjointe avec Israël : « Les autorités israéliennes ont commis ce crime et nous ne leur faisons pas confiance », a-t-il déclaré.            Les funérailles ont eu lieu sur fond de nouveaux heurts à Jénine et alentour, lors d’opérations de l’armée. Un policier israélien a été tué par des combattants palestiniens et treize Palestiniens ont été blessés. L’armée israélienne a lancé plusieurs opérations pour appréhender, selon elle, des Palestiniens recherchés dans le camp de réfugiés de Jénine, un bastion des factions armées palestiniennes d’où étaient originaires des auteurs d’attaques meurtrières ces derniers mois en Israël.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  France, terre d’immigration  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/tolle-international-apres-la-charge-de-la-police-israelienne-aux-funerailles-de-la-journaliste-shireen-abu-akleh_6126106_3210.html"},"headline":"Shireen Abu Akleh\u00a0: condamnations internationales apr\u00e8s les violences lors des fun\u00e9railles de la journaliste tu\u00e9e","dateCreated":"2022-05-14T12:25:11+02:00","datePublished":"2022-05-14T12:25:11+02:00","dateModified":"2022-05-14T14:38:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine","International"],"description":"Le cercueil de la journaliste palestinienne a failli tomber \u00e0 terre apr\u00e8s les coups port\u00e9s par la police isra\u00e9lienne aux porteurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/1322/0/6738/3369/1342/671/60/0/3275a7d_1652518458195-537147.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/14/18-13">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le pire de la noirceur sociale, des bas-fonds et de la violence intrigue autant qu’il excite. Pour le plus grand plaisir du public, nombre de romanciers, cinéastes ou créateurs de séries excellent dans la mise en scène d’un monde amoral et corrompu par l’appât du gain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Culture             Pourquoi le crime inspire tellement la littérature, le cinéma ou les séries ?      Le pire de la noirceur sociale, des bas-fonds et de la violence intrigue autant qu’il excite. Pour le plus grand plaisir du public, nombre de romanciers, cinéastes ou créateurs de séries excellent dans la mise en scène d’un monde amoral et corrompu par l’appât du gain.          Par Yann Plougastel         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 13 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Robert De Niro est Al Capone dans « Les Incorruptibles » (1987), de Brian De Palma.  EVERETT / AURIMAGES               Bien avant Francis Ford Coppola, Brian De Palma ou Martin Scorsese, Honoré de Balzac et Victor Hugo ne sont pas pour rien dans cette affaire. Le premier, en 1842, dans Le Père Goriot, en parlant de son âme damnée, Vautrin, écrit : « Il n’y a de vie que dans les marges. » Le second, vingt ans plus tard, dans Les Misérables, à propos de la personnalité trouble de Javert, s’exclame : « L’histoire des hommes se reflète dans l’histoire des cloaques. » Tout est dit.          La mafia ne fascine pas seulement les écrivains, les cinéastes, les scénaristes de séries ou les auteurs de BD parce qu’il s’agit de crime. En fait, elle renvoie à un mystère, une noirceur sociale plus lourde, plus angoissante, qui suppose la violence. Les bas-fonds, la face cachée de la société, la pègre, le « milieu » avec ses lois, ses règles, ses codes, ses lieux et sa langue – l’argot – avivent les fantasmes d’une population au quotidien besogneux, terne et sans aspérité, pour qui le Mal, masqué mais omniprésent, résiderait au cœur de notre monde.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Mafias, comment le crime organisé menace le monde » 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Mettre en scène cette réalité dans un roman, un film ou une série permet de s’immerger dans les ténèbres d’un tragique pas du tout épuré. L’heure n’est plus comme chez Agatha Christie à résoudre un meurtre de salon en prenant un thé à 5 heures. Imagine-t-on Hercule Poirot se battre contre la Cosa Nostra ? Désormais, le lecteur ou le spectateur progresse « dans l’Asphalt Jungle, où, à chaque instant, des parcours nouveaux doivent être réinventés, où le danger guette, l’émerveillement aussi ; où la pire des fautes est forcément la naïveté », comme le notait, avec poésie, le regretté Jean-François Vilar, sans doute le meilleur auteur français de romans noirs.          Ainsi naît le roman noir          Tout a basculé le 16 janvier 1920. Ce jour-là, les Etats-Unis interdisent la vente et la consommation d’alcool sur tout leur territoire. La Prohibition entraîne l’explosion des bootleggers, revendeurs qui cachaient les bouteilles dans leurs bottes, et des speakeasies, ces bars clandestins. Mais surtout, elle permet aux organisations mafieuses d’origine sicilienne, arrivées avec la dernière vague d’immigration, de se lancer dans des trafics avantageux. Chicago, sous l’autorité d’Al Capone, acquiert la réputation douteuse de « capitale du crime ». A New York, Lucky Luciano organise un véritable syndicat du crime organisé. La corruption gangrène la police et l’administration. Très vite, la littérature populaire, celle des paperbacks (livres de poche) et des pulps (revues illustrées) comme Black Mask, va s’emparer du sujet et transformer les nobles bandits au grand cœur, style Arsène Lupin, en d’ignobles criminels prêts à jeter dans une cuve d’acide leur meilleur ami pour accroître leur empire.        Il vous reste 85.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/litterature-cinema-series-pourquoi-le-crime-inspire-tellement-les-createurs_6126075_3210.html"},"headline":"Pourquoi le crime inspire tellement la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma ou les s\u00e9ries\u00a0?","dateCreated":"2022-05-14T08:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-14T08:00:18+02:00","dateModified":"2022-05-14T16:59:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Culture"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Culture"],"description":"Le pire de la noirceur sociale, des bas-fonds et de la violence intrigue autant qu\u2019il excite. Pour le plus grand plaisir du public, nombre de romanciers, cin\u00e9astes ou cr\u00e9ateurs de s\u00e9ries excellent dans la mise en sc\u00e8ne d\u2019un monde amoral et corrompu par l\u2019app\u00e2t du gain.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Plougastel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/138/0/1600/800/1342/671/60/0/aab9fb1_1651491183187-aurimages-cinema-aurimages-0014334-0052-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-14">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Sans atteindre des niveaux inédits, le déficit pluviométrique enregistré ces derniers mois, combiné à une vague de chaleur, fait planer une menace sur les récoltes céréalières et fourragères.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie              « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce      Sans atteindre des niveaux inédits, le déficit pluviométrique enregistré ces derniers mois, combiné à une vague de chaleur, fait planer une menace sur les récoltes céréalières et fourragères.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 05h28, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un champ de blé, à Gennes-Val-de-Loire (Maine-et-Loire), le 12 mai 2022. Exceptionnellement, Denis Asseray arrose cette parcelle qui souffre de la sécheresse causée par le manque de pluie depuis cet hiver.  ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »               « Nous avons les yeux rivés sur la météo pour voir si la pluie va arriver dans les prochains jours », affirme Benoît Piétrement, président du conseil spécialisé dans les grandes cultures de FranceAgriMer et céréalier dans la Marne. « On sait qu’il y a des terres où l’impact de la sécheresse est déjà là. Mais, pour l’instant, dans l’ensemble, tout ne se passe pas trop mal. Il faut voir dans la durée », ajoute-t-il.          Le mercure qui grimpe, les pluies qui se font attendre… l’inquiétude monte chez les agriculteurs, céréaliers comme éleveurs. Certes, selon le dernier pointage effectué dans les champs par FranceAgriMer, l’impact du manque d’eau ne se fait pas encore ressentir sur l’état des cultures céréalières d’hiver. Ainsi, l’observatoire Céré’Obs juge que 89 % des cultures de blé tendre sont dans un état bon et très bon, à comparer aux 79 % atteints un an plus tôt à la même période. Pour les orges d’hiver, ce taux est de 86 % contre 76 % en 2021, et de 83 % contre 69 % pour le blé dur. Mais ces données de terrain datent du 2 mai. Avant la forte montée des températures.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/14/18-15">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Une mère aux moyens modestes fait appel à un avocat afin d’obtenir une indemnité pour son fils handicapé, dont elle est la tutrice. Il lui fait signer une convention d’honoraires prévoyant une rémunération à hauteur de… 20 % des sommes recouvrées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Argent & Placements       Famille         Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Chronique            Rafaële Rivais        Une mère aux moyens modestes fait appel à un avocat afin d’obtenir une indemnité pour son fils handicapé, dont elle est la tutrice. Il lui fait signer une convention d’honoraires prévoyant une rémunération à hauteur de… 20 % des sommes recouvrées.   Publié aujourd’hui à 09h35, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le tuteur d’une personne « protégée » doit « administrer » le patrimoine de celle-ci, mais il ne peut engager de dépenses qui le diminueraient (en vertu des articles 465-4 et 505-1 du code civil). Lorsqu’il fait appel à un avocat, pour défendre ses intérêts, il n’a donc pas le droit de conclure de convention d’honoraires « proportionnels » au résultat : le montant de ces honoraires, inconnu a priori, pourrait, en effet, grever le patrimoine.            Un tel « acte de disposition » est interdit depuis un décret du 22 décembre 2008 (annexe I). L’avocat, censé le savoir, doit soumettre la convention au juge des tutelles, comme le rappelle l’affaire suivante.            En 1990, un nourrisson, Sophien X, est victime d’un accident de voiture qui le laisse handicapé. En 2007, sa mère, d’abord administratrice légale, et bientôt tutrice, fait appel à un avocat, Me Y, afin qu’il négocie avec MMA IARD, assureur du responsable de l’accident, l’indemnisation définitive de son préjudice. Madame X, aux moyens modestes, souhaite rémunérer Me Y au pourcentage des sommes recouvrées. Il l’informe que c’est interdit, le pourcentage ne pouvant que compléter une part fixe. Il lui fait donc signer une convention d’honoraires prévoyant un fixe symbolique (1 000 euros) et un honoraire de résultat de… 20 %.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Notaires, avocats, agents immobilier… Comment être indemnisé pour l’erreur d’un professionnel                   Me Y aurait dû soumettre cette convention au juge des tutelles, censé veiller aux intérêts de Sophien. Le magistrat l’aurait sans doute refusée, en notant que les avocats les plus expérimentés ne prennent, pour les affaires difficiles, que 10 %, et que l’indemnisation d’un accident de la route, assise sur des barèmes, ne présente pas de difficulté juridique. Il n’aurait sans doute pas accepté que Me Y fasse porter les 20 % sur « l’intégralité » des sommes recouvrées, y compris une rente viagère mensuelle, destinée à financer l’assistance d’une tierce personne, et appelée à disparaître si le jeune homme est admis en maison médicalisée.            Suspendu deux ans            En 2016, lorsque MMA accepte de verser à Sophien une indemnité de 1,2 million d’euros ainsi qu’une rente de 2 462 euros, Me Y réclame son dû : 533 489 euros (il a converti la rente en un capital de 1,1 million d’euros). Madame X en conteste le montant auprès de la bâtonnière de l’ordre des avocats de Lyon, Me Laurence Junod-Fanget.              Celle-ci considère que les conventions d’honoraires sont nulles, puisque passées sans autorisation judiciaire. Elle estime à 72 000 euros le montant des diligences accomplies. La cour d’appel de Lyon, que l’avocat saisit, réduit encore celui-ci, à 19 200 euros, soit quatre-vingts heures de travail et non deux mille, comme il l’assurait, ce que valide la Cour de cassation, le 23 mai 2019 (18-15.788).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mediator : des victimes poursuivent leur avocat pour « inaction »                   La bâtonnière décide en outre d’engager des poursuites disciplinaires, soutenues par son successeur, Me Farid Hamel. Le 26 septembre 2018, le conseil régional de discipline prononce une interdiction d’exercice de deux ans. Me Y conteste cette sanction, mais la cour d’appel de Lyon, puis la Cour de cassation, le 16 mars (2022, 20-12 866), la confirment : il a « manqué aux règles de probité, d’humanité, d’honneur, de délicatesse, de modération et de désintéressement constituant les valeurs du serment de l’avocat ».                    Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/05/14/indemnisation-d-un-accident-de-la-route-quand-l-avocat-reclame-plus-de-500-000-euros-d-honoraires_6126082_1657007.html"},"headline":"Quand l\u2019avocat r\u00e9clame plus de 500 000 euros d\u2019honoraires apr\u00e8s une affaire d\u2019accident de la route","dateCreated":"2022-05-14T09:35:49+02:00","datePublished":"2022-05-14T09:35:49+02:00","dateModified":"2022-05-14T11:25:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Famille"],"keywords":["Famille","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","Handicap","Vie quotidienne","Argent & Placements","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Une m\u00e8re aux moyens modestes fait appel \u00e0 un avocat afin d\u2019obtenir une indemnit\u00e9 pour son fils handicap\u00e9, dont elle est la tutrice. Il lui fait signer une convention d\u2019honoraires pr\u00e9voyant une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 hauteur de\u2026 20\u00a0% des sommes recouvr\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/252/0/5245/2622/1342/671/60/0/926d65b_1652084784442-pns-1012719.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/14/18-16">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Une lettre et deux chiffres au générique synonymes de film indépendant de qualité. Dix ans après sa création, cette société new-yorkaise de distribution et de production est devenue incontournable. Omniprésent à Cannes cette année, A24 pourrait obtenir la consécration.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                      A24, le nouveau code du cinéma indé   Par Clémentine Goldszal  Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h54   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUne lettre et deux chiffres au générique synonymes de film indépendant de qualité. Dix ans après sa création, cette société new-yorkaise de distribution et de production est devenue incontournable. Omniprésent à Cannes cette année, A24 pourrait obtenir la consécration.                             Jonah Hill, Greta Gerwig, Harmony Korine, Robert Pattinson, Michelle Williams, Jesse Eisenberg, Alicia Vikander et Adam Sandler ont collaboré avec A24.  CAROLINE SIEURIN/M LE MAGAZINE DU MONDE D’APRÈS PHOTOS DE GOTHAM/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. PIERRE SUU/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. JOSE PEREZ/BAUER-GRIFFIN/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. RAY TAMARRA/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. JANET GOUGH/AFP/ABACAPRESS.COM. INSTARIMAGES/ABACAPRESS.COM. SPREAD PICTURES/ABACAPRESS.COM. SARAH LEE/EYEVINE GUARDIAN NEWS/ABACAPRESS.COM. PHOTO BY BRIAN ACH/WIREIMAGE VIA GETTY IMAGES. A24               Un matin de juin 2012, à New York, Noah Sacco commence un nouveau travail. Le jeune homme âgé de 25 ans se dirige vers un immeuble industriel donnant sur le West Side Highway, une voie rapide située en bordure du fleuve Hudson, à l’ouest de Manhattan. Arrivé dans un minuscule bureau, avec une table pour tout meuble, il se retrouve face à un mur couvert de feuilles de papier exposant les divers projets de logo de son employeur, A24, une petite entreprise nouvellement créée dont il est le premier employé.          Une société de distribution comme il en existe des centaines dans le cinéma américain et dont le rôle est, une fois un film tourné, de lui offrir la meilleure exposition possible, de faire en sorte que les salles le programment, que les festivals le sélectionnent, que la campagne de promotion séduise les spectateurs, que le bouche-à-oreille fonctionne…          David Fenkel, Daniel Katz et John Hodges, les fondateurs, expliquent à Noah Sacco que le nom A24 est celui d’une autoroute qui traverse l’Italie d’ouest en est, de Rome à Teramo. Un souvenir d’une folle virée. Les trois trentenaires, qui ont fait leurs armes dans plusieurs domaines du cinéma indépendant et ont su convaincre le fonds d’investissement Eldridge de les aider à démarrer, lui proposent de s’occuper du développement et des acquisitions, avec pour mission d’aller dénicher des films en quête d’un distributeur.          Cannes, point d’orgue d’une année phénoménale          Dix ans plus tard, Noah Sacco n’est plus le seul membre de l’équipe d’A24. Ils sont aujourd’hui environ 150 à travers le monde. Après plusieurs adresses dans New York, l’entreprise a signé en octobre un bail de quinze ans pour 18 000 mètres carrés de bureaux au cœur du très élégant quartier de Chelsea. Depuis 2015, en plus de distribuer des films, A24 en produit, accompagnant financièrement des projets depuis l’idée originale jusqu’au montage final. Entre douze et quinze longs-métrages par an, pour un budget total de 70 millions de dollars.          Pour décorer leurs bureaux, ainsi que leurs locaux de Los Angeles et de Londres, les deux dirigeants (John Hodges ayant quitté l’aventure, sans que soient rendues publiques les circonstances et les raisons de ce départ) peuvent aujourd’hui compter sur les récompenses récoltées au fil des ans par tous ces films distribués et produits. Sept Oscars et trois Emmy Awards, ainsi qu’une ribambelle d’autres prix de festivals du monde entier.          Reviendront-ils de cette soixante-quinzième édition du Festival de Cannes avec une récompense, voire une Palme d’or ? Ce serait une consécration. En attendant le palmarès, samedi 28 mai, le studio sera présent partout sur la Croisette : deux films en compétition (Stars at Noon, de Claire Denis, et Showing Up, de Kelly Reichardt), trois à la Quinzaine des réalisateurs (Men, d’Alex Garland, Funny Pages, d’Owen Kline, et God’s Creatures, d’Anna Rose Holmer et Saela Davis), un à la Semaine de la critique, le premier long-métrage de l’acteur Jesse Eisenberg, When You Finish Saving the World, projeté en ouverture, et des ovnis, comme la nouvelle série d’Olivier Assayas, adaptée de son film de 1996, Irma Vep (catégorie Un certain regard), ou le documentaire sur Jerry Lee Lewis signé Ethan Coen, sans son frère Joel, projeté en séance spéciale.        Il vous reste 80.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                        Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/14/les-stars-pour-eux-ce-ne-sont-pas-les-gens-sur-l-ecran-mais-les-realisateurs-a24-le-nouveau-code-du-cinema-inde_6126058_4500055.html"},"headline":"A24, le nouveau code du cin\u00e9ma ind\u00e9","dateCreated":"2022-05-14T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-14T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-14T13:54:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes"],"keywords":["M le mag","Culture","Festival de Cannes","Cin\u00e9ma"],"description":"Une lettre et deux chiffres au g\u00e9n\u00e9rique synonymes de film ind\u00e9pendant de qualit\u00e9. Dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, cette soci\u00e9t\u00e9 new-yorkaise de distribution et de production est devenue incontournable. Omnipr\u00e9sent \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e, A24 pourrait obtenir la cons\u00e9cration.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/50/0/1228/614/1342/671/60/0/2792d6e_191395-3272475.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-17">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Pour l’opposition, l’objectif d’obtenir une dizaine de députés aux législatives, qui doivent avoir lieu dimanche 15 mai, n’apparaît plus invraisemblable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Liban             Au Liban, les élections législatives suscitent un espoir ténu de changement      Pour l’opposition, l’objectif d’obtenir une dizaine de députés aux législatives, qui doivent avoir lieu dimanche 15 mai, n’apparaît plus invraisemblable.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Verena al-Amil, à Beyrouth, le 22 mars 2022.  JOSEPH EID / AFP               A seulement 23 ans, Verena Al-Amil a été l’une des figures de la « thaoura », le soulèvement d’octobre 2019 au Liban. De la faculté de droit de l’université Saint-Joseph de Beyrouth, où elle a fondé le mouvement estudiantin Taleb (« revendique ») et présidé le Club laïque, elle a porté son combat dans la rue contre le système confessionnel et les responsables politiques accusés d’avoir précipité le pays dans la faillite. « La “thaoura” a représenté une possibilité réelle de changement. Elle a brisé les tabous, les figures divines des zaïms [chefs communautaires] : ils savent désormais qu’ils ont des comptes à rendre », estime-t-elle.          A 26 ans, désormais avocate, elle a décidé de poursuivre la bataille dans les urnes, devenant l’une des plus jeunes candidates aux élections législatives du 15 mai. « Après la “thaoura”, la crise économique, l’explosion au port de Beyrouth, je n’allais pas baisser les bras et dire à cette classe politique qu’elle a gagné », explique Verena Al-Amil. « Si on n’y va pas maintenant, alors quand ? Si ce n’est pas nous, alors qui ? », poursuit-elle, affirmant mener le combat pour ceux de sa génération qui ont été déçus que la « thaoura » n’ait pas apporté un changement radical et ceux que la crise a poussés à l’exil.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’accord entre le FMI et le Liban, « un premier pas » vers le déblocage d’une aide                 Face aux zaïms enracinés dans leurs fiefs, disposant d’une machine électorale bien rodée, la bataille s’annonce difficile pour les quelque 284 candidats du camp de l’opposition et des indépendants. La ferveur révolutionnaire a été balayée par les crises. La loi électorale ne joue pas en leur faveur, pas plus que la dispersion des candidats sur des listes concurrentes. Ils espèrent toutefois faire mieux qu’au scrutin de 2018, où une seule candidate de l’opposition avait décroché l’un des 128 sièges de l’Assemblée. Les tendances de vote pour les expatriés, notamment aux Emirats arabes unis et en France, leur ont redonné un peu d’espoir.          Verena Al-Amil a un temps hésité avant de se jeter dans la bataille. N’ayant pu se trouver une place sur une liste à Beyrouth, c’est dans la région du Metn, un fief des partis chrétiens traditionnels, qu’elle se présente pour un siège maronite. « Sans entrées dans le tissu social et sans budget », la candidate sait qu’elle n’a quasiment aucune chance, moins encore que ses colistiers de Nahwa Al-Daoula, le journaliste Jad Ghosn et le réalisateur Lucien Bourjeily, plus connus. « Les gens du Metn préfèrent voter pour les gens qu’ils connaissent, les grandes familles, déplore-t-elle. Dans leur tête, un politicien, c’est un homme de plus de 50 ans qui a beaucoup d’argent et offre des services. »        Il vous reste 65.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/au-liban-les-elections-legislatives-suscitent-un-espoir-tenu-de-changement_6125997_3210.html"},"headline":"Au Liban, les \u00e9lections l\u00e9gislatives suscitent un espoir t\u00e9nu de changement","dateCreated":"2022-05-13T16:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-13T16:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Pour l\u2019opposition, l\u2019objectif d\u2019obtenir une dizaine de d\u00e9put\u00e9s aux l\u00e9gislatives, qui doivent avoir lieu dimanche 15\u00a0mai, n\u2019appara\u00eet plus invraisemblable.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/186/0/8192/4096/1342/671/60/0/a005e87_1652403336066-000-326n93t.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-18">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les entreprises de la « tech » s’arrachent les diplômés du  master « mathématiques, vision et apprentissage », créé à l’origine par l’ENS Paris-Saclay. Ses diplômés, qui irriguent la recherche française dans ce secteur, allient une solide formation en mathématiques à une maîtrise de la science des données.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            M Campus        Masters et Mastères spécialisés             A Saclay, le master qui forme l’élite des spécialistes en intelligence artificielle      Les entreprises de la « tech » s’arrachent les diplômés du  master « mathématiques, vision et apprentissage », créé à l’origine par l’ENS Paris-Saclay. Ses diplômés, qui irriguent la recherche française dans ce secteur, allient une solide formation en mathématiques à une maîtrise de la science des données.          Par Marine Miller         Publié aujourd’hui à 04h34, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 MARINE COUTROUTSIOS               Ce sont trois lettres qui signent une promesse : celle d’être labellisé crème de la crème des « maths app » (mathématiques appliquées) et de l’intelligence artificielle (IA). Le MVA, master « mathématiques vision et apprentissage », est un must des formations en IA. Les connaisseurs du petit écosystème de l’IA parlent d’une « référence », voire d’une nouvelle « voie royale ». Les candidatures affluent, les géants du numérique s’arrachent ses diplômés, un signal faible accrédite la montée en puissance de la formation : les entreprises qui veulent participer au forum des stages du master jouent désormais des coudes, selon les responsables de la formation, pour avoir un ticket d’entrée – et séduire ce vivier de hauts potentiels.          Tel le réputé master « probabilités et finance » (organisé conjointement par Sorbonne Université et l’Ecole polytechnique), surnommé le « El Karoui » du nom de la mathématicienne Nicole El Karoui et qui forme les analystes quantitatifs, les fameux quants de la City, le MVA jouit d’une forte image de marque. Créé en 1996 par le mathématicien Robert Azencott, piloté par le département de mathématiques de l’Ecole normale supérieure (ENS) Paris-Saclay, en collaboration avec plusieurs établissements réputés du plateau de Saclay et deux grandes universités de la région parisienne, ce master sélectif forme des étudiants à « la théorie, la modélisation, les algorithmes et les applications réelles autour de la science des données et de l’intelligence artificielle ». Dit autrement, des profils en or, à même de participer à la révolution de l’IA.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La suprématie d’un master français qui domine une niche de la finance mondiale                 Au début des années 2000, une petite cinquantaine d’étudiants suivent alors le MVA. Au milieu des années 2010, la croissance de débouchés pour les datascientists dans les entreprises combinée à l’essoufflement de toute l’industrie financière postcrise des subprimes déplace le centre de gravité des mathématiques appliquées vers les statistiques. Cela produit un choc de la demande pour les formations en IA. « Nous sommes passés de 50 à 100 puis à 200 étudiants formés par an. Ce qui est complètement hors norme pour un master 2 de recherche », explique Nicolas Vayatis, directeur du master, professeur à l’ENS Paris-Saclay et directeur du Centre Borelli. Le nombre de cours a aussi augmenté, passant de 24 à 47 et nécessitant de recruter des enseignants-chercheurs parmi les meilleurs spécialistes des différentes branches de l’IA. « La spécificité de ce master est de former des mathématiciens à la science des données numériques autour de cas d’usages concrets », déroule Nicolas Vayatis.        Il vous reste 74.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/05/14/a-saclay-le-master-qui-forme-la-creme-de-la-creme-des-specialistes-en-intelligence-artificielle_6126045_4401467.html"},"headline":"A Saclay, le master qui forme l\u2019\u00e9lite des sp\u00e9cialistes en intelligence artificielle","dateCreated":"2022-05-14T04:34:17+02:00","datePublished":"2022-05-14T04:34:17+02:00","dateModified":"2022-05-14T13:02:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Masters et Mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s"],"keywords":["Universit\u00e9s","Sciences","Math\u00e9matiques","\u00c9tudes sup","Masters et Mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s","Pixels","Intelligence artificielle","M Campus","Dossier Campus"],"description":"Les entreprises de la \u00ab\u00a0tech\u00a0\u00bb s\u2019arrachent les dipl\u00f4m\u00e9s du  master \u00ab\u00a0math\u00e9matiques, vision et apprentissage\u00a0\u00bb, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019origine par l\u2019ENS Paris-Saclay. Ses dipl\u00f4m\u00e9s, qui irriguent la recherche fran\u00e7aise dans ce secteur, allient une solide formation en math\u00e9matiques \u00e0 une ma\u00eetrise de la science des donn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/32/0/2362/1181/1342/671/60/0/90ba057_1652453099544-coutroutsios-saclay-violet-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Masters et Mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/masters-ms/"}}
       


       
   
