<FILE-date="2022/05/14/18">

<article-nb="2022/05/14/18-1">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Carnets d’exil, épisode 5. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Moscou ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Paris, Asnières ou Selles-Saint-Denis. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai décidé de ne plus du tout parler à mon cousin russe »  Publié aujourd’hui à 17h57   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 5. Avec la guerre, ils ont quitté Odessa, Moscou ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Paris, Asnières ou Selles-Saint-Denis. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

  
     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             margin-top: 120px ;
       			 text-align: center;
}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
     }

            .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
              margin-bottom: 20px;
            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
}

            @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 48px;
                line-height: 100%;
           }


      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
              }
     }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Nina a fêté son anniversaire à Paris. La belle-sœur et les enfants de Violetta ont quitté Odessa bombardée et rejoint eux aussi Asnières. Nataliia a trouvé une solution d’accueil à l’école pour sa fille de 3 ans et travaille à plein temps. Les relations d’Evgenia avec son cousin russe se sont détériorées.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 70 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 27 avril.                    


Nina, à Paris
	

« J’ai vendu l’appartement de ma mère à Moscou »
	


	



<article-nb="2022/05/14/18-2">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette manifestation intervient deux jours après une mobilisation de soutien à Mirela Cavajda, une femme confrontée à la maladie de son fœtus et qui a réussi à obtenir l’autorisation d’avorter.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Croatie             En Croatie, plusieurs milliers de personnes manifestent contre l’avortement à Zagreb      Cette manifestation intervient deux jours après une mobilisation de soutien à Mirela Cavajda, une femme confrontée à la maladie de son fœtus et qui a réussi à obtenir l’autorisation d’avorter.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants de la « marche pour la vie », la septième manifestation annuelle antiavortement organisée par des groupes conservateurs, à Zagreb (Croatie), le samedi 14 mai 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP                 Plusieurs milliers de personnes ont participé samedi 14 mai à Zagreb à une marche contre l’avortement. Deux jours plus tôt, la Croatie a connu une mobilisation de soutien à Mirela Cavajda, femme qui a mené une difficile bataille pour obtenir l’autorisation d’avorter, en raison de la maladie de son fœtus.            Sur des pancartes portées par des manifestants lors de cette septième « marche pour la vie » annuelle, on pouvait notamment lire « Les enfants non nés, la minorité la plus menacée en Croatie » ou « Les vies non nées comptent aussi ». Beaucoup de parents accompagnés de leurs enfants portant des ballons ont rejoint la marche, organisée par des associations conservatrices.              « Nous soutenons la vie, les valeurs morales, les valeurs données par Dieu », a déclaré à l’Agence France-Presse une économiste, Maja Ivic, descendue dans la rue avec ses deux enfants. « Toute vie humaine, de la conception à la mort naturelle, doit être protégée », a renchéri Sinisa Kubatovic, 52 ans. Pour lui, « l’avortement doit être autorisé uniquement si la grossesse menace gravement la vie de la femme ». « La vie est quelque chose de plus précieux, la vie doit être respectée, la vie est la loi », a lancé à la foule Boris Ujevic, gynécologue d’un hôpital de Zagreb.            Forte influence de l’Eglise catholique            Des milliers de personnes avaient manifesté jeudi à Zagreb en faveur du droit à la santé des femmes. La manifestation, organisée sous le mot d’ordre « Assez », s’est déroulée au lendemain de l’annonce par le ministre de la santé, Vili Beros, qu’une « commission a autorisé l’interruption de grossesse » de Mirela Cavajda.            Cette mère d’un enfant était au sixième mois de grossesse quand les médecins ont diagnostiqué en avril une tumeur au cerveau de son fœtus. Sa demande d’avortement a été refusée par quatre hôpitaux de Zagreb, mais la pression publique a finalement contraint la commission médicale à donner mercredi son feu vert pour l’intervention.                           Des Croates lors de la manifestation du jeudi 12 mai, à Zagreb, en faveur du droit à la santé des femmes.  AP                 Le 12 mai, de nombreux manifestants portaient des banderoles roses sur lesquelles il était écrit « Assez du cléricalisme dans les cliniques gynécologiques », « Assez du refus de fournir une procédure médicale » ou encore « Assez de mettre en péril la santé des femmes ». La manifestation a été organisée à Zagreb et dans huit autres villes de la Croatie pour montrer « la solidarité avec toutes les femmes (…) dont le droit à la santé, garanti par les lois en Croatie, est violé quotidiennement », avaient souligné les organisateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de la moitié des grossesses dans le monde ne sont pas intentionnelles, alertent les Nations unies                   Droit réaffirmé en 2017 par la Cour constitutionnelle            En Croatie, des groupes conservateurs, soutenus par l’Eglise catholique, pressent le gouvernement de limiter le droit à l’avortement, autorisé jusqu’à la dixième semaine de grossesse. Après cette période, un avortement peut être pratiqué si la santé de la femme ou du fœtus est en danger grave, ou en cas de viol ou d’inceste.              Près de 90 % des 3,9 millions de Croates sont catholiques, et l’Eglise reste très influente au sein de la société. Le droit à l’avortement est de plus en plus mis à l’épreuve, car beaucoup de médecins refusent de pratiquer des interruptions volontaires de grossesse en invoquant l’objection de conscience.            La Cour constitutionnelle de Croatie a rejeté en 2017 un recours de plusieurs groupes conservateurs qui réclamaient l’interdiction de l’avortement. Elle a alors aussi jugé que la législation de 1978 était obsolète et a demandé sa révision. Des groupes de défense des droits de l’homme craignent que ces changements ne conduisent à plus de restrictions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le vert est-il la couleur de la lutte pour le droit à l’avortement ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  France, terre d’immigration  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/en-croatie-plusieurs-milliers-de-personnes-manifestent-contre-l-avortement-a-zagreb_6126120_3210.html"},"headline":"En Croatie, plusieurs milliers de personnes manifestent contre l\u2019avortement \u00e0 Zagreb","dateCreated":"2022-05-14T17:04:01+02:00","datePublished":"2022-05-14T17:04:01+02:00","dateModified":"2022-05-14T17:20:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Croatie"],"keywords":["International","Europe","Croatie"],"description":"Cette manifestation intervient deux jours apr\u00e8s une mobilisation de soutien \u00e0 Mirela Cavajda, une femme confront\u00e9e \u00e0 la maladie de son f\u0153tus et qui a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l\u2019autorisation d\u2019avorter.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/532/0/6048/3024/1342/671/60/0/529d44f_5178240-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/14/18-3">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le procureur de la Cour pénale internationale annonce l’envoi de 42 enquêteurs en Ukraine. Pour lui, le conflit montre que « le droit international n’est pas considéré comme un inconvénient, mais comme une protection pour une société et ses valeurs », explique-t-il dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Karim Khan : « Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »      Le procureur de la Cour pénale internationale annonce l’envoi de 42 enquêteurs en Ukraine. Pour lui, le conflit montre que « le droit international n’est pas considéré comme un inconvénient, mais comme une protection pour une société et ses valeurs », explique-t-il dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le procureur de la Cour pénale internationale, Karim Khan, à Boutcha (Ukraine), le 13 avril 2022.  FADEL SENNA / AFP               Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) a ouvert le 2 mars une enquête sur les crimes commis en Ukraine. La Cour avait été saisie par Kiev à la suite de l’annexion de la Crimée, en avril 2014. Un an après son entrée en fonctions, le procureur Karim Khan revient sur sa stratégie dans les 16 pays où des enquêtes sont en cours.          Comment l’enquête de la CPI s’articule-t-elle avec celle conduite par la justice ukrainienne ?          La semaine prochaine, 42 enquêteurs vont être envoyés en Ukraine. C’est le plus grand déploiement jamais entrepris par mon bureau. Trente d’entre eux ont été détachés par le gouvernement néerlandais, dont des médecins légistes et des analystes.          Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité. Peu m’importe de savoir si la justice sera rendue par la CPI ou par les autorités nationales. Le principal est que les enquêtes soient crédibles, honnêtes et indépendantes, et qu’un juge puisse ensuite trancher. Et je suis très heureux de travailler avec les autorités ukrainiennes. Nous avons également un accord de coopération avec l’équipe commune d’enquête [créée sous l’égide d’Eurojust, le 25 mars] établie par la Pologne, la Lituanie et l’Ukraine. Nous allons pouvoir accéder aux documents mis en commun. De notre côté, nous n’allons pas partager tous nos documents, car nous avons l’obligation de regarder les actes de toutes les parties au conflit, que ce soit les forces régulières, de chaque côté, ou les armées irrégulières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : l’UE et la CPI unissent leurs forces                 Depuis le début du conflit le 24 février, 42 Etats – dont les pays de l’Union européenne – ont exprimé un soutien politique, mais aussi financier et humain. Comment voyez-vous ce soutien ?          Je pense que ce moment restera comme celui où le droit international n’est pas considéré comme un inconvénient, mais comme une protection pour une société et ses valeurs, ainsi que pour la paix et la sécurité. Ce genre de partenariat montre que l’on peut changer la dynamique de coopération judiciaire – non seulement en Ukraine, mais partout ailleurs. Les justices nationales ont des capacités importantes et peuvent permettre des procédures moins coûteuses et plus efficaces. Au lieu que La Haye soit la base de la justice pénale internationale, nous pouvons créer un front commun formé d’enquêteurs et de procureurs nationaux, de cours nationales, et de la CPI, tout en préservant l’indépendance de chacune de ces institutions. Cela change de l’approche consistant à piocher dans le droit ce qui vous semble favorable tout en rejetant le reste. Les Etats doivent comprendre que le droit s’applique à tous, et donc aussi à eux-mêmes, même lorsque c’est inconfortable. Autrement, le prix à payer peut être catastrophique.        Il vous reste 66.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/karim-khan-avant-toute-chose-nous-devons-rechercher-les-faits-et-etablir-la-verite_6126110_3210.html"},"headline":"Karim Khan\u00a0: \u00ab\u00a0Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-14T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-14T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-14T15:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale annonce l\u2019envoi de 42 enqu\u00eateurs en Ukraine. Pour lui, le conflit montre que \u00ab\u00a0le droit international n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un inconv\u00e9nient, mais comme une protection pour une soci\u00e9t\u00e9 et ses valeurs\u00a0\u00bb, explique-t-il dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4b96fc5_1652463547565-000-328a4u8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-4">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En lançant ses troupes à l’assaut de l’Ukraine, le président russe a déclenché un réalignement qui va à l’encontre de ses objectifs : la Finlande et la Suède pourraient ainsi faire acte de candidature auprès de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine renforce l’OTAN   Éditorial   Le Monde    En lançant ses troupes à l’assaut de l’Ukraine, le président russe a déclenché un réalignement qui va à l’encontre de ses objectifs : la Finlande et la Suède pourraient ainsi faire acte de candidature auprès de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Chacun pressentait que la guerre portée en Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine allait remettre en cause des équilibres géopolitiques et précipiter des choix historiques. La volonté exprimée par la Finlande, le 12 mai, de renoncer à la neutralité pour faire acte de candidature auprès de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en est une manifestation, accentuée par l’éventualité que la Suède la rejoigne. Ces candidatures pourraient devenir effectives dans un délai d’un an.            Qui ne pourrait comprendre qu’un pays souverain partageant une longue frontière de plus de 1 300 kilomètres avec la Russie soit désireux aujourd’hui de garantir sa sécurité autrement qu’en comptant sur ses propres forces ? La tragédie ukrainienne, s’ajoutant au précédent géorgien, n’a pu qu’alimenter de légitimes inquiétudes de Helsinki, précipitant cette évolution majeure pour le nord de l’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la frontière russe, les Finlandais d’Imatra s’en remettent à l’OTAN                   Que les deux pays scandinaves se décident à sauter le pas en 2022 après s’y être refusés pendant toute la guerre froide en dit long sur le regard que leurs opinions publiques, longtemps rétives à rejoindre l’Alliance atlantique, portent sur le système de pouvoir russe et sa concentration dans les mains d’un seul homme, contrairement à l’époque soviétique.            Démarche légitime            La légitimité de la démarche finlandaise et suédoise ne saurait donc être mise en cause. A l’exception de la Turquie, qui a formulé des griefs qui renvoient au demeurant à ses préoccupations intérieures et non à la nouvelle donne géostratégique qui se profile, de nombreuses voix favorables se sont d’ailleurs immédiatement élevées au sein de l’OTAN pour approuver cet éventuel élargissement.              Ce dernier n’en soulève pas moins des interrogations, militaires et politiques, que l’urgence et la gravité de la situation en Ukraine risquent malheureusement de faire passer au second plan. En acceptant la Finlande parmi ses membres, l’Alliance devra ainsi intégrer la longue frontière terrestre finlandaise avec la Russie dans ses schémas de défense. Elle devra revoir son dispositif en mer Baltique, a fortiori si la Suède la rejoint également. La dimension stratégique de l’exclave russe de Kaliningrad, entre Pologne et Lituanie, va être relancée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni signe un accord de défense avec la Suède et la Finlande                   L’OTAN a beau assurer n’être qu’une alliance défensive – comme l’atteste l’article central de sa charte qui établit qu’une attaque contre l’un de ses membres est considérée comme une attaque dirigée contre tous –, son renforcement ne peut qu’être perçu que comme une menace par la Russie de Vladimir Poutine, surtout compte tenu des capacités militaires non négligeables des nouveaux candidats. Moscou a d’ailleurs aussitôt annoncé des mesures de rétorsion « militaro-techniques », dont la suspension de livraisons en électricité à la Finlande à partir du 14 mai.            Le président russe ne peut pourtant s’en prendre qu’à lui-même. Avant l’invasion de l’Ukraine, des responsables occidentaux, du président français Emmanuel Macron à son homologue des Etats-Unis Joe Biden, s’étaient efforcés de parvenir avec lui à une relation « stable et prévisible », selon les mots du second, en cherchant une entente sur l’architecture de sécurité européenne.              En lançant ses troupes à l’assaut de l’Ukraine, Vladimir Poutine a déclenché un réalignement qui va à l’inverse de ses objectifs. Il est aujourd’hui le meilleur agent de l’alliance occidentale qu’il souhaitait affaiblir et resserre lui-même les mâchoires de l’étau dans lequel il s’est placé, dissipant l’espoir que les armes, enfin, puissent se taire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 16 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  France, terre d’immigration  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/14/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-renforce-l-otan_6126101_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine renforce l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-14T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-05-14T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-05-14T12:03:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"En lan\u00e7ant ses troupes \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 un r\u00e9alignement qui va \u00e0 l\u2019encontre de ses objectifs\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de pourraient ainsi faire acte de candidature aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/131/0/5234/2617/1342/671/60/0/20eadd0_5159839-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/14/18-5">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le pays a perdu 38 places et se situe désormais bon dernier de l’Union européenne dans le classement international établi par Reporters sans frontières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Grèce             L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce      Le pays a perdu 38 places et se situe désormais bon dernier de l’Union européenne dans le classement international établi par Reporters sans frontières.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le journaliste grec Kostas Vaxevanis (à gauche) est escorté par des policiers en civil après son arrestation pour avoir publié dans son magazine les noms d’une liste de Grecs possédant des comptes bancaires suisses, le 18 octobre 2012.  GEORGIA PANAGOPOULO / AFP               « La situation en Grèce est alarmante. Il existe actuellement une volonté sur le plan politique de réduire la liberté de la presse dans le pays », estime Pavol Szalai, responsable du bureau Union européenne-Balkans pour Reporters sans frontières (RSF). Le pays a perdu trente-huit places dans le récent classement international de la liberté de la presse publié par RSF, passant de la 70e place, en 2020, à la 108e. Bon dernier de la classe européenne, il est désormais devancé par la Bulgarie (91e place) et la Hongrie (85e). « La Grèce cumule une série de problèmes sérieux et les autorités ne répondent pas à nos sollicitations ou à celles d’autres organisations de défense des droits de l’homme pour tenter d’y répondre », commente Pavol Szalai.          « Une cabale politique »          En avril 2021, le journaliste d’investigation Giorgos Karaïvaz est assassiné en pleine journée devant son domicile. Depuis, l’enquête reste au point mort. Le Parlement grec a également voté, en novembre, une loi sur « le délit de diffusion de fausses informations », désormais passible de cinq ans d’emprisonnement. Seule la Hongrie avait adopté une telle législation.                            Lire aussi   Giorgos Karaïvaz, journaliste grec spécialisé dans les affaires criminelles, abattu à Athènes                 A la suite de la crise économique qui a frappé la Grèce pendant une décennie, les budgets publicitaires ont diminué et les médias « sont devenus tributaires des aides gouvernementales », mais, dans certains cas, « les critères d’attribution sont opaques », note RSF. L’année dernière, la « liste Petsas », du nom de l’ancien porte-parole du gouvernement, répertorie les noms des médias qui ont bénéficié de 20 millions d’euros au total pour diffuser des spots publicitaires concernant les mesures de prévention afin d’enrayer la pandémie de Covid-19. Les médias proches de l’opposition ont bénéficié d’aides minimes.          Le journal d’investigation Documento, lui, n’a pas reçu un centime. Son directeur, Kostas Vaxevanis, confie « travailler sous une pression constante parce que les enquêtes qu’[il] publi[e] dans [son] hebdomadaire dérangent l’actuel gouvernement ». Visé par un projet d’assassinat en avril 2021, le journaliste a dû aussi faire face, en janvier, à l’ouverture d’un procès, « une cabale politique », selon lui, dans lequel il est accusé d’avoir « participé à un complot » après avoir révélé le scandale Novartis en Grèce : une dizaine de dirigeants politiques grecs auraient touché des pots-de-vin pour aider le laboratoire suisse à commercialiser des médicaments aux vertus curatives discutables et à gonfler ses prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ouverture en Grèce du procès des journalistes à l’origine du scandale Novartis                 Gouvernement très critique envers RSF        Il vous reste 46.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/l-inquietant-recul-de-la-liberte-de-la-presse-en-grece_6126098_3210.html"},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tant recul de la libert\u00e9 de la presse en Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-05-14T11:24:05+02:00","datePublished":"2022-05-14T11:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le pays a perdu 38 places et se situe d\u00e9sormais bon dernier de l\u2019Union europ\u00e9enne dans le classement international \u00e9tabli par Reporters sans fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/390/0/3144/1572/1342/671/60/0/11bc610_1652520019152-000-par7366793.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-6">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La responsable du parti CHP à Istanbul a été condamnée à près de cinq ans de prison pour « insulte au président », un an avant les élections prévues en juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Turquie             En Turquie, le président Erdogan réprime toujours plus ses opposants      La responsable du parti CHP à Istanbul a été condamnée à près de cinq ans de prison pour « insulte au président », un an avant les élections prévues en juin 2023.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc Recep Tayyip Erdogan lors d’une conférence de presse à Ankara, en Turquie, le 9 mai 2022.  ADEM ALTAN / AFP               Poursuivis, condamnés, menacés d’inéligibilité, les opposants politiques du président turc, Recep Tayyip Erdogan, se retrouvent dans le viseur de la justice à environ un an de la présidentielle, prévue en juin 2023. Principale formation d’opposition, le Parti républicain du peuple (CHP) est particulièrement ciblé.          Canan Kaftancioglu, sa représentante pour la ville d’Istanbul, a été condamnée en appel, jeudi 12 mai, par la Cour suprême à quatre ans et onze mois de prison pour « insulte au président », « insulte à la fonction publique » et « insulte à l’Etat turc ».          Les accusations contre elle ont été établies sur la base de tweets publiés entre 2012 et 2017. Dans l’un d’eux, l’opposante critiquait l’absence d’enquête sur la mort de Berkin Elvan, un garçon de 14 ans, touché mortellement par une grenade lacrymogène lors des manifestations antigouvernementales du mouvement de Gezi en 2013.          Frappée d’inéligibilité          « Nous respirerons ensemble quand nous rétablirons l’Etat de droit », a écrit l’opposante sur Twitter à l’énoncé du verdict. Le maire d’Istanbul, Ekrem Imamoglu, a pour sa part dénoncé une « décision politique ». « Je suis derrière notre présidente », a-t-il tweeté jeudi.          Laissée en liberté pour le moment, Canan Kaftancioglu se retrouve néanmoins frappée d’inéligibilité, ce qui pénalise le parti à la veille d’élections – présidentielle et législatives – cruciales. De plus en plus critiqué pour sa mauvaise gouvernance économique (70 % d’inflation), le gouvernement islamo-conservateur craint la montée en puissance de l’opposition, réunie autour d’un projet commun, à savoir l’abolition du système présidentiel absolutiste mis en place par M. Erdogan.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canan Kaftancioglu, Sebnem Korur Fincanci et Meral Aksener : trois femmes sur la route d’Erdogan en Turquie                 Depuis le début de ses déboires judiciaires, l’opposante, âgée de 50 ans et médecin légiste de formation, dénonce un « procès politique » visant à la punir pour son rôle dans la victoire de l’opposition aux municipales à Istanbul en 2019. Les islamo-conservateurs du Parti de la justice et du développement (AKP), fondé et dirigé par M. Erdogan, n’ont jamais digéré la perte d’Istanbul aux municipales du printemps 2019, remportées par Ekrem Imamoglu, le candidat du CHP.          Canan Kaftancioglu avait joué un rôle décisif dans la victoire de celui-ci. Elle était, selon la presse progouvermentale, « la femme derrière Imamoglu ». « Depuis, l’AKP m’a accroché une cible dans le dos », avait-elle confié au Monde en 2021.          « Erdogan accentue la répression, car il perd du terrain en raison de la crise économique qui monte. L’AKP tente de se venger d’avoir perdu Istanbul en envoyant Canan Kaftancioglu en prison », a commenté jeudi sur Twitter Seren Selvin Korkmaz, du groupe de réflexion IstanPol. La condamnation de cette alliée d’Ekrem Imamoglu illustre la volonté des autorités d’affaiblir le maire, donné par les sondages comme l’homme politique le plus à même de détrôner le président Erdogan en 2023.        Il vous reste 38.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/turquie-le-president-erdogan-resserre-la-vis-contre-ses-opposants_6126095_3210.html"},"headline":"En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan r\u00e9prime toujours plus ses opposants","dateCreated":"2022-05-14T10:46:53+02:00","datePublished":"2022-05-14T10:46:53+02:00","dateModified":"2022-05-14T16:04:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"La responsable du parti CHP \u00e0 Istanbul a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de cinq ans de prison pour \u00ab\u00a0insulte au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, un an avant les \u00e9lections pr\u00e9vues en juin\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/323/0/4000/2000/1342/671/60/0/281ed4e_5140105-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-7">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président russe, Vladimir Poutine a jugé que la fin de la neutralité militaire d’Helskinki était une « erreur » tandis que la Turquie s’est montré plus ouverte sur un possible élargissant de l’organisation militaire, tout en posant ses conditions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                    Le point sur la situation à 16 heures         Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Denis Ménétrier         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Les chefs de la diplomatie du G7, réunis depuis trois jours à Wangels, en Allemagne, ont maintenu la pression sur Moscou, en affirmant samedi 14 mai qu’ils « ne reconnaîtront jamais » les frontières que la Russie essaie de changer depuis la guerre en Ukraine.La Russie a suspendu ses livraisons d’électricité à la Finlande samedi, en raison de prétendus « impayés ». La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annoncé sa volonté d’adhérer « sans délai » à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) sous l’influence de l’offensive russe en Ukraine. Moscou, qui voit ceci d’un très mauvais œil, a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré qu’il pourrait se passer des importations de courant venues de Russie.Selon l’Institut d’étude de la guerre, l’ISW, « l’Ukraine semble avoir gagné la bataille de Kharkiv ». Le think tank américain affirme que l’armée russe n’a pas tenté de résister aux contre-attaques ukrainiennes de ces derniers jours, et qu’elle se concentre désormais sur « un retrait ordonné » des troupes qui tentaient d’encercler la deuxième ville d’Ukraine.De nombreuses pertes en matériel et en personnel côté russe ont été annoncées sur Facebook vendredi soir, Serhi Haïdaï, gouverneur ukrainien de la région de Louhansk : « Il y a des combats nourris à la frontière avec la région de Donetsk, près de Popasna. C’est une horreur, mais ils essaient encore de parvenir à leurs fins. Cela étant, d’après les interceptions [de communications téléphoniques], nous comprenons qu’un bataillon entier a refusé d’attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer. » A Marioupol, les négociations seraient « très difficiles » sur le sort des derniers défenseurs de la stratégique ville portuaire.Une armée russe au ralenti, estime Londres. Le ministère de la défense britannique a précisé vendredi que les forces ukrainiennes avaient repoussé « avec succès » une tentative russe pour traverser le cours d’eau près de Sievierodonetsk, occasionnant pour les troupes de Moscou de lourdes pertes, et a estimé que l’armée russe n’est « pas parvenue à des avancées importantes bien qu’elle y ait concentré ses forces après » avoir renoncé à conquérir Kiev.Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le président ukrainien a regretté auprès de la chaîne italienne Rai que son homologue français s’évertue à dialoguer avec Moscou. « Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain », a-t-il dit avant d’ajouter : « Je sais qu’il voulait obtenir des résultats dans la médiation entre la Russie et l’Ukraine, mais il n’en a pas eu. » L’Elysée a réagi : « Le président de la République n’a jamais rien discuté avec Vladimir Poutine sans l’accord du président Zelensky. »Dans une publication sur Facebook, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a déclaré ce matin que son pays entrait « dans une nouvelle et longue phase de guerre ». Pour s’y préparer, Kiev prévoit d’augmenter ses capacités de production d’équipements militaires, et d’être en mesure d’armer un million de citoyens.Une région séparatiste de Géorgie va organiser un référendum d’intégration à la Russie. Les autorités de la région séparatiste géorgienne prorusse d’Ossétie du Sud ont annoncé ce vendredi soir que cette consultation se tiendrait le 17 juillet.L’Union européenne (UE) va fournir une assistance militaire supplémentaire de 500 millions d’euros à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre l’envahisseur russe, a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN         Reportage. Au Portugal, la prise en charge de réfugiés ukrainiens par des militants prorusses fait scandale         Récit. Eurovision : sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la géopolitique         Décryptage. L’Ukraine se méfie du projet de la « communauté politique européenne »         Histoire. Le mythe de la bataille décisive         Analyse. Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par Le Monde mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens         Décryptage. La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 16 heures         Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-14T16:34:30+00:00","coverageEndTime":"2022-05-15T04:34:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire d\u2019Helskinki \u00e9tait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb tandis que la Turquie s\u2019est montr\u00e9 plus ouverte sur un possible \u00e9largissant de l\u2019organisation militaire, tout en posant ses conditions.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’entrée de la Finlande et de la Suède dans l’OTAN au cœur des discussions internationales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire d\u2019Helskinki \u00e9tait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb tandis que la Turquie s\u2019est montr\u00e9 plus ouverte sur un possible \u00e9largissant de l\u2019organisation militaire, tout en posant ses conditions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/3240/2160/1342/894/3/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-14T16:34:30+00:00"
,"endDate":"2022-05-15T04:34:30+00:00"
  Situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie, l\u2019enclave de Kaliningrad fait office de base avanc\u00e9e de la Russie au c\u0153ur de l\u2019OTAN. Une menace grandissante pour les pays membres de l\u2019Alliance atlantique et surtout les pays baltes voisins, alors que le Kremlin y d\u00e9ploie, depuis 2016, des missiles capables d\u2019atteindre plusieurs capitales europ\u00e9ennes en quelques minutes. Environ 10\u00a0000 soldats russes y sont stationn\u00e9s.                    Lire aussi :  Kaliningrad, une \u00e9pine dans le pied de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T16:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:15:26+00:00","articleBody":"     Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de la chanson au monde. Et pourtant, elle s\u2019invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les coulisses de la comp\u00e9tition et m\u00eame sur sc\u00e8ne. Comme cette ann\u00e9e avec l\u2019exclusion de la Russie. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce pays a \u00e9t\u00e9 banni de l\u2019\u00e9dition qui se tient en Italie du 10 au 14\u00a0mai. Ce soir, le vainqueur de cette \u00e9dition sera annonc\u00e9 et l\u2019Ukraine fait partie des grands favoris.          Le Monde suivra en direct la finale du concours, avec trois invit\u00e9s\u00a0: Florent Parmentier, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et au Cevipof, Marc Beaug\u00e9, chroniqueur style, et le dessinateur Urbs, qui croquera les temps forts de cette soir\u00e9e musicale.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T16:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T16:05:19+00:00","articleBody":"                     Une femme de 56 ans entre dans l\u2019abri qu\u2019elle a am\u00e9nag\u00e9 sous une cr\u00e8che et o\u00f9 elle vit avec six autres personnes depuis plus de deux mois, \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 14\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/77fa47e_1652543788729-540114.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T16:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:51:47+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie finlandaise, Pekka Haavisto, s\u2019est dit confiant, samedi, quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie malgr\u00e9 l\u2019hostilit\u00e9 affich\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN de son pays et de la Su\u00e8de. S\u2019exprimant avant une s\u00e9rie de discussions avec les membres de l\u2019Alliance atlantique, dont la Turquie, \u00e0 Berlin, M.\u00a0Haavisto s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0confiant dans le fait qu\u2019\u00e0 la fin nous trouverons une solution et que la Finlande et la Su\u00e8de deviendront membres de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Le ministre finlandais et son homologue su\u00e9doise Ann Linde veulent profiter de la r\u00e9union de l\u2019OTAN pr\u00e9vue jusqu\u2019\u00e0 dimanche pour rencontrer le chef de la diplomatie turque Mevlut Cavusoglu et tenter de lever l\u2019opposition exprim\u00e9e par Ankara \u00e0 cette int\u00e9gration des deux pays nordiques.          La Turquie, dont l\u2019approbation est n\u00e9cessaire, comme celle de tous les autres membres de l\u2019OTAN, pour l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019Alliance atlantique, reproche \u00e0 ces deux pays de servir de base arri\u00e8re au Parti des travailleurs du Kurdistan, class\u00e9 comme organisation terroriste par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie.          Vendredi, M.\u00a0Erdogan a jet\u00e9 un froid en expliquant ne pas \u00ab\u00a0avoir un avis positif\u00a0\u00bb sur l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN. Samedi, Ibrahim Kalin, conseiller diplomatique en chef d\u2019Erdogan, s\u2019est montr\u00e9 plus mesur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne fermons pas la porte, mais nous soulevons ce sujet car c\u2019est pour la Turquie une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb dans la possibilit\u00e9 de s\u2019entendre avec la Turquie pour valider son entr\u00e9e da...","dateModified":"2022-05-14T16:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:36:57+00:00","articleBody":"     Le Parti social-d\u00e9mocrate de la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a annonc\u00e9 samedi son soutien \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u00e0 une candidature du pays nordique \u00e0 l\u2019OTAN, qui doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Sur les 60 membres de la direction du parti, cinquante-trois ont vot\u00e9 pour, cinq contre et deux se sont abstenus, selon le r\u00e9sultat du vote annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Helsinki.          La candidature de la Finlande doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche par l\u2019ex\u00e9cutif, avant une r\u00e9union du Parlement lundi et l\u2019envoi formel de sa candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles dans les prochains jours. La Su\u00e8de doit \u00e9galement se d\u00e9cider dans les tout prochains jours sur une probable candidature. Une r\u00e9union-cl\u00e9 des Sociaux-D\u00e9mocrates au pouvoir, dimanche \u00e0 Stockholm, doit lever le dernier obstacle avant l\u2019annonce d\u2019une demande d\u2019adh\u00e9sion.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons pouvoir envoyer nos candidatures cette semaine, ensemble avec la Su\u00e8de. Ils ont leur propre processus, mais j\u2019esp\u00e8re que nous prendrons les d\u00e9cisions au m\u00eame moment\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Mme\u00a0Marin lors de sa conf\u00e9rence de presse. La premi\u00e8re ministre s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e jeudi en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance, conjointement avec le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6, et la d\u00e9cision du parti ne faisait plus de doute.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, le parti de la premi\u00e8re ministre dit oui \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-14T15:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T15:18:41+00:00","articleBody":"     En \u00e9tat de \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb, selon les mots d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02019, l\u2019OTAN a vu certaines de ses questions existentielles trouver des r\u00e9ponses avec la guerre en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier. D\u2019autres interrogations, notamment sur le r\u00f4le de l\u2019Alliance atlantique vis-\u00e0-vis de la Chine, sont toujours en suspens.                    Lire aussi :  Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T15:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:40:02+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum (Est), pour l\u2019heure tenue par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 samedi Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, frappant ainsi un axe-cl\u00e9 de l\u2019assaut russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le succ\u00e8s d\u2019une telle op\u00e9ration constituerait un s\u00e9rieux revers pour Moscou dans la bataille pour le Donbass, r\u00e9gion que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 vouloir conqu\u00e9rir int\u00e9gralement.          Les forces russes ont essay\u00e9 de progresser vers le sud \u00e0 partir de la ville d\u2019Izioum, dans un mouvement visant \u00e0 d\u00e9border les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le point le plus chaud reste la direction d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional dans des propos diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es sont pass\u00e9es \u00e0 une contre-offensive l\u00e0-bas. L\u2019ennemi recule sur certains fronts et c\u2019est la marque de la force de caract\u00e8re de nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Synehoubov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine poursuit sa contre-offensive dans l\u2019Est, pr\u00e8s d\u2019Izioum","dateModified":"2022-05-14T14:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:30:18+00:00","articleBody":"     Procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan a r\u00e9pondu aux questions du Monde \u00e0 propos de l\u2019enqu\u00eate ouverte le 2 mars dernier sur les crimes commis en Ukraine. Quarante-deux enqu\u00eateurs, dont des m\u00e9decins l\u00e9gistes et des analystes, vont \u00eatre envoy\u00e9s dans les prochains jours sur le terrain ukrainien pour y \u00ab\u00a0rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Etats doivent comprendre que le droit s\u2019applique \u00e0 tous, et donc aussi \u00e0 eux-m\u00eames, m\u00eame lorsque c\u2019est inconfortable. Autrement, le prix \u00e0 payer peut \u00eatre catastrophique\u00a0\u00bb, juge M.\u00a0Khan.                    Lire aussi :  Karim Khan\u00a0: \u00ab\u00a0Avant toute chose, nous devons rechercher les faits et \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T14:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:21:39+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident avait d\u00e9clar\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb contre la Russie, qui aura des r\u00e9percussions sur l\u2019ensemble de la plan\u00e8te et qu\u2019il \u00e9tait difficile de savoir combien de temps elle allait durer. Dans un discours prononc\u00e9 au 80e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, M.\u00a0Lavrov a d\u00e9nonc\u00e9 les multiples sanctions impos\u00e9es par l\u2019Occident contre Moscou et s\u2019est efforc\u00e9 de pr\u00e9senter la Russie comme la cible, et non l\u2019auteur, de l\u2019agression.          \u00ab\u00a0Collectivement, l\u2019Occident a d\u00e9clar\u00e9 une guerre hybride totale contre nous et il est difficile de pr\u00e9dire combien de temps tout cela va durer, mais il est clair que les cons\u00e9quences seront ressenties par tout le monde, sans exception, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un discours. Nous avons tout fait pour \u00e9viter un affrontement direct \u2013 mais maintenant que le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, nous l\u2019acceptons bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb Les efforts de l\u2019Occident pour isoler la Russie sont vou\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chec, a pr\u00e9dit M.\u00a0Lavrov, tout en soulignant l\u2019importance des relations de la Russie avec la Chine, l\u2019Inde, l\u2019Alg\u00e9rie et les pays du Golfe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0guerre hybride totale\u00a0\u00bb men\u00e9e par l\u2019Occident contre la Russie","dateModified":"2022-05-14T14:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:18:21+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 13\u00a0mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/53ed2ca_1652520793784-305986.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T14:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:15:35+00:00","articleBody":"     La Turquie est l\u00e9g\u00e8rement revenue sur sa position concernant l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, samedi, par la voix d\u2019Ibrahim Kalin, conseiller diplomatique en chef du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Vendredi, ce dernier avait pris ses partenaires au d\u00e9pourvu en expliquant qu\u2019il ne serait pas possible de soutenir la candidature des deux pays nordiques car ils \u00e9taient \u00ab\u00a0le foyer de nombreuses organisations terroristes\u00a0\u00bb. Le soutien d\u2019Ankara est crucial puisque, pour \u00eatre accept\u00e9e, toute candidature doit \u00eatre approuv\u00e9e par l\u2019ensemble des membres de l\u2019Alliance atlantique.          Samedi, M. Kalin a fait savoir que Ankara ne disait pas non, mais souhaitait mener des n\u00e9gociations avec les deux pays et notamment demander \u00e0 Stockholm de r\u00e9primer les activit\u00e9s du PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan) \u2013 class\u00e9 comme organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 sur son territoire. \u00ab\u00a0Nous ne fermons pas la porte, mais nous soulevons ce sujet car c\u2019est pour la Turquie une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, a-t-il dit, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019agence de presse Reuters.          M.\u00a0Kalin a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que le PKK se serve de la Su\u00e8de comme d\u2019une base arri\u00e8re pour lever des fonds et recruter de nouveaux membres. \u00ab\u00a0Ce qui doit \u00eatre fait est clair\u00a0: ils doivent cesser d\u2019autoriser les activit\u00e9s du PKK, leurs organisations, leurs membres et tout type de pr\u00e9sence sur leur territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont prononc\u00e9s jeudi pour une adh\u00e9sion rapide \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, un tournant majeur dans la politique \u00e9trang\u00e8re d\u2019Helsinki provoqu\u00e9 par l\u2019invasion russe en Ukraine. La Su\u00e8de devrait rapidement suivre cet exemple et plusieurs sources au sein de l\u2019OTAN s\u2019attendent \u00e0 voir les deux pays nordiques demander d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance dans les jours qui viennent et obtenir rapidement le statut de pays membre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara dit ne pas fermer la porte \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et la Finlande dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-14T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:03:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arche de l\u2019Amiti\u00e9 des peuples, un embl\u00e9matique monument sovi\u00e9tique du centre-ville de Kiev, est devenue samedi l\u2019arche de la Libert\u00e9 du peuple ukrainien, \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision en ce sens du conseil municipal afin de \u00ab\u00a0d\u00e9communiser \u00bb son nom, comme l\u2019a annonc\u00e9 sur la messagerie Telegram le maire de la capitale, Vitali Klitschko. Le monument est une imposante arche m\u00e9tallique d\u2019une hauteur de 35 m\u00e8tres \u00e9rig\u00e9e dans un parc du centre-ville en\u00a01982.          Les \u00e9lus municipaux ont en outre \u00ab\u00a0approuv\u00e9 une liste de plus de quarante monuments et embl\u00e8mes m\u00e9moriaux qui devront \u00eatre retir\u00e9s des rues et b\u00e2timents de la capitale pour \u00eatre transmis au mus\u00e9e du totalitarisme\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Si de nombreux lieux ou monuments sont appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre rebaptis\u00e9s, Vitali Klitschko a annonc\u00e9 que le processus de d\u00e9signation des nouveaux noms prendrait du temps et impliquerait \u00ab\u00a0des sp\u00e9cialistes\u00a0\u00bb, notamment des historiens, \u00ab\u00a0pour ne pas prendre de d\u00e9cision h\u00e2tive\u00a0\u00bb.          Beaucoup d\u2019habitants \u00e0 Kiev appellent \u00e0 rebaptiser d\u2019autres symboles dont les noms sont li\u00e9s \u00e0 la Russie ou \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9. Le m\u00e9tro de Kiev a ainsi organis\u00e9 une consultation en ligne durant laquelle les votants se sont prononc\u00e9s pour rebaptiser \u00ab\u00a0Varsovie\u00a0\u00bb la station Minsk, \u00ab\u00a0Boutcha\u00a0\u00bb la station Bereste\u00efska, ou encore du nom du dissident po\u00e8te ukrainien Vassyl Stous, mort au goulag, la station Place-L\u00e9on-Tolsto\u00ef.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev rebaptise un monument sovi\u00e9tique en \u00ab\u00a0arche de la Libert\u00e9 du peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T14:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T14:00:42+00:00","articleBody":"      Alors que la Finlande s\u2019appr\u00eate \u00e0 demander \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, selon Sauli Niinist\u00f6, le pr\u00e9sident finlandais, Vladimir Poutine a r\u00e9torqu\u00e9 samedi que remettre en question la neutralit\u00e9 militaire finlandaise serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e par le Kremlin, apr\u00e8s une discussion t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019une heure entre M.\u00a0Poutine et son homologue finlandais. Ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 une conversation \u00ab\u00a0franche et directe\u00a0\u00bb, alors que la Russie a coup\u00e9 ce jour ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 destination de la Finlande. L\u2019invasion en Ukraine a \u00ab\u00a0alt\u00e9r\u00e9 l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 argu\u00e9 M.\u00a0Niinist\u00f6.          Sur le terrain, la situation continue d\u2019\u00e9voluer \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. Samedi, le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a annonc\u00e9 \u00e0 la BBC que \u00ab\u00a0le calme est revenu\u00a0\u00bb dans la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine. Les troupes russes ont op\u00e9r\u00e9 un retrait plus \u00e0 l\u2019est de Kharkiv alors que les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener des contre-offensives.          Ces contre-offensives et le nouveau camouflet pour la Russie que repr\u00e9sente la d\u00e9faite de Kharkiv d\u00e9clenchent l\u2019optimisme des autorit\u00e9s ukrainiennes. Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire ukrainien, a pr\u00e9dit vendredi dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene Sky News une victoire \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le tournant aura lieu dans la deuxi\u00e8me partie d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la plupart des op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Boudanov, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019Ukraine compte r\u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire, comprenant le Donbass et la Crim\u00e9e.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7, r\u00e9unis pendant trois jours \u00e0 Wangels (Allemagne), ont quant \u00e0 eux affirm\u00e9 samedi que \u00ab\u00a0nous ne reconna\u00eetrons jamais les fronti\u00e8res que la Russie a essay\u00e9 de changer par son intervention militaire\u00a0\u00bb. Les chefs de la diplomatie de l\u2019Allemagne, de la France, de l\u2019Italie, du Canada, des Etats-Unis, du Japon et du Royaume-Uni ont promis \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9largir les sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0des secteurs dont la Russie est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante\u00a0\u00bb. Ils ont \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre la Chine de \u00ab\u00a0ne pas saper\u00a0\u00bb ces mesures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-05-14T14:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:44:28+00:00","articleBody":"               Chef de la minorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat am\u00e9ricain, Mitch McConnell a men\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation qui s\u2019est rendue samedi \u00e0 Kiev, pour y rencontrer Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien. McConnell \u00e9tait accompagn\u00e9 de quatre autres s\u00e9nateurs r\u00e9publicains\u00a0: Susan Collins, s\u00e9natrice du Maine, John Barrasso, s\u00e9nateur du Wyoming et John Cornyn, s\u00e9nateur du Texas.          Lors de cette rencontre, Zelensky a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour \u00ab\u00a0l\u2019aide que vous apportez dans ce combat, pas seulement pour notre pays, mais pour les valeurs d\u00e9mocratiques et toutes les libert\u00e9s.\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie commet un g\u00e9nocide contre la population ukrainienne. [Poutine] commet des crimes de guerre qui horrifient le monde entier - torture, ex\u00e9cutions de masse, viols. L\u2019Europe n\u2019avait plus connu de tels crimes depuis la fin de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9natoriale am\u00e9ricaine a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-14T14:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:05:57+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019agriculture du G7 ont critiqu\u00e9 samedi la d\u00e9cision de l\u2019Inde d\u2019interdire les exportations de bl\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9cente vague de chaleur, jugeant que cela \u00ab\u00a0ne fera qu\u2019aggraver la crise\u00a0\u00bb de l\u2019approvisionnement en c\u00e9r\u00e9ales, d\u00e9j\u00e0 sous tension en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Si tout le monde commence \u00e0 imposer de telles restrictions \u00e0 l\u2019exportation ou m\u00eame \u00e0 fermer les march\u00e9s, cela ne fera qu\u2019aggraver la crise et cela nuira aussi \u00e0 l\u2019Inde et \u00e0 ses agriculteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture allemand, Cem \u00d6zdemir, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues \u00e0 Stuttgart.          \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019Inde \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s en tant que membre du G20\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous nous sommes prononc\u00e9s contre des restrictions d\u2019exportation et appelons \u00e0 maintenir les march\u00e9s ouverts\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 M. \u00d6zdemir. Deuxi\u00e8me producteur de bl\u00e9 au monde, l\u2019Inde a interdit samedi les exportations sauf autorisation sp\u00e9ciale du gouvernement, renfor\u00e7ant les craintes pour l\u2019approvisionnement mondial en c\u00e9r\u00e9ales.          L\u2019Inde a d\u00e9cid\u00e9 cette interdiction pour assurer sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb apr\u00e8s un d\u00e9clin de la production en raison de la chaleur extr\u00eame et d\u2019une hausse des cours, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, qui complique l\u2019approvisionnement sur le march\u00e9 mondial. Les contrats d\u2019exportation conclus avant le d\u00e9cret pourront \u00eatre honor\u00e9s, la mesure ne concernant que les exportations futures. Les ministres de l\u2019agriculture r\u00e9unis \u00e0 Stuttgart ont \u00ab\u00a0recommand\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9voquer le sujet lors de la r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 en juin, o\u00f9 l\u2019Inde sera pr\u00e9sente en tant qu\u2019invit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 critique la d\u00e9cision de l\u2019Inde d\u2019interdire les exportations de bl\u00e9","dateModified":"2022-05-14T14:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T13:00:31+00:00","articleBody":"     Le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations en Ukraine et les \u00e9checs successifs des forces arm\u00e9es russes sont scrut\u00e9s de pr\u00e8s par le r\u00e9gime chinois. David Finkelstein, directeur des affaires de s\u00e9curit\u00e9 pour la Chine et l\u2019Indo-Pacifique au centre am\u00e9ricain CNA d\u2019Arlington, consid\u00e8re ainsi que les \u00ab\u00a0trois guerres\u00a0\u00bb d\u00e9finies par le Parti communiste chinois (\u00ab\u00a0guerre de l\u2019opinion publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0guerre psychologique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0guerre du droit\u00a0\u00bb) sont parfaitement men\u00e9es par Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien, et non par Vladimir Poutine. La Chine tire \u00e9galement des enseignements sur les \u00e9quipements militaires utilis\u00e9s sur le terrain.                    Lire aussi :  La Chine tire de premi\u00e8res le\u00e7ons militaires des difficult\u00e9s russes en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:45:49+00:00","articleBody":"     Pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance aux forces russes dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, des proches de combattants ukrainiens ont lanc\u00e9 samedi un appel \u00e0 l\u2019aide au pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, lui demandant d\u2019aider \u00e0 leur \u00e9vacuation. \u00ab\u00a0Il y a dans le monde une personne \u00e0 laquelle Poutine aurait du mal \u00e0 dire non. Nous sommes confiants que la Chine, forte et noble, peut prendre des d\u00e9cisions difficiles pour une bonne cause\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, Natalia Zarytska, \u00e9pouse d\u2019un combattant.          \u00ab\u00a0Nous appelons son Excellence, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, \u00e0 faire preuve (\u2026) d\u2019une grande sagesse orientale et \u00e0 \u0153uvrer pour sauver les d\u00e9fenseurs de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, dans une salle o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 un portrait du dirigeant chinois. Citant des messages envoy\u00e9s par son mari, elle a affirm\u00e9 que les Russes faisaient d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tra\u00eener les choses, pour prolonger \u00ab\u00a0la torture\u00a0\u00bb des combattants.          Les quelque 1\u00a0000 soldats ukrainiens toujours pr\u00e9sents dans les galeries souterraines de cette immense aci\u00e9rie \u2013 dont quelque 600 sont bless\u00e9s, selon un de leurs commandants \u2013 \u00ab\u00a0essuient des tirs de tous les types d\u2019armes possibles, depuis la mer, depuis le sol et les airs, y compris avec des armes interdites\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la guerre, c\u2019est le massacre.\u00a0\u00bb Stavr Vychniak, p\u00e8re d\u2019un soldat d\u2019Azovstal, a lui aussi estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus qu\u2019\u00ab\u00a0un seul homme au monde \u00e0 qui nous pouvons nous adresser, le leader chinois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous appelons le pr\u00e9sident chinois Xi \u00e0 prendre les mesures n\u00e9cessaires pour exfiltrer [les combattants], \u00e0 se pr\u00e9senter comme m\u00e9diateur\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Proche partenaire diplomatique de Moscou, P\u00e9kin est embarrass\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, mais a jusqu\u2019ici refus\u00e9 de la condamner. Depuis des jours, les proches et certains combattants d\u2019Azovstal encha\u00eenent les appels \u00e0 l\u2019aide, prenant \u00e0 partie tant\u00f4t la Turquie, tant\u00f4t les Etats-Unis, maintenant la Chine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches de combattants d\u2019Azovstal appellent \u00e0 l\u2019aide le pr\u00e9sident chinois","dateModified":"2022-05-14T14:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#449028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:35:56+00:00","articleBody":"     Ihor Terekhov, maire de Kharkiv, s\u2019est entretenu samedi avec la BBC et a annonc\u00e9 au micro de la radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique que la situation est \u00ab\u00a0calme \u00e0 Kharkiv et les habitants reviennent progressivement dans la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce aux efforts de la d\u00e9fense territoriale de Kharkiv et des forces arm\u00e9es ukrainiennes, les Russes se sont retir\u00e9s loin de la ville, en direction de la fronti\u00e8re russe\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9dile.          M.\u00a0Terekhov a ajout\u00e9 que Kharkiv n\u2019avait pas subi de \u00ab\u00a0bombardement lors des cinq derniers jours\u00a0\u00bb, avec une seule tentative \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport de la ville. \u00ab\u00a0Mais le missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Les pr\u00e9cisions de ce dernier viennent corroborer les propos de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre am\u00e9ricain, qui annon\u00e7ait ce matin que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le think tank am\u00e9ricain, qui suit la guerre et ses mouvements au quotidien, a rapport\u00e9 que les troupes russes op\u00e9raient actuellement un \u00ab\u00a0retrait ordonn\u00e9\u00a0\u00bb autour de Kharkiv, plut\u00f4t qu\u2019un maintien de ses positions. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a \u00e9voqu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0un tournant strat\u00e9gique dans la guerre en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en estimant que \u00ab\u00a0ce processus va prendre du temps\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019arm\u00e9e russe dans sa conqu\u00eate de Kiev, marqu\u00e9 par le retrait des troupes positionn\u00e9es aux portes de la capitale apr\u00e8s cinq semaines de r\u00e9sistance acharn\u00e9e, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv, qui a commenc\u00e9 en avril et s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces dix derniers jours, est un second fiasco majeur pour Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, second fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kharkiv annonce que les troupes russes se sont retir\u00e9es loin de la ville","dateModified":"2022-05-14T14:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:34:28+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Sievierodonetsk devant l\u2019abri souterrain dans lequel ils se r\u00e9fugient durant les bombardements russes, le 13\u00a0mai 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/4b6c68d_1652521105438-304387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T12:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T12:01:07+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue finlandais, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9 que la fin de la neutralit\u00e9 militaire de la Finlande serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a soulign\u00e9 que la fin de la politique traditionnelle de la neutralit\u00e9 militaire serait une erreur, puisqu\u2019il n\u2019y a aucune menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, rapporte le communiqu\u00e9. L\u2019annonce de la candidature d\u2019Helsinki pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, vue d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il par Moscou, est attendue dimanche.          \u00ab\u00a0Un tel changement de l\u2019orientation politique du pays peut avoir un impact n\u00e9gatif sur les relations russo-finlandaises qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es pendant des ann\u00e9es dans l\u2019esprit du bon voisinage et de la coop\u00e9ration entre partenaires, en \u00e9tant mutuellement avantageuses\u00a0\u00bb, assure le communiqu\u00e9 du Kremlin.          MM.\u00a0Poutine et Niinist\u00f6 ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la situation en Ukraine, o\u00f9 la Russie m\u00e8ne une offensive depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe ayant inform\u00e9 son homologue finlandais de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat des pourparlers russo-ukrainiens, pratiquement suspendus par Kiev, qui ne manifeste aucun int\u00e9r\u00eat envers un dialogue constructif et s\u00e9rieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Poutine, la fin de la neutralit\u00e9 militaire finlandaise serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T14:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T11:43:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de Finlande, Sauli Niinist\u00f6, a annonc\u00e9 samedi avoir eu une conversation \u00ab\u00a0franche et directe\u00a0\u00bb au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, en cherchant \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter les tensions\u00a0\u00bb.          Selon le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence finlandaise, M.\u00a0Niinist\u00f6 a expliqu\u00e9 que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier avait \u00ab\u00a0alt\u00e9r\u00e9 l\u2019environnement s\u00e9curitaire de la Finlande\u00a0\u00bb, et confirm\u00e9 que la Finlande allait demander \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          Le chef de l\u2019Etat finlandais a assur\u00e9 qu\u2019il souhaitait dans le futur \u00ab\u00a0traiter des questions pratiques que soul\u00e8ve le voisinage avec la Russie d\u2019une mani\u00e8re correcte et professionnelle\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, a appel\u00e9 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-14T11:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T11:28:10+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, second fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-05-14T11:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T10:23:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne reconna\u00eetrons jamais les fronti\u00e8res que la Russie a essay\u00e9 de changer par son intervention militaire\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 les chefs de la diplomatie des pays du G7 dans une d\u00e9claration diffus\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de trois jours \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des sept pays (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Uni) y appellent de nouveau la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0cesser de faciliter l\u2019itervention de la Russie et \u00e0 respecter ses engagements internationaux\u00a0\u00bb.          Ils ont \u00e9galement promis samedi \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9largir les sanctions\u00a0\u00bb \u00e9conomiques visant Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0des secteurs dont la Russie est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante\u00a0\u00bb tout en exhortant la Chine \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas saper\u00a0\u00bb ces mesures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetront jamais\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res que la Russie essaie de changer","dateModified":"2022-05-14T10:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:51:21+00:00","articleBody":"     En lan\u00e7ant ses troupes \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clench\u00e9 un r\u00e9alignement qui va \u00e0 l\u2019encontre de ses objectifs\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de pourraient ainsi faire acte de candidature aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine renforce l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T10:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:44:36+00:00","articleBody":"     La victoire de l\u2019Ukraine ne sera \u00ab\u00a0pas facile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0elle arrivera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire ukrainien, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene britannique Sky News publi\u00e9 vendredi soir. \u00ab\u00a0Le tournant aura lieu dans la deuxi\u00e8me partie d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la plupart des op\u00e9rations militaires seront termin\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il, en ajoutant qu\u2019\u00e0 la fin de la guerre l\u2019Ukraine compte r\u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire, comprenant le Donbass et la Crim\u00e9e.          Ces d\u00e9clarations sont faites alors que des combats particuli\u00e8rement violents s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, r\u00e9gion sur laquelle Moscou se concentre militairement depuis des semaines sans faire d\u2019avanc\u00e9es significatives.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire ukrainien pr\u00e9dit une victoire \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-14T10:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:28:38+00:00","articleBody":"                     La fronti\u00e8re entre la Russie et la Finlande, \u00e0 Imatra, le 13\u00a0mai 2022. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/e1b0087_1652520465719-5602624-5175804-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T09:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T09:19:32+00:00","articleBody":"     A Caxias do Sul, dans le sud du Br\u00e9sil, les Ukrainiens remportent une victoire sur le terrain sportif, lors des Jeux olympiques des sourds, qui se terminent dimanche. Deux jours avant la fin des comp\u00e9tions, ils \u00e9taient largement en t\u00eate du tableau des m\u00e9dailles, avec cent seize podiums, plus du double du total de leurs dauphins am\u00e9ricains.          \u00ab\u00a0Ici, nous montrons au monde que nous existons, que nous sommes un pays puissant, ind\u00e9pendant et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Valeriy Sushkevych, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 paralympique ukrainien, qui explique ces performances remarquables de l\u2019Ukraine dans les sports pour handicap\u00e9s par un \u00ab\u00a0syst\u00e8me en vigueur depuis vingt-cinq ans\u00a0\u00bb, avec des \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es dans chaque r\u00e9gion et des activit\u00e9s sportives pour les enfants d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge.          L\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 sixi\u00e8me des Jeux paralympiques d\u2019\u00e9t\u00e9 de Tokyo 2020 et deuxi\u00e8me de ceux d\u2019hiver, \u00e0 P\u00e9kin au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Aux Jeux des d\u00e9ficients auditifs, le pays avait termin\u00e9 deuxi\u00e8me des trois derni\u00e8res \u00e9ditions, derri\u00e8re la Russie, qui a \u00e9t\u00e9 exclue au d\u00e9but de mars de toutes les comp\u00e9titions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens victorieux aux Jeux olympiques des sourds, au Br\u00e9sil","dateModified":"2022-05-14T09:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T08:44:44+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a confirm\u00e9 samedi que la Russie avait suspendu ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande, officiellement en raison d\u2019impay\u00e9s. Bas\u00e9e \u00e0 Helsinki, l\u2019entreprise russe RAO Nordic Oy avait affirm\u00e9 vendredi dans un communiqu\u00e9 n\u2019avoir pas re\u00e7u de paiement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fournie \u00e0 la Finlande depuis le 6\u00a0mai, sans pr\u00e9ciser si ces probl\u00e8mes de r\u00e8glement \u00e9taient li\u00e9s aux sanctions europ\u00e9ennes visant l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision intervient sur fond d\u2019une mont\u00e9e de tensions entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre finlandais ont pr\u00e9cis\u00e9 que la d\u00e9cision du pays nordique serait annonc\u00e9e dimanche. L\u2019entr\u00e9e de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0assur\u00e9ment\u00a0\u00bb une menace pour la Russie, a r\u00e9agi le Kremlin. La diplomatie russe a affirm\u00e9 que la Russie sera \u00ab\u00a0oblig\u00e9e de prendre des mesures r\u00e9ciproques, militaro-techniques et autres, afin de mettre fin aux menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, Timo Kaukonen, un responsable des op\u00e9rations du gestionnaire du r\u00e9seau, Fingrid, a assur\u00e9 pouvoir se passer du courant russe, qui repr\u00e9sente environ 10\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e dans le pays nordique. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela et ce ne sera pas difficile. Nous pouvons g\u00e9rer avec un peu plus d\u2019importations de Su\u00e8de et de Norv\u00e8ge.\u00a0\u00bb\u00a0A la fin d\u2019avril, Fingrid avait r\u00e9duit de 1\u00a0300 \u00e0 900\u00a0m\u00e9gawatts les capacit\u00e9s d\u2019importation venues de Russie afin de \u00ab\u00a0sauvegarder la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9lectrique en Finlande\u00a0\u00bb dans un contexte \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9volution de la situation internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cesse ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-14T09:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T07:34:04+00:00","articleBody":"     Selon Kiev, un millier de combattants ukrainiens sont encore retranch\u00e9s dans un labyrinthe de tunnels datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique sous l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol, que les forces russes essaient de reprendre depuis le 3\u00a0mai. Femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es qui avaient trouv\u00e9 refuge dans ces souterrains ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s au d\u00e9but de mai gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration coordonn\u00e9e par les Nations unies et la Croix-Rouge apr\u00e8s d\u2019ardues tractations.          Kiev demande \u00e0 la Russie de permettre l\u2019\u00e9vacuation des soldats bless\u00e9s et du personnel m\u00e9dical, mais, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, les \u00ab\u00a0n\u00e9gociations avec l\u2019ennemi (\u2026) sont tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions actuellement [l\u2019exfiltration] de trente-huit combattants gravement bless\u00e9s. Nous avan\u00e7ons pas \u00e0 pas. (\u2026) Il n\u2019y a pas de discussions en ce moment pour la lib\u00e9ration de cinq cents \u00e0 six cents personnes\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 samedi dans son communiqu\u00e9 matinal quotidien que l\u2019arm\u00e9e russe avait continu\u00e9 \u00ab\u00a0le blocus de [ses] unit\u00e9s pr\u00e8s de l\u2019usine Azovstal. Il a men\u00e9 des frappes d\u2019artillerie et a\u00e9riennes de grande envergure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s de l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-14T08:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:54:40+00:00","articleBody":"           Dans le nord-est de Kharkiv, plusieurs dizaines de tanks russes qui avaient pris position ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ici, le 12\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/f8a1274_1652510242310-oblast-kharkiv-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T09:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:30:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe appara\u00eet en position de perdre la r\u00e9gion de Kharkiv, qui \u00e9tait pourtant l\u2019une de ses cibles prioritaires. Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb. Ce think tank, qui suit l\u2019avanc\u00e9e des combats au jour le jour, affirme que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas tent\u00e9 de r\u00e9sister aux contre-attaques ukrainiennes lors de ces derniers jours, et qu\u2019elle se concentre d\u00e9sormais sur \u00ab\u00a0un retrait ordonn\u00e9\u00a0\u00bb des troupes plut\u00f4t qu\u2019un maintien de ses positions, ce que confirme le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La principale activit\u00e9 de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le retrait de ses unit\u00e9s de la ville de Kharkiv.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration progressive de la r\u00e9gion de Kharkiv prouve que nous ne laisserons personne \u00e0 l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son message quotidien, annon\u00e7ant que la reprise de territoires tomb\u00e9s aux mains des Russes se poursuivait. \u00ab\u00a0A la date d\u2019aujourd\u2019hui, 1\u00a0015\u00a0localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es, soit six de plus dans les derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en pr\u00e9cisant que l\u2019eau, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les communications et les transports et services publics y ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a \u00e9voqu\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0un tournant strat\u00e9gique dans la guerre en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en estimant que \u00ab\u00a0ce processus va prendre du temps\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de l\u2019arm\u00e9e russe dans sa conqu\u00eate de Kiev, marqu\u00e9 par le retrait des troupes positionn\u00e9es aux portes de la capitale, apr\u00e8s cinq semaines de r\u00e9sistance acharn\u00e9e, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv, qui a commenc\u00e9 en avril et s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces dix derniers jours, est un second fiasco majeur pour Moscou. Les d\u00e9fenseurs de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine ont, comme ceux de Kiev, vaillamment r\u00e9sist\u00e9 aux assauts et \u00e0 deux mois de bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0semble avoir gagn\u00e9 la bataille de Kharkiv\u00a0\u00bb, estime un institut am\u00e9ricain","dateModified":"2022-05-14T07:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T06:09:45+00:00","articleBody":"     Pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de sa population, l\u2019Inde a interdit les exportations de bl\u00e9, avec effet imm\u00e9diat. Avant la guerre, les exportations de bl\u00e9 d\u2019Ukraine et de Russie repr\u00e9sentaient un tiers des exportations mondiales de bl\u00e9, mais le blocage des ports ukrainiens et la destruction des infrastructures ont fait peser une lourde menace sur l\u2019approvisionnement mondial et caus\u00e9 de fortes hausses de prix.L\u2019Inde, deuxi\u00e8me producteur mondial de bl\u00e9, consomme une grande partie de ce qu\u2019elle produit, mais cette ann\u00e9e la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e par une vague de chaleur, et les vastes stocks ont \u00e9t\u00e9 en partie redistribu\u00e9s durant la pand\u00e9mie de Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Inde interdit les exportations de bl\u00e9  ","dateModified":"2022-05-14T06:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T05:34:02+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Uni), rejoints par leurs homologues ukrainien, Dmytro Kuleba, et moldave, Nicu Popescu, sont r\u00e9unis jusqu\u2019\u00e0 ce samedi \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne, pour accro\u00eetre leur soutien \u00e0 Kiev, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian.          L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait ajouter 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 son financement de l\u2019effort militaire ukrainien, en le portant \u00ab\u00a0\u00e0 2\u00a0milliards d\u2019euros au total\u00a0\u00bb. En revanche, les Vingt-Sept n\u2019ont cependant toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d\u2019accord pour arr\u00eater progressivement leurs achats de p\u00e9trole russe, en raison de l\u2019opposition de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 se poursuit ","dateModified":"2022-05-14T06:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:48:06+00:00","articleBody":"     Un porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a relev\u00e9 samedi au petit matin que les Russes n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas interrompu leur offensive dans la zone op\u00e9rationnelle est. L\u2019ennemi continue ses frappes de missiles sur des infrastructures industrielles et ses tirs sur des cibles civiles dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major lui-m\u00eame, dans son communiqu\u00e9 matinal quotidien, a rapport\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk l\u2019arm\u00e9e russe avait utilis\u00e9 \u00ab\u00a0mortiers, artillerie, lance-grenades et moyens a\u00e9riens pour infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, visant le personnel, des fortifications et des b\u00e2timents.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression russe se maintient","dateModified":"2022-05-14T06:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:45:38+00:00","articleBody":"           Un v\u00e9hicule d\u00e9truit au nord de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, vendredi 13\u00a0mai 2022. Dans cette zone, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive d\u2019envergure. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/f299c85_e5b7f34782824cf18c4e24ac42ebe4c5-9755ad6715934587b6917c29184c75c5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN au c\u0153ur des discu...","dateModified":"2022-05-14T05:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:36:56+00:00","articleBody":"     De nombreuses pertes en mat\u00e9riel et en personnel c\u00f4t\u00e9 russe. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9, sur Facebook vendredi soir, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des combats nourris \u00e0 la fronti\u00e8re avec la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s de Popasna. C\u2019est une horreur, mais ils essaient encore de parvenir \u00e0 leurs fins. Cela \u00e9tant, d\u2019apr\u00e8s les interceptions [de communications t\u00e9l\u00e9phoniques], nous comprenons qu\u2019un bataillon entier a refus\u00e9 d\u2019attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer.\u00a0\u00bb A Marioupol, les n\u00e9gociations seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb sur le sort des derniers d\u00e9fenseurs de la strat\u00e9gique ville portuaire.         Une arm\u00e9e russe au ralenti, estime Londres. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 \u00ab\u00a0avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une tentative russe pour traverser le cours d\u2019eau pr\u00e8s de Sievierodonetsk, occasionnant pour les troupes de Moscou de lourdes pertes. Cette op\u00e9ration illustre \u00ab\u00a0la pression sous laquelle se trouvent les commandants russes pour progresser dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est \u00ab\u00a0pas parvenue \u00e0 des avanc\u00e9es importantes bien qu\u2019elle y ait concentr\u00e9 ses forces apr\u00e8s\u00a0\u00bb avoir renonc\u00e9 \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 Kiev.          Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene italienne Rai que son homologue fran\u00e7ais s\u2019\u00e9vertuait \u00e0 dialoguer avec Moscou. \u00ab\u00a0Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu.\u00a0\u00bb L\u2019Elys\u00e9e a r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky.\u00a0\u00bb          Dans une publication sur Facebook, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que son pays entrait \u00ab\u00a0dans une nouvelle et longue phase de guerre\u00a0\u00bb. Pour s\u2019y pr\u00e9parer, Kiev pr\u00e9voit d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9quipements militaires, et d\u2019\u00eatre en mesure d\u2019armer un million de citoyens.          La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de ce samedi\u00a014\u00a0mai\u00a02022, en raison de pr\u00e9tendus \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Moscou, qui le voit d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 pouvoir se passer des importations de courant venues de Russie.          Une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de G\u00e9orgie va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste g\u00e9orgienne prorusse d\u2019Oss\u00e9tie du Sud ont annonc\u00e9 ce vendredi soir que cette consultation se tiendrait le 17\u00a0juillet.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019envahisseur russe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-14T16:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html#448690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/14/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-vladimir-poutine-la-fin-de-la-neutralite-militaire-de-la-finlande-est-une-erreur_6126062_3210.html","datePublished":"2022-05-14T04:34:53+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu 24 heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/270/0/3240/1620/1342/671/60/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct traitant de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-14T06:08:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/0/0/3240/2160/1342/894/3/0/47ae125_5175791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/14/18-8">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les forces ukrainiennes mènent actuellement une contre-offensive autour de la deuxième ville du pays. Les forces russes n’ont, cette fois, pas reçu l’ordre de disparaître soudainement de la région : elles sont vaincues militairement, jour après jour, et renvoyées vers la frontière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »           Guerre en Ukraine : Kharkiv, second fiasco de l’armée russe   Par Rémy Ourdan (Kharkiv (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 09h23, mis à jour à 10h19   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes forces ukrainiennes mènent actuellement une contre-offensive autour de la deuxième ville du pays. Les forces russes n’ont, cette fois, pas reçu l’ordre de disparaître soudainement de la région : elles sont vaincues militairement, jour après jour, et renvoyées vers la frontière.         Cela faisait quelques jours qu’ils tiraient sur les positions de l’armée russe depuis le village de Vilkhivka. Là, les artilleurs ont reçu l’ordre d’avancer. En attendant que leur vieil automoteur d’artillerie 2S7 Malka s’ébranle, cinq soldats se reposent encore un moment à l’ombre de lilas en fleurs et fument des cigarettes. Un volontaire du coin, qui parcourt l’arrière des lignes de front en jeep, leur distribue des boissons énergisantes. Volodymyr s’essuie les mains après avoir accompli des travaux mécaniques. « On va y aller… jusqu’en Crimée ! », s’esclaffe l’artilleur.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’entrée de la Finlande et de la Suède dans l’OTAN au cœur des discussions internationales                 Pour le moment, il n’est nullement question de Crimée, mais la référence à la péninsule qui a été annexée par la Russie en 2014 en dit long sur le moral des troupes et sur leur détermination à vaincre les forces de Moscou, partout dans le pays. Volodymyr et ses camarades font partie des forces ukrainiennes qui mènent actuellement une contre-offensive sur le front nord-est, autour de la ville de Kharkiv.                              Des soldats ukrainiens se reposent en attendant la réparation de leur blindé, dans l’oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 13 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Après l’échec de l’armée russe dans sa conquête de Kiev, marqué par un retrait militaire des portes de la capitale après cinq semaines de résistance acharnée, la contre-offensive ukrainienne autour de Kharkiv est un second fiasco majeur pour Moscou. Les défenseurs de la deuxième ville d’Ukraine ont, comme ceux de Kiev, vaillamment résisté aux assauts et à deux mois de bombardements. Pis, les forces russes n’ont, cette fois, pas reçu l’ordre de Moscou de disparaître soudainement de la région : là, elles sont vaincues militairement, jour après jour, et renvoyées vers la frontière de la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’inventivité de l’armée de Kiev contre la puissance de feu russe                 La contre-offensive autour de Kharkiv a commencé discrètement au mois d’avril et s’est accélérée, ces dix derniers jours. Une vingtaine de villages ont été libérés. Alors que la frontière avec la Russie la plus proche n’est qu’à 35 kilomètres au nord, en direction de Belgorod, les unités russes ont été chassées jusqu’à 20 kilomètres au nord et 40 kilomètres à l’est. Kharkiv, après plus de deux mois sous le feu, n’est désormais plus pilonnée par l’artillerie russe.          Blindés calcinés          Sur les routes et sentiers de la région, des carcasses de blindés russes témoignent de l’efficacité des opérations militaires ukrainiennes, particulièrement des tirs d’artillerie. Des unités mobiles mènent également des opérations en profondeur, tendant des embuscades. Les abords de Kharkiv sont ainsi parsemés de blindés calcinés et de positions abandonnées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine                 A Vilkhivka, au bord de la rivière Rohanka, un cadavre de soldat russe gît dans l’herbe, dans la cour du lycée Vilkhrskyi. Le bâtiment a d’abord été occupé par l’armée russe et bombardé par l’artillerie ukrainienne qui défendait Kharkiv. Puis ce sont les forces ukrainiennes qui se sont installées, au cours de leur avancée, dans le gymnase, seule aile du lycée qui n’a pas été dévastée. Elles sont déjà reparties vers le nord. Nul ne sait, parmi les rares habitants qui étaient terrés chez eux, si ce soldat russe a été victime des bombardements ou fait prisonnier et tué plus tard. Un peu plus loin, sur un sentier, c’est le corps d’un civil qui gît dans l’herbe. La cause de sa mort est également un mystère, son corps ne portant nulle trace apparente d’exécution. Ses chaussures lui ont étrangement été enlevées, puis ont été posées à côté du cadavre.        Il vous reste 62.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/guerre-en-ukraine-kharkiv-second-fiasco-de-l-armee-russe_6126080_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kharkiv, second fiasco de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-05-14T09:23:15+02:00","datePublished":"2022-05-14T09:23:15+02:00","dateModified":"2022-05-14T10:19:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement une contre-offensive autour de la deuxi\u00e8me ville du pays. Les forces russes n\u2019ont, cette fois, pas re\u00e7u l\u2019ordre de dispara\u00eetre soudainement de la r\u00e9gion\u00a0: elles sont vaincues militairement, jour apr\u00e8s jour, et renvoy\u00e9es vers la fronti\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kharkiv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/8a20233_1652510244868-oblast-kharkiv-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-9">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans ses « Carnets de guerre », l’écrivain soviétique a notamment raconté la reconquête de l’est et du sud de l’Ukraine par l’Armée rouge en 1944. La situation d’aujourd’hui résonne étrangement et tristement avec ce récit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                               M le mag        Guerre en Ukraine             L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine      Dans ses « Carnets de guerre », l’écrivain soviétique a notamment raconté la reconquête de l’est et du sud de l’Ukraine par l’Armée rouge en 1944. La situation d’aujourd’hui résonne étrangement et tristement avec ce récit.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’auteur Vassili Grossman, à Schwerin, en Allemagne, en 1945.  ALAMY               C’est une voix lointaine et un peu lancinante. Pour qui se rend aujourd’hui en Ukraine dans les zones touchées par les ­combats qui opposent, depuis le 24 février, les forces ukrainiennes à l’envahisseur russe, de nombreux lieux font écho aux écrits de l’auteur Vassili Grossman (1905-1964). Voilà quatre-vingts ans, en pleine seconde guerre mondiale, il parcourait pour le journal de l’Armée rouge ces mêmes villes et villages, aujourd’hui sous le feu des armes. Il traversait ces mêmes ponts et fleuves et il longeait les mêmes côtes de la mer d’Azov et de la mer Noire.          Dans Carnets de guerre, de Moscou à Berlin 1941-1945 (textes choisis et présentés par Antony Beevor et Luba Vinogradova, 2007, Calmann-Lévy), on peut lire des extraits de ces fiches qu’il rédigeait le soir, à l’abri de la ­surveillance de la police politique du NKVD (le « Commissariat du peuple aux affaires intérieures »). Un matériau qui lui servira de base pour son chef-d’œuvre, Vie et destin (L’Age d’homme, 1980). L’écrivain est alors au cœur d’une autre histoire que celle qui occupe l’actualité depuis février. Mais la photographie que cet Ukrainien, né à Berditchev, au sud-ouest de Kiev, fait de la guerre dans son pays rappelle l’intemporalité des souffrances qu’elle inflige.          Témoin de la bataille de Stalingrad          Durant l’hiver 1941, alors que les Allemands sont bloqués aux portes de Moscou, Grossman part couvrir les combats à la lisière orientale de l’Ukraine et près du Donbass, qu’il connaît bien. En 1930, il a commencé à travailler dans cette région, à Donetsk (alors Stalino), comme ingénieur chimiste. Une stèle posée dans la ville garde le souvenir de ses passages. Il restera de longs mois à Stalingrad, en 1942 et début 1943.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre                 L’issue victorieuse de cette bataille constitue un tournant de la guerre, mais Staline pense, à tort, que les Allemands vont s’effondrer. Les colonnes de blindés soviétiques avancent trop vite. Epuisé et sans carburant, le 25e corps blindé doit abandonner ses véhicules près de Zaporijia, raconte le témoin qui décrit les hommes s’enfuyant à pied dans la neige sous le feu de la Wehrmacht.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Années de guerre » : Vassili Grossman, expurgé                 Aujourd’hui, pour rejoindre Zaporijia en venant de Dnipro, on emprunte une quatre-voies au revêtement parfait jalonnée de checkpoints. Elle longe ces mêmes champs rectilignes où les soldats soviétiques tentèrent de sauver leur peau. On se demande alors où ces hommes pouvaient trouver refuge tant l’horizon semble lisse. A l’époque, l’agriculture intensive avait déjà fait table rase des talus.        Il vous reste 55.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                        Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/14/l-echo-puissant-des-carnets-de-guerre-de-vassili-grossman-sur-le-conflit-en-ukraine_6126064_4500055.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cho puissant des \u00ab\u00a0Carnets de guerre\u00a0\u00bb de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-05-14T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-14T07:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-14T07:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Livres","International","Europe","M le mag","Actu","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans ses \u00ab\u00a0Carnets de guerre\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain sovi\u00e9tique a notamment racont\u00e9 la reconqu\u00eate de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine par l\u2019Arm\u00e9e rouge en\u00a01944. La situation d\u2019aujourd\u2019hui r\u00e9sonne \u00e9trangement et tristement avec ce r\u00e9cit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/385/0/1500/750/1342/671/60/0/0cb7be3_191923-3272408.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-10">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les déconvenues de Moscou forcent Pékin à revoir sa stratégie face à Taïwan, selon des experts. Un ancien ambassadeur chinois a récemment critiqué le « déclin » militaire russe avant d’être censuré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Chine             La Chine tire de premières leçons militaires des difficultés russes en Ukraine      Les déconvenues de Moscou forcent Pékin à revoir sa stratégie face à Taïwan, selon des experts. Un ancien ambassadeur chinois a récemment critiqué le « déclin » militaire russe avant d’être censuré.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 06h09, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un chasseur F-16 de l’armée de l’air taïwanaise et un bombardier H-6K chinois, au dessus du canal de Bashi, au sud de Taïwan, le 11 mai 2018.  HANDOUT / AFP               Les experts chinois des questions militaires restent pour l’heure très silencieux sur la guerre en Ukraine. Le quotidien de l’Armée populaire de libération (APL), l’Université de défense nationale ou l’Académie chinoise des sciences sociales, proche du parti, n’ont pas produit d’analyses officielles, ce qui peut s’expliquer par la politique ambiguë de soutien choisie par le président Xi Jinping vis-à-vis de son partenaire russe, Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’entrée de la Finlande et de la Suède dans l’OTAN au cœur des discussions internationales                 « Il est néanmoins certain que les Chinois regardent de près de nombreux aspects du conflit et en tirent des leçons », estime Mathieu Duchâtel, de l’Institut Montaigne. Au moins pour une raison : « Avec cet échec complet d’un blitzkrieg appuyé par 1 500 missiles pour vaincre en trois jours, il est sûrement nécessaire de repenser complètement, pour Taïwan, un tel scénario, censé supprimer l’appareil de défense adverse, mettre en place la supériorité aérienne et parvenir à une capitulation immédiate avant que les Etats-Unis n’interviennent. »                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan craint d’être l’Ukraine de la Chine                 Au regard du grand principe de la guerre, « connais ton ennemi et connais-toi toi-même », l’échec russe ne peut qu’étonner Pékin, à l’instar des capitales occidentales. Sur le plan opérationnel, la campagne d’invasion russe a même violé les trois autres « fondamentaux » de la doctrine offensive chinoise, relève David Finkelstein, directeur des affaires de sécurité pour la Chine et l’Indo-Pacifique au centre américain CNA d’Arlington : ceux de la surprise, de la coordination unifiée des opérations et de leur soutien global (logistique et politique).          « Les trois guerres »          Cet ancien officier relève, le 2 mai, sur le blog « War on the Rocks », que ce n’est pas l’agresseur, Vladimir Poutine, mais le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui pratique parfaitement les « trois guerres » définies par le Parti communiste chinois (PCC), à savoir la « guerre de l’opinion publique », la « guerre psychologique » et la « guerre du droit ». Sous l’autorité des commissaires politiques du PCC, « les analystes de l’Armée populaire de libération vont porter une attention importante aux dimensions cognitives et humaines de cette guerre, et ils vont lire les rapports sur le piètre moral des troupes russes, le manque de discipline dans les communications sur le terrain, et les accusations de crimes de guerre », assure M. Finkelstein.          En face, l’Ukraine agressée résiste, depuis l’invasion du 24 février, comme une nation en armes. « La question, pour la Chine, est donc celle de la détermination d’une population taïwanaise qui pourrait s’organiser en une longue guérilla sur toute la côte ouest de l’île face à un débarquement », souligne Mathieu Duchâtel.        Il vous reste 59.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/14/la-chine-tire-de-premieres-lecons-militaires-des-difficultes-russes-en-ukraine_6126059_3210.html"},"headline":"La Chine tire de premi\u00e8res le\u00e7ons militaires des difficult\u00e9s russes en Ukraine","dateCreated":"2022-05-14T06:09:09+02:00","datePublished":"2022-05-14T06:09:09+02:00","dateModified":"2022-05-14T14:12:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Les d\u00e9convenues de Moscou forcent P\u00e9kin \u00e0 revoir sa strat\u00e9gie face \u00e0 Ta\u00efwan, selon des experts. Un ancien ambassadeur chinois a r\u00e9cemment critiqu\u00e9 le \u00ab\u00a0d\u00e9clin\u00a0\u00bb militaire russe avant d\u2019\u00eatre censur\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/2de66d2_fw1-ukraine-crisis-taiwan-security-0426-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-11">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le commissaire européen au marché intérieur revient sur les faiblesses de l’Europe mises en exergue par la guerre en Ukraine et sur les moyens d’y remédier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Union européenne             Thierry Breton : « Ni dépendance ni soumission » vis-à-vis des Etats-Unis      Dans un entretien au « Monde », le commissaire européen au marché intérieur revient sur les faiblesses de l’Europe mises en exergue par la guerre en Ukraine et sur les moyens d’y remédier.          Propos recueillis par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h58, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à Paris, le 13 janvier 2022.  DERAJINSKI DANIEL / ABACA               Après les années Trump, l’Union européenne (UE) s’est résolue à ne plus compter sur Washington, comme par le passé. L’arrivée de Joe Biden à la Maison Blanche, en janvier 2021, n’a pas, dans un premier temps, véritablement changé la donne. Cependant, la guerre en Ukraine a rapproché les deux alliés et, sur le Vieux Continent, la tentation de l’atlantisme n’est jamais très loin.          Dans ce contexte, les Européens vont-ils continuer de chercher à construire leur modèle sans dépendre de leur partenaire américain ? Dans un entretien au Monde, le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, livre son analyse – « ni dépendance ni soumission », affirme-t-il –, en se penchant sur le sujet des sanctions contre la Russie, mais aussi sur la défense, l’énergie et l’industrie. Dimanche 15 et lundi 16 mai, à Saclay (Essonne), doit se tenir la deuxième réunion du Conseil du commerce et des technologies entre l’UE et les Etats-Unis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Quand les portes ne lui sont pas ouvertes, il les enfonce » : Thierry Breton, un franc-tireur à Bruxelles                 Les Etats-Unis ne voient-ils pas la guerre actuelle comme un moyen de ramener l’Europe dans leur giron ?          Non. Dès le début des hostilités [le 24 février], l’UE a pris conscience de la nécessité d’agir collectivement et de manière solidaire, et elle n’est pas à la remorque. En matière de sanctions contre Moscou, elle a avancé en parallèle des Etats-Unis. Elle a même été en pointe pendant un moment. Nous allons continuer à monter en puissance, y compris sur le fioul et le gaz.          Mais les Etats-Unis ont dégagé plus d’argent que l’Europe pour aider l’Ukraine…          Nous verrons ce qui sera véritablement fait, au-delà des annonces. Quoi qu’il en soit, les Etats-Unis ont plus de moyens que nous. L’Ukraine, pour sa part, joue sa propre partition, en s’efforçant d’obtenir le maximum de ce qu’elle peut. Elle le fait très bien. Pour l’Europe, cette guerre a été comme un wake-up call [une prise de conscience]. Elle se rend compte de ses faiblesses. Elle fait le constat des effets de ses sous-investissements en matière de défense depuis un quart de siècle, mais elle examine avec détermination les moyens de compenser ses faiblesses.          Alors même que tous les pays membres de l’OTAN s’étaient engagés à consacrer 2 % de leur budget à la défense – ce que Donald Trump nous avait rappelé à sa manière –, on constate que, en cumulé depuis la création de la zone euro, 1 300 milliards d’euros d’investissements manquent à l’appel, d’où les carences dans certaines capacités, dans les munitions, etc. Pour atteindre cet objectif de 2 %, nous devrions investir 67 milliards de plus par an. L’enjeu, pour moi, est de le faire intelligemment pour accentuer le développement de notre industrie de défense et mutualiser nos efforts.        Il vous reste 74.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/14/thierry-breton-ni-dependance-ni-soumission-vis-a-vis-des-etats-unis_6126056_3234.html"},"headline":"Thierry Breton : \u00ab\u00a0Ni d\u00e9pendance ni soumission\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis des Etats-Unis","dateCreated":"2022-05-14T05:58:11+02:00","datePublished":"2022-05-14T05:58:11+02:00","dateModified":"2022-05-14T11:24:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le commissaire europ\u00e9en au march\u00e9 int\u00e9rieur revient sur les faiblesses de l\u2019Europe mises en exergue par la guerre en Ukraine et sur les moyens d\u2019y rem\u00e9dier.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/383/0/4724/2362/1342/671/60/0/34990e9_1652457654514-abaca-794441-043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-12">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le financement public a le défaut d’être lent à se déployer, le financement privé celui de privilégier la rentabilité et le court terme, analyse dans sa chronique l’économiste, qui appelle à se tourner vers des solutions innovantes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Climat         Jézabel Couppey-Soubeyran : « Ne demandons pas à la transition écologique d’être toujours rentable »   Chronique            Jézabel Couppey-Soubeyran  Economiste        Le financement public a le défaut d’être lent à se déployer, le financement privé celui de privilégier la rentabilité et le court terme, analyse dans sa chronique l’économiste, qui appelle à se tourner vers des solutions innovantes.   Publié aujourd’hui à 05h23, mis à jour à 06h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Selon le rapport du GIEC d’avril 2022, les niveaux actuels d’investissement dans tous les secteurs et dans toutes les régions sont de trois à six fois inférieurs à ce qu’il faudrait entre 2020 et 2030 pour limiter le réchauffement à + 1,5 °C ou même + 2 °C. Va-t-on pouvoir mobiliser la finance privée et la finance publique autant que de besoin pour les augmenter au niveau nécessaire ? Le financement public a le défaut d’être lent à se déployer, le financement privé celui de privilégier la rentabilité et le court terme. Le problème est que les investissements à réaliser doivent être engagés au plus vite et que, en grande partie, ils ne seront pas assez rentables ou le deviendront à un horizon long. Se pencher sur la problématique de leur financement permet de comprendre pourquoi la transition écologique avance si peu et invite à se tourner vers des solutions innovantes.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/14/18-13">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Alors que l’Union Européenne vient à nouveau en aide à l’Ukraine avec une enveloppe d’assistance militaire de 500 millions d’euros, le président Zelensky a évoqué les tentatives « en vain » d’Emmanuel Macron d’entretenir les pourparlers avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Ce qu’il faut savoir cette nuit         La situation sur le terrain après 79 jours d’offensive russe         La situation en Ukraine en carte         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le président Ukrainien a déclaré à la chaîne italienne Rai que son homologue français s’évertuait à dialoguer avec Moscou. « Il ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain » , avant d’ajouter : « Je sais qu’il voulait obtenir des résultats dans la médiation entre la Russie et l’Ukraine, mais il n’en a pas eu ». L’Elysée a réagi : « Le président de la République n’a jamais rien discuté avec Vladimir Poutine sans l’accord du président Zelensky »Dans une publication sur Facebook, le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, a déclaré ce matin que son pays « [entrait] dans une nouvelle et longue phase de la guerre ». Pour s’y préparer, Kiev prévoit d’augmenter ses capacités de production d’équipements militaires, et d’être en mesure d’armer un million de citoyens.L’Union européenne va fournir une assistance militaire supplémentaire de 500 millions d’euros à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre l’invasion russe, a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces armées ukrainiennes ont dépensé l’équivalent de 8,3 milliards de dollars, soit 245,1 milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le début de la guerre. Autre conséquence financière du conflit, le gouvernement n’a pu collecter que 60 % des impôts attendus pour le mois d’avril. Le ministre a déclaré que l’Ukraine avait un besoin urgent d’aide étrangère.La Russie va suspendre ses livraisons d’électricité à la Finlande à partir de ce samedi 14 mai 2022, en raison de prétendus « impayés ». La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annoncé sa volonté d’adhérer « sans délai » à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) sous l’influence de l’offensive russe en Ukraine. Une intention vue d’un très mauvais œil par Moscou, qui a d’ores et déjà menacé d’une riposte « militaro-technique ». L’opérateur du réseau électrique finlandais a assuré pouvoir se passer des importations de courant venues de RussieUne région séparatiste de Géorgie va organiser un référendum d’intégration à la Russie. Les autorités de la région séparatiste géorgienne prorusse d’Ossétie du Sud ont annoncé ce vendredi soir qu’elles organiseront le 17 juillet un référendum sur l’intégration à la Russie. Le « président » Anatoli Bibilov « a signé un décret sur la tenue d’un référendum dans la république d’Ossétie du Sud », ont déclaré ses services dans un communiqué, évoquant « l’aspiration historique » des habitants de cette région géorgienne à rejoindre la Russie, dont elle est limitrophe.Ce jeudi, le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a approuvé à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes. La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits humains commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La Transnistrie, enclave prorusse inflammable         Décryptages. A Kalouga, en Russie, les ouvriers automobiles sentent venir le vent des sanctions         Critique. « Dictionnaire amoureux de l’Ukraine » : l’âme ukrainienne de A à Z         Tribune. Pierre Buhler : « L’intérêt national russe est mieux servi par l’absence de règles que par l’ordre de sécurité érigé en 1945 »         Entretien. Alberto Fernandez : « Les sanctions n’ont pas seulement des effets en Russie »         Reportage. Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine         Analyse. Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine         En images. Avec le régiment Azov dans l’usine Azovstal         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Ce qu’il faut savoir cette nuit         La situation sur le terrain après 79 jours d’offensive russe         La situation en Ukraine en carte         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-13T23:48:42+00:00","coverageEndTime":"2022-05-14T11:48:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","description":"Alors que l\u2019Union Europ\u00e9enne vient \u00e0 nouveau en aide \u00e0 l\u2019Ukraine avec une enveloppe d\u2019assistance militaire de 500\u00a0millions d\u2019euros, le pr\u00e9sident Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 les tentatives \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron d\u2019entretenir les pourparlers avec Moscou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Incompréhension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle assistance militaire de l’Union Européenne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que l\u2019Union Europ\u00e9enne vient \u00e0 nouveau en aide \u00e0 l\u2019Ukraine avec une enveloppe d\u2019assistance militaire de 500\u00a0millions d\u2019euros, le pr\u00e9sident Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 les tentatives \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron d\u2019entretenir les pourparlers avec Moscou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-13T23:48:42+00:00"
,"endDate":"2022-05-14T11:48:42+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce direct.  Prochain live ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-14T04:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-14T03:19:13+00:00","articleBody":"                     Un militaire ukrainien inspecte des armes et munitions abandonn\u00e9es par les Russes aux abords d\u2019un v\u00e9hicule d\u00e9truit, dans la localit\u00e9 de Mala Rogan \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le 13\u00a0mai\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP           Un responsable am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, s\u2019exprimant sous couvert d\u2019anonymat, a confirm\u00e9 que l\u2019activit\u00e9 russe la plus importante actuellement se d\u00e9roulait dans le Donbass. \u00ab\u00a0Et, en gros, nous continuons de voir que les Russes ne font pas de prise significative\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion, a-t-il indiqu\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie ukrainienne contrecarre les efforts russes pour gagner du terrain, y compris leurs efforts pour franchir la rivi\u00e8re Donets, ce qui affecte leur capacit\u00e9 \u00e0 envoyer des renforts importants dans le nord du Donbass\u00a0\u00bb, a poursuivi cette source.          Le minist\u00e8re britannique de la D\u00e9fense (MoD) a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 \u00ab\u00a0avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb une tentative russe pour traverser ce cours d\u2019eau pr\u00e8s de Severodonetsk, occasionnant aux troupes de Moscou de lourdes pertes.          Cette op\u00e9ration illustre \u00ab\u00a0la pression sous laquelle se trouvent les commandants russes pour progresser dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le MoD, soulignant que l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas parvenue \u00e0 faire des avanc\u00e9es importantes bien qu\u2019elle y ait concentr\u00e9 ses forces apr\u00e8s\u00a0\u00bb avoir renonc\u00e9 \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 Kiev.          Fin mars, quelques semaines apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie s\u2019\u00e9tait retir\u00e9e de la r\u00e9gion de la capitale, changeant de \u00ab\u00a0cible prioritaire\u00a0\u00bb pour tenter de prendre le contr\u00f4le de l\u2019est de l\u2019Ukraine.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/2f27ccd_5174535-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive patinerait selon Washington et Londres","dateModified":"2022-05-14T03:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-14T03:12:41+00:00","articleBody":"           La ville de Marioupol est d\u00e9figur\u00e9e par les nombreux combats, incessants, qui s\u2019y d\u00e9roulent depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion Russe. Cet immeuble, coup\u00e9 en deux, en est une illustration. Le 13\u00a0mai\u00a02022. AP           Des combats particuli\u00e8rement intenses s\u00e9vissent dans la r\u00e9gion du Donbass (est de l\u2019Ukraine), sur laquelle Moscou se concentre sans avanc\u00e9e significative, tandis que des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb se d\u00e9roulent sur le sort des derniers d\u00e9fenseurs de la strat\u00e9gique ville portuaire de Marioupol. \u00ab\u00a0Il y a des combats nourris \u00e0 la fronti\u00e8re avec la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s de Popasna\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 vendredi soir sur Facebook Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, faisant \u00e9tat de nombreuses pertes en mat\u00e9riel et en personnel du c\u00f4t\u00e9 russe.          \u00ab\u00a0C\u2019est une horreur mais ils essaient encore de parvenir \u00e0 leurs fins. Mais d\u2019apr\u00e8s les interceptions (de communications t\u00e9l\u00e9phoniques), nous comprenons qu\u2019un bataillon entier a refus\u00e9 d\u2019attaquer car ils voient ce qui est en train de se passer\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/8922755_ba5423dcd2594aec899d62405cc300fd-e9226df19c724da6ae9172163a8b1183-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine\u00a0: les combats font rage au Donbass, appel \u00e0 la rescousse des d\u00e9fenseurs de Marioupol\n","dateModified":"2022-05-14T03:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T23:44:07+00:00","articleBody":"               Un b\u00e2timent d\u2019une organisation ukrainienne, la f\u00e9d\u00e9ration nationale ukrainienne du Canada, a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 \u00e0 Edmonton dans la province de l\u2019Alberta. Des croix gamm\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es sur la fa\u00e7ade ce vendredi 13 mai au matin. Les forces de l\u2019ordre canadiennes ont lanc\u00e9 une enqu\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T23:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T22:48:57+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky s\u2019est exprim\u00e9 aupr\u00e8s des \u00e9tudiants de Science Po Paris (IEP), le 11 mai 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP          Tensions entre Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident Ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene italienne Rai que son homologue fran\u00e7ais s\u2019\u00e9vertuait \u00e0 dialoguer avec Moscou. \u00abIl ne faut pas chercher une porte de sortie pour la Russie, et Macron le fait en vain\u00a0\u00bb , avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu\u00bb. L\u2019Elys\u00e9e a r\u00e9agi\u00a0: \u00abLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb          Dans une publication sur Facebook, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que son pays \u00ab[entrait] dans une nouvelle et longue phase de la guerre\u00a0\u00bb. Pour s\u2019y pr\u00e9parer, Kiev pr\u00e9voit d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9quipements militaires, et d\u2019\u00eatre en mesure d\u2019armer un million de citoyens.          L\u2019Union europ\u00e9enne va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.          La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de ce samedi\u00a014\u00a0mai\u00a02022, en raison de pr\u00e9tendus \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb. La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Une intention vue d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il par Moscou, qui a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb. L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 pouvoir se passer des importations de courant venues de Russie          Une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de G\u00e9orgie va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste g\u00e9orgienne prorusse d\u2019Oss\u00e9tie du Sud ont annonc\u00e9 ce vendredi soir qu\u2019elles organiseront le 17\u00a0juillet un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie. Le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Anatoli Bibilov \u00ab\u00a0a sign\u00e9 un d\u00e9cret sur la tenue d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum dans la r\u00e9publique d\u2019Oss\u00e9tie du Sud\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9, \u00e9voquant \u00ab\u00a0l\u2019aspiration historique\u00a0\u00bb des habitants de cette r\u00e9gion g\u00e9orgienne \u00e0 rejoindre la Russie, dont elle est limitrophe.          Ce jeudi, le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes. La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits humains commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/ce589fd_18d6e482e4bc430da7f69d2e0288c0de-18d6e482e4bc430da7f69d2e0288c0de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir cette nuit","dateModified":"2022-05-13T22:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T22:45:51+00:00","articleBody":"           Une habitante d\u2019une r\u00e9sidence de Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, r\u00e9cup\u00e8re ce qu\u2019elle peut de la cuisine de son appartement \u00e9ventr\u00e9 par les bombardements, le 13\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T22:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T22:17:48+00:00","articleBody":"           Une douzaine de v\u00e9hicules de l\u2019arm\u00e9e russe, d\u00e9truits ou endommag\u00e9s sur les rives du Donets apr\u00e8s le raid a\u00e9rien ukrainien. Un document diffus\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air d\u2019Ukraine, le 12\u00a0mai\u00a02022. AP           Les forces russes ont subi de lourdes pertes dans une attaque de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui a d\u00e9truit un pont flottant. Les soldats de Poutine traversaient justement \u00e0 ce moment une rivi\u00e8re, le Donets, de l\u2019est du pays. Pour des sources officielles, ukrainiennes et britanniques, c\u2019est un nouveau signe que Moscou est \u00e0 la peine dans son entreprise d\u2019invasion.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a diffus\u00e9 ces derni\u00e8res heures des photos et vid\u00e9os, o\u00f9 un bataillon entier aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.          Le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense \u00e9voque\u00a0une\u00a0: \u00ab\u00a0perte russe significative\u00a0\u00bb. Plusieurs dizaines de v\u00e9hicules sont \u00e9voqu\u00e9es. \u00ab\u00a0Se lancer dans une travers\u00e9e de rivi\u00e8re dans une zone contest\u00e9e est une man\u0153uvre \u00e0 tr\u00e8s haut risque. Cela traduit de la pression que doivent subir les commandants russes dans leur t\u00e2che de progression.\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 le minist\u00e8re\u00a0?                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/2a58211_12ff8ed21acf4e118b2ff7526b439d52-12ff8ed21acf4e118b2ff7526b439d52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De lourdes pertes russes sur le Donets","dateModified":"2022-05-13T22:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T20:24:43+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique finlandais a assur\u00e9 pouvoir se passer des importations de courant venues de Russie, suspendues \u00e0 partir de samedi, au moment o\u00f9 la Finlande s\u2019appr\u00eate \u00e0 annoncer sa candidature \u00e0 l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela et ce ne sera pas difficile. On peut g\u00e9rer avec un peu plus d\u2019importations de Su\u00e8de et de Norv\u00e8ge\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Timo Kaukonen, un responsable des op\u00e9rations de l\u2019op\u00e9rateur Fingrid. \u00ab\u00a0Un peu moins de 10\u00a0%\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e en Finlande provient de Russie, avec une capacit\u00e9 d\u2019importation pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 900 m\u00e9gawatts actuellement, a-t-il expliqu\u00e9.          La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de samedi, en raison d\u2019impay\u00e9s, a annonc\u00e9 vendredi le fournisseur RAO Nordic Oy, d\u00e9tenu \u00e0 100\u00a0% par l\u2019entreprise russe InterRAO. Ce dernier affirme ne plus avoir re\u00e7u de paiement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fournie \u00e0 la Finlande depuis le 6\u00a0mai, sans dire si ces probl\u00e8mes de r\u00e8glement sont li\u00e9s aux sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau assure pouvoir se passer de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 russe","dateModified":"2022-05-13T20:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T19:15:48+00:00","articleBody":"     Priv\u00e9e de ses ennemis traditionnels \u00e0 la fin de la guerre froide, \u00e9cartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre initiale et son unit\u00e9 depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-13T19:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T19:03:31+00:00","articleBody":"                     Des volontaires arm\u00e9s montent la garde sur un barrage \u00e0 Kiev, le 20\u00a0mars 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/dc6eb0c_1652467950296-000-326k7db.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T19:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T19:00:46+00:00","articleBody":"     Officiellement, la politique est interdite lors du plus grand concours de la chanson au monde. Et pourtant, elle s\u2019invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les coulisses de la comp\u00e9tition et m\u00eame sur sc\u00e8ne. Comme cette ann\u00e9e avec l\u2019exclusion de la Russie. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce pays a \u00e9t\u00e9 banni de l\u2019\u00e9dition qui se tient en Italie du 10 au 14 mai.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique","dateModified":"2022-05-13T19:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T18:49:05+00:00","articleBody":"     Dans une publication sur Facebook, le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que son pays entrait \u00ab\u00a0dans une nouvelle et longue phase de la guerre\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Pour la gagner, nous devons planifier les ressources avec soin, \u00e9viter les erreurs et d\u00e9ployer nos forces [militaires] de mani\u00e8re \u00e0 ce que l\u2019ennemi finisse par craquer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Et de pr\u00e9ciser que \u00ab\u00a0les processus qui assureront l\u2019augmentation du potentiel de d\u00e9fense de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s. Cela concerne \u00e0 la fois l\u2019acquisition et la production de moyens de d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Avec un objectif clair\u00a0: subvenir aux besoins de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais aussi \u00e0 ceux du \u00ab\u00a0million de personnes qui [seront] confront\u00e9es \u00e0 l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense s\u2019est montr\u00e9 optimiste quant aux capacit\u00e9s de production ukrainiennes, expliquant qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la fin du mois d\u2019avril, sur le nombre total de gilets pare-balles fournis \u00e0 nos forces de d\u00e9fense, 50\u00a0% l\u2019ont \u00e9t\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et 50\u00a0% sous diverses formes d\u2019aide de la part de citoyens, de b\u00e9n\u00e9voles et d\u2019organisations civiques. Au 13\u00a0mai, cette proportion est d\u00e9j\u00e0 de 57\u00a0% \u00e0 43\u00a0%. Et nous augmentons chaque jour le volume de l\u2019approvisionnement.\u00a0\u00bb          Malgr\u00e9 l\u2019armement que l\u2019Etat ukrainien compte apporter \u00e0 sa population, M.\u00a0Reznikov a averti ses compatriotes que \u00ab\u00a0des semaines extr\u00eamement difficiles nous attendent\u00a0\u00bb et ce malgr\u00e9 l\u2019aide internationale, qu\u2019il n\u2019a pas manqu\u00e9 de saluer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite armer un million de ses concitoyens \u00ab\u00a0qui seront confront\u00e9s \u00e0 l\u2019ennemi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T19:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T18:27:53+00:00","articleBody":"                     Une bombe non explos\u00e9e dans une rue de Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 13\u00a0mai 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/5acf4bd_1652466343614-304495.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T18:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T18:26:36+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste g\u00e9orgienne prorusse d\u2019Oss\u00e9tie du Sud ont annonc\u00e9 ce soir qu\u2019elles organiseront le 17\u00a0juillet un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie. Le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Anatoli Bibilov \u00ab\u00a0a sign\u00e9 un d\u00e9cret sur la tenue d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum dans la r\u00e9publique d\u2019Oss\u00e9tie du Sud\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9, \u00e9voquant \u00ab\u00a0l\u2019aspiration historique\u00a0\u00bb des habitants de cette r\u00e9gion g\u00e9orgienne \u00e0 rejoindre la Russie, dont elle est limitrophe.          L\u2019Oss\u00e9tie du Sud a \u00e9t\u00e9 au centre de la guerre russo-g\u00e9orgienne de 2008, \u00e0 la suite de laquelle le Kremlin a reconnu son ind\u00e9pendance ainsi que celle d\u2019une autre r\u00e9gion s\u00e9paratiste g\u00e9orgienne, l\u2019Abkhazie, et y a install\u00e9 des bases militaires. Les r\u00e9gions s\u00e9paratistes ukrainiennes de Donetsk et de Louhansk, dont l\u2019ind\u00e9pendance a aussi \u00e9t\u00e9 reconnue par Moscou, ont de m\u00eame fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour leur rattachement \u00e0 la Russie. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine a suscit\u00e9 un \u00e9lan de solidarit\u00e9 en G\u00e9orgie. Cette derni\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb le projet de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud d\u2019organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur son entr\u00e9e dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          En ao\u00fbt\u00a02008, la Russie a attaqu\u00e9 la G\u00e9orgie, dont le gouvernement combattait des milices prorusses dans cette r\u00e9gion apr\u00e8s qu\u2019elles eurent bombard\u00e9 des villages g\u00e9orgiens. Les combats ont pris fin au bout de cinq jours avec l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, mais ont fait plus de 700 morts et provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de dizaines de milliers de G\u00e9orgiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de G\u00e9orgie va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-05-13T18:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T18:12:51+00:00","articleBody":"     Washington \u00ab\u00a0travaille \u00e0 clarifier la position de la Turquie\u00a0\u00bb apr\u00e8s que le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a menac\u00e9 de bloquer l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, a fait savoir la porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki, vendredi. Une adh\u00e9sion future de ces deux pays a re\u00e7u \u00ab\u00a0un large soutien\u00a0\u00bb d\u2019autres membres de l\u2019Alliance atlantique, a-t-elle soulign\u00e9.          Hier, le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande s\u2019\u00e9taient dit favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature qui doit \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Ce matin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, avait quant \u00e0 elle affirm\u00e9 qu\u2019une adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elargissement de l\u2019OTAN\u00a0: Washington \u00ab\u00a0travaille \u00e0 clarifier la position de la Turquie\u00a0\u00bb, oppos\u00e9e...","dateModified":"2022-05-13T18:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T17:55:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine se voit mal rejoindre la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0europ\u00e9enne\u00a0\u00bb esquiss\u00e9e par Emmanuel Macron, lundi 9\u00a0mai \u00e0 Strasbourg, sans disposer, \u00e0 terme, d\u2019une r\u00e9elle perspective d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). C\u2019est du moins ce que ses dirigeants ont cherch\u00e9 \u00e0 faire comprendre ces derniers jours.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9mis des r\u00e9serves, mercredi, lors d\u2019une rencontre \u00e0 distance avec des \u00e9tudiants fran\u00e7ais, insistant, depuis Kiev, sur l\u2019importance pour son pays d\u2019adh\u00e9rer d\u00e8s que possible \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas rester dans cette incertitude de mani\u00e8re constante\u00a0; c\u2019est comme une table o\u00f9 toute la famille est r\u00e9unie, tu es invit\u00e9, mais on ne t\u2019a pas mis de chaise. C\u2019est injuste.\u00a0\u00bb          A Berlin, jeudi, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, s\u2019est montr\u00e9 plus explicite encore\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune alternative \u00e0 l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine ne saurait \u00eatre acceptable. \u00a0\u00bb Si le projet de \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0\u00bb devait tenir durablement son pays \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l\u2019UE, \u00ab\u00a0cela serait discriminatoire, d\u00e9loyal et irait \u00e0 l\u2019encontre des d\u00e9clarations publiques venant de France et d\u2019autres pays selon lesquelles l\u2019Ukraine appartient \u00e0 la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Kiev, apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 sa demande d\u2019adh\u00e9sion en mars, esp\u00e8re obtenir sans tarder le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019UE. La Commission devrait rendre un avis en ce sens dans le courant du mois de juin. La d\u00e9cision formelle doit \u00eatre prise ensuite par les Etats membres, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, peut-\u00eatre d\u00e8s le Conseil europ\u00e9en de juin.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine se m\u00e9fie du projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0europ\u00e9enne\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se m\u00e9fie du projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T19:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T17:37:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a sign\u00e9 des contrats pour importer 300\u00a0000 tonnes de diesel et 120\u00a0000 tonnes d\u2019essence afin de couvrir sa consommation de carburant du mois de mai, vient d\u2019annoncer la ministre de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, Ioulia Svyrydenko.          Cette annonce intervient alors que l\u2019arm\u00e9e russe cible les infrastructures de carburants ukrainiennes. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie a d\u00e9truit 27 d\u00e9p\u00f4ts de carburant et la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk dans le centre de l\u2019Ukraine, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine importera 420\u00a0000 tonnes de carburant en mai","dateModified":"2022-05-13T17:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T17:11:22+00:00","articleBody":"     Du jamais vu depuis 2002. L\u2019inflation a encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en Russie en avril, atteignant 17,8\u00a0% sur un an, selon les donn\u00e9es du service f\u00e9d\u00e9ral de statistiques Rosstat publi\u00e9es aujourd\u2019hui. Par rapport \u00e0 avril\u00a02021, les prix de l\u2019alimentaire ont notamment flamb\u00e9 de 20,5\u00a0%. Les produits de base sont parmi les plus touch\u00e9s\u00a0: les c\u00e9r\u00e9ales (+ 35,5\u00a0%), les p\u00e2tes (+ 29,6\u00a0%), le beurre (+ 26,1\u00a0%) et les fruits et l\u00e9gumes (+ 33\u00a0%). Les prix du mat\u00e9riel audiovisuel, comme les t\u00e9l\u00e9visions, ont progress\u00e9 de 22,7\u00a0%, tandis que les pris des mat\u00e9riaux de construction ont augment\u00e9 de 27,5\u00a0%.          Par rapport au mois de mars de cette ann\u00e9e, les prix ont progress\u00e9 de 1,6\u00a0% en avril. Sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2022, l\u2019inflation annuelle pourrait atteindre 23\u00a0%, avant de ralentir l\u2019ann\u00e9e prochaine et de revenir \u00e0 l\u2019objectif de 4\u00a0% en\u00a02024, selon la Banque centrale russe.          L\u2019inflation, galopante depuis des mois, est li\u00e9e \u00e0 la reprise post-pand\u00e9mie et \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, auxquelles s\u2019ajoutent d\u00e9sormais les sanctions occidentales contre la Russie et leur lot de perturbations de la logistique. La hausse de prix mine le pouvoir d\u2019achat des Russes, qui ont peu d\u2019\u00e9pargne, et s\u2019av\u00e8re un casse-t\u00eate pour les autorit\u00e9s, qui ont tent\u00e9 des mesures de contr\u00f4le des prix controvers\u00e9es. La Banque centrale russe a drastiquement augment\u00e9 son taux directeur \u00e0 20\u00a0% dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine fin f\u00e9vrier, avant de commencer une baisse graduelle. Il est actuellement \u00e0 14\u00a0%.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait affirm\u00e9 hier que l\u2019Occident souffrait davantage que la Russie des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou en raison de l\u2019offensive en Ukraine, se vantant d\u2019une grande r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie russe face aux \u00ab\u00a0d\u00e9fis ext\u00e9rieurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inflation en Russie atteint un niveau record","dateModified":"2022-05-13T17:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T16:53:25+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, s\u2019est adress\u00e9 cet apr\u00e8s-midi aux journalistes \u00e0 Berlin, affirmant que son pays \u00ab\u00a0[serait] tr\u00e8s heureux d\u2019accueillir ces deux pays dans cette grande alliance qui d\u00e9fend ses pays membres et\u2026 qui garantit la paix depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb.          Hier, le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande s\u2019\u00e9taient dits favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Ce matin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, avait quant \u00e0 elle affirm\u00e9 qu\u2019une adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie serait \u00ab\u00a0tr\u00e8s heureuse\u00a0\u00bb de soutenir l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019O...","dateModified":"2022-05-13T16:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T16:28:49+00:00","articleBody":"     Cet apr\u00e8s-midi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019instance, Vassily Nebenzia, a r\u00e9affirm\u00e9 que les Etats-Unis m\u00e8nent des \u00ab\u00a0programmes dangereux\u00a0\u00bb en Ukraine qui sont une \u00ab\u00a0menace pour la Russie et les pays de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, \u00e9voquant la d\u00e9couverte dans le pays de drones ayant une capacit\u00e9 d\u2019emport biologique. Ils pourraient mener \u00e0 \u00ab\u00a0diss\u00e9miner des bio-agents dangereux dans l\u2019air\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, bien que l\u2019ONU ait de nouveau affirm\u00e9 n\u2019avoir aucune connaissance d\u2019activit\u00e9s biologiques suspectes dans le pays.          Selon le diplomate russe, \u00ab\u00a0il existe des preuves de l\u2019implication directe de l\u2019establishment politique am\u00e9ricain dans le financement des activit\u00e9s li\u00e9es aux armes biologiques en Ukraine par l\u2019interm\u00e9diaire de contractants du Pentagone tels que Black & Veatch et Metabiota\u00a0\u00bb. Aucune preuve n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 fournie par le gouvernement russe.                    L\u2019ambassadeur des Etats-Unis adjoint \u00e0 l\u2019ONU, Richard Mills, a r\u00e9pondu \u00e0 la Russie de cesser ces \u00ab\u00a0affirmations sans fin sur les programmes d\u2019armes chimiques et biologiques en Ukraine qui sont cat\u00e9goriquement fausses et ridicules\u00a0\u00bb. Comme la France, les Etats-Unis se sont demand\u00e9 si cette insistance de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 tenir des r\u00e9unions sur ce sujet \u2013 la troisi\u00e8me depuis l\u2019invasion du 24 f\u00e9vrier \u2013 n\u2019\u00e9tait pas le pr\u00e9lude au recours \u00e0 une arme chimique en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie continue d\u2019affirmer que les Etats-Unis m\u00e8nent en Ukraine un programme secret d\u2019armes biolog...","dateModified":"2022-05-13T17:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T16:06:19+00:00","articleBody":"     La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de demain, en raison de pr\u00e9tendus \u00ab\u00a0impay\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le fournisseur RAO Nordic Oy, d\u00e9tenu \u00e0 100\u00a0% par l\u2019entreprise russe InterRAO. La tension monte entre Moscou et Helsinki, qui a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9rer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) sous l\u2019influence de l\u2019offensive russe en Ukraine. Une intention vue d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il par Moscou, qui a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d\u2019une riposte \u00ab\u00a0militaro-technique\u00a0\u00bb.          RAO Nordic Oy, sis \u00e0 Helsinki, affirme, dans un communiqu\u00e9, ne pas avoir re\u00e7u de paiement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fournie \u00e0 la Finlande depuis le 6\u00a0mai, \u00e9voquant un manque de moyens pour payer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 import\u00e9e de Russie. \u00ab\u00a0Cette situation est exceptionnelle et a lieu pour la premi\u00e8re fois en plus de vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes donc oblig\u00e9s de suspendre l\u2019importation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du 14\u00a0mai\u00a0\u00bb, explique le fournisseur. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la situation va bient\u00f4t s\u2019am\u00e9liorer\u00a0\u00bb et que les livraisons en provenance de Russie reprendront, ajoute le groupe.          Hier, le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande s\u2019\u00e9taient dit favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, pr\u00e9cisant que la d\u00e9cision du pays nordique serait annonc\u00e9e dimanche \u00e0 l\u2019organisation.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va suspendre ses livraisons d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de samedi","dateModified":"2022-05-13T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:45:53+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a demand\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou un cessez-le-feu \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en Ukraine, a annonc\u00e9 le Pentagone. Il a \u00e9galement \u00ab\u00a0soulign\u00e9 l\u2019importance de maintenir des lignes de communication\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Les deux dirigeants ont \u00e9chang\u00e9 \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois depuis le 18 f\u00e9vrier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails sur la conversation.          Cet appel s\u2019inscrit dans le contexte de l\u2019avanc\u00e9e des forces russes dans le Donbass, face aux troupes ukrainiennes, en retard de plusieurs semaines par rapport aux plans du Kremlin, selon Washington. Moscou n\u2019a, pour sa part, donn\u00e9 aucune indication de ralentissement ou de retrait et, selon les renseignements occidentaux, souhaite prendre le contr\u00f4le d\u2019une large partie du territoire ukrainien, dans le sud et l\u2019est du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Pentagone demande un cessez-le-feu \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en Ukraine lors d\u2019un appel \u00e0 son homolo...","dateModified":"2022-05-13T15:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:33:46+00:00","articleBody":"     D\u00e8s le 25\u00a0janvier, soit bien avant que tombe la sanction europ\u00e9enne, le m\u00e9dia accus\u00e9 de diffuser de \u00ab\u00a0la propagande de guerre\u00a0\u00bb avait d\u00e9pos\u00e9 plusieurs noms de domaine Internet r\u00e9v\u00e9lateurs de ses projets de d\u00e9veloppement\u00a0: Rt-afrique.com, Africa-rt.com, Rtafrica.media, Rtafrique.online,\u00a0etc. \u00ab\u00a0Il y a (\u2026) 300\u00a0millions de francophones dans le monde, et pr\u00e8s de 60\u00a0% d\u2019entre eux sont en Afrique\u00a0\u00bb, justifiait, d\u00e8s mars\u00a02019, Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de RT France, \u00e0 Jeune Afrique.          Le 16\u00a0mars, le magazine Jeune Afrique \u00e9crivait que Mme\u00a0Fedorova avait pris langue avec les responsables du site d\u2019information Maliactu, \u00e0 la ligne \u00e9ditoriale ouvertement prorusse, en vue d\u2019un \u00ab\u00a0partenariat renforc\u00e9\u00a0\u00bb et d\u2019une reprise des contenus de RT. Une information qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb par le compte Twitter du service de communication de RT France.          Selon l\u2019hebdomadaire panafricain, le Burkina Faso pourrait constituer un autre point d\u2019ancrage possible. Depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 dans la r\u00e9gion, le narratif russe trouve \u00e0 s\u2019y \u00e9panouir par le biais de Sputnik, la plate-forme multim\u00e9dia elle aussi enti\u00e8rement financ\u00e9e par le Kremlin. \u00ab\u00a0Le Burkina Faso est le quatri\u00e8me pays au monde o\u00f9 le site Sputnik France r\u00e9alisait ces derniers mois ses plus fortes audiences, derri\u00e8re la France, la Belgique et le Canada, et devant l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb, souligne M.\u00a0Audinet.                              Lire aussi :  Le continent africain dans le viseur de la cha\u00eene russe\u00a0RT                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene russe RT, interdite dans l\u2019Union europ\u00e9enne, souhaite accentuer son ancrage en Afrique","dateModified":"2022-05-13T16:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:27:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe du journaliste de guerre de RT Valentin Gorchenine a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des tirs de missiles ukrainiens pr\u00e8s de Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb, dans la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le m\u00e9dia d\u2019influence russe dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Valentin lui-m\u00eame n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Mais ses cameramen Vladimir Bataline et Viktor Mirochnikov ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus dans les jambes et le dos et sont en train d\u2019\u00eatre emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 RT.          Mise en service en\u00a02005 sous le nom de \u00ab\u00a0Russia Today\u00a0\u00bb, RT s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e avec des diffuseurs et des sites Web en plusieurs langues, notamment en anglais, fran\u00e7ais, espagnol, allemand et arabe, gr\u00e2ce au financement de l\u2019Etat russe. D\u00e9but mars, RT a \u00e9t\u00e9 interdite de diffusion dans l\u2019Union europ\u00e9enne, qui l\u2019accuse d\u2019\u00eatre un instrument de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de Moscou pour l\u2019appuyer dans son attaque miltaire lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Pour en savoir plus sur cette interdiction\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe suspend les m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes de la cha\u00eene russe RT bless\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T15:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#448023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:11:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est entretenu aujourd\u2019hui avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pendant un peu plus d\u2019une demi-heure, a fait savoir la Maison Blanche alors que ces deux pays ont manifest\u00e9 leur intention de rejoindre l\u2019OTAN.Le pr\u00e9sident finlandais a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir \u00ab\u00a0expos\u00e9 les prochaines \u00e9tapes de la Finlande en vue d\u2019une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019organisation de d\u00e9fense transatlantique et ajout\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0profond\u00e9ment reconnaissant aux Etats-Unis pour leur n\u00e9cessaire soutien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019est entretenu avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et le pr\u00e9sident finlandais","dateModified":"2022-05-13T15:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:51:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectu\u00e9, mi-mars, le premier tir op\u00e9rationnel d\u2019un missile revendiqu\u00e9 comme hypersonique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mardi 10 mai, que Moscou avait tir\u00e9 au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le d\u00e9but du conflit, \u00ab\u00a0principalement sur des cibles militaires\u00a0\u00bb.          Une annonce qui nourrit les r\u00e9flexions sur une relance des programmes d\u2019armement autour de ces armes, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, ou plus discr\u00e8tement, en France.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques","dateModified":"2022-05-13T15:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:33:21+00:00","articleBody":"     Comment la municipalit\u00e9 portugaise de Setubal, situ\u00e9e \u00e0 40 kilom\u00e8tres au sud de Lisbonne, a-t-elle pu d\u00e9l\u00e9guer l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 des citoyens russes li\u00e9s \u00e0 des organisations proches des autorit\u00e9s russes\u00a0?          La question hante le Portugal et agite l\u2019Assembl\u00e9e de la R\u00e9publique depuis que l\u2019hebdomadaire Expresso a publi\u00e9 une enqu\u00eate, le 29\u00a0avril, selon laquelle, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, pr\u00e8s de 160 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par Igor Kachine, ancien pr\u00e9sident du centre culturel la Maison russe et du Conseil de coordination des compatriotes russes, et par son \u00e9pouse, Youlia Kachine, employ\u00e9e municipale.                    Lire aussi :  Au Portugal, la prise en charge de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par des militants prorusses fait scandale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Portugal, la prise en charge de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par des militants prorusses fait scandale","dateModified":"2022-05-13T14:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:17:24+00:00","articleBody":"                     Des v\u00e9hicules militaires calcin\u00e9s sur une route pr\u00e8s de Kharkiv, \u00e0 l\u2018est de l'Ukraine, le 13\u00a0mai 2022. RICARDO MORAES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/93f7241_1652450749346-589407.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T14:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:15:45+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, vient de rendre compte de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui s\u2019est tenue aujourd\u2019hui. Dans une courte prise de parole, il a rapport\u00e9 que Vladimir Poutine avait discut\u00e9 de la situation en Ukraine et des \u00ab\u00a0menaces potentielles\u00a0\u00bb li\u00e9es \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN. Aucune action de r\u00e9torsion concr\u00e8te de la part de Moscou n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 ce stade.          Hier, le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande s\u2019\u00e9taient dit favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Ce matin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, avait quant \u00e0 elle affirm\u00e9 qu\u2019une adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN discut\u00e9e \u00e0 la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 r...","dateModified":"2022-05-13T18:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:25:33+00:00","articleBody":"     Toujours dans son entretien avec les journalistes de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI 1, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron essayait \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb de dialoguer avec son homologue russe. \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie elle-m\u00eame veuille et comprenne qu\u2019elle a besoin [de la fin de la guerre], elle ne cherchera aucune issue\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          M.\u00a0Macron avait affirm\u00e9 lundi que, pour mettre fin \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, la paix devrait se construire sans \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie.          M.\u00a0Zelensky a jug\u00e9 cette d\u00e9marche \u00ab\u00a0pas tr\u00e8s correcte\u00a0\u00bb pour, \u00e0 ses yeux, permettre \u00e0 M.\u00a0Poutine de \u00ab\u00a0sauver la face\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les Russes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le temps de se mettre autour d\u2019une table avec la Russie [\u00e9tait] termin\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est plus possible\u00a0\u00bb, a-t-il l\u00e2ch\u00e9.          Cet apr\u00e8s-midi, l\u2019Elys\u00e9e a ni\u00e9 les accusations de M. Zelensky\u00a0:           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky. Il a toujours dit que c\u2019\u00e9tait aux Ukrainiens de d\u00e9cider des termes de leur n\u00e9gociation avec les Russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Volodymyr Zelensky, Emmanuel Macron essaie de dialoguer avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb\u00a0; l\u2019E...","dateModified":"2022-05-13T14:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:11:50+00:00","articleBody":"                     Cette photographie diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e allemande montre des blind\u00e9s mont\u00e9s avec des canons Howitzer Panzerhaubitze 2000, envoy\u00e9s en Ukraine le 6 mai et photographi\u00e9s le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Munster, en Allemagne. GREGOR FISCHER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/97fefdc_1652446933171-505503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T13:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:02:06+00:00","articleBody":"     Hier soir, au micro de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI\u00a01, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son offre de pourparlers directs avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          Dans les premi\u00e8res images diffus\u00e9es ce matin sur sa cha\u00eene Telegram, M.\u00a0Zelensky d\u00e9clare\u00a0ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine, mais seulement \u00e0 lui. Sans aucun de ses interm\u00e9diaires. Et dans le cadre d\u2019un dialogue, pas d\u2019ultimatums.\u00a0\u00bb L\u2019Ukraine et la Russie n\u2019ont pas eu de discussions en face \u00e0 face depuis le 29\u00a0mars. Selon le n\u00e9gociateur en chef de Moscou, Vladimir Medinski, les pourparlers de paix se d\u00e9roulent \u00e0 distance.          \u00ab\u00a0Sortez de ce territoire que vous occupez depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. C\u2019est la premi\u00e8re \u00e9tape claire pour parler de quoi que ce soit\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky, insistant sur le fait que le retrait des troupes russes de son pays doit \u00eatre le point de d\u00e9part de toute discussion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T13:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T12:51:48+00:00","articleBody":"     La situation sur les diff\u00e9rents fronts ne semble pas avoir significativement \u00e9volu\u00e9 au 79e jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.                    A l\u2019Est, la Russie poursuit son offensive. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13\u00a0mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant. Le gouverneur de l\u2019oblast de Soumy avait fait \u00e9tat ce m\u00eame jour d\u2019une frappe nocturne ayant vis\u00e9 cette r\u00e9gion, sans faire de victimes, et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a averti un peu plus t\u00f4t que la Russie allait \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb ses attaques sur les zones de Tchernihiv et de Soumy.Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la Russie fait des \u00ab\u00a0efforts significatifs\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk pour effectuer une perc\u00e9e vers Kramatorsk, la grande ville de la partie du Donbass sous contr\u00f4le ukrainien.Le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9 que les Russes avaient d\u00e9truit le pont sur la Borova, une rivi\u00e8re entre Sievierodonetsk et Roubijne, deux localit\u00e9s dont ils essayent de prendre le contr\u00f4le.          Pertes russes sur le front maritime. De nouvelles images satellites de Maxar Technologies prises le 12\u00a0mai montrent que les Russes ont perdu une barge de d\u00e9barquement de type Serna sur les c\u00f4tes de l\u2019\u00eele strat\u00e9gique des Serpents, conquise au premier jour de la guerre, et que les Ukrainiens proc\u00e8dent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des frappes. Maxar a diffus\u00e9 une photo des b\u00e2timents d\u00e9truits sur cette \u00eele o\u00f9 les Russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain apr\u00e8s 79 jours d\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-13T13:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 ces\u00a0diplomates roumains en r\u00e9ponse \u00e0 des expulsions similaires de Bucarest \u00e0 l\u2019encontre de diplomates russes, le 5\u00a0avril, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, selon l\u2019agence de presse TASS. Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le minist\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un membre de l\u2019ambassade de Bulgarie avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 dix diplomates de l\u2019ambassade de Roumanie","dateModified":"2022-05-13T12:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:52:00+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Le chef de l\u2019Etat a expliqu\u00e9 devant la presse qu\u2019il ne voulait pas \u00ab\u00a0voir se r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame erreur que celle commise lors de l\u2019adh\u00e9sion de la Gr\u00e8ce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas un avis positif\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0De plus, les pays scandinaves, malheureusement, sont presque comme des maisons d\u2019h\u00f4tes pour les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant le PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, class\u00e9 comme organisation terroriste par la Turquie mais aussi l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le pr\u00e9sident turc, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T18:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:45:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00ab\u00a0rappel\u00e9\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui \u00e0 Vladimir Poutine lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie dans l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement sous tension en raison de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. Le chef du gouvernement allemand a \u00e9galement \u00ab\u00a0insist\u00e9\u00a0\u00bb lors de son entretien avec le pr\u00e9sident russe, qui a dur\u00e9 soixante-quinze minutes dans la matin\u00e9e, sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un cessez-le-feu \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb tout en \u00ab\u00a0r\u00e9futant clairement l\u2019accusation que le nazisme soit tr\u00e8s r\u00e9pandu en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a rappel\u00e9 Olaf Sc...","dateModified":"2022-05-13T11:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:37:52+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectu\u00e9, \u00e0 la mi-mars, le premier tir op\u00e9rationnel d\u2019un missile revendiqu\u00e9 comme hypersonique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mardi 10\u00a0mai, que Moscou avait tir\u00e9 au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le d\u00e9but du conflit, \u00ab\u00a0principalement sur des cibles militaires\u00a0\u00bb. Cette annonce nourrit les r\u00e9flexions sur une relance des programmes d\u2019armement, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, et, plus discr\u00e8tement, en France.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La confirmation de tirs de missiles hypersoniques vient raviver l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un certain nombre d\u2019\u00e9ta...","dateModified":"2022-05-13T11:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:18:35+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 sa derni\u00e8re s\u00e9rie de sanctions visant le r\u00e9seau financier du pr\u00e9sident russe, y compris son ex-femme, sa famille et son entourage. Les nouvelles sanctions visent le \u00ab\u00a0r\u00e9seau opaque soutenant le style de vie luxueux de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9.                    Parmi les personnes nouvellement plac\u00e9es sur la liste des sanctions figurent Lioudmila Ocheretnaya, l\u2019ex-\u00e9pouse de Poutine, Mikha\u00efl Shelomov, un propri\u00e9taire d\u2019entreprise russe et cousin germain du dirigeant, et Alina Kabaeva, une ancienne gymnaste olympique qui, \u00ab\u00a0selon les rumeurs, serait l\u2019actuelle compagne de Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La liste comprend d\u00e9sormais \u00ab\u00a0plus de mille personnes et cent entit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Selon la diplomatie britannique, M.\u00a0Poutine ne dispose officiellement que d\u2019un patrimoine r\u00e9duit, comprenant notamment un appartement \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, deux voitures de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique des ann\u00e9es\u00a01950, une remorque et un petit garage. \u00ab\u00a0En r\u00e9alit\u00e9, Poutine compte sur son r\u00e9seau, sa famille, ses amis d\u2019enfance, et une \u00e9lite choisie qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de son pouvoir et en retour soutient son train de vie\u00a0\u00bb, soulign\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, \u00e9voquant les liens de M.\u00a0Poutine avec un yacht d\u2019une valeur de 566\u00a0millions de livres sterling (664\u00a0millions d\u2019euros) et le \u00ab\u00a0palais de Poutine\u00a0\u00bb, estim\u00e9 \u00e0 1\u00a0milliard de dollars et officiellement la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019un de ses proches, Arkadi Rotenberg, sanctionn\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni annonce de nouvelles sanctions visant la famille et l\u2019entourage de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-13T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:03:03+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0aux Etats du G7 d\u2019adopter des l\u00e9gislations et de mettre en place toutes les proc\u00e9dures n\u00e9cessaires afin de saisir des avoirs russes et les donner \u00e0 l\u2019Ukraine pour la reconstruction du pays\u00a0\u00bb, lors d\u2019une r\u00e9union des chefs de la diplomatie \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne.          L\u2019absence d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe dans le prochain paquet de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou constituerait une rupture de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne dans son soutien \u00e0 Kiev, a \u00e9galement estim\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne. \u00ab\u00a0Si ce paquet est adopt\u00e9 sans un embargo sur le p\u00e9trole, je crois que le pr\u00e9sident Poutine pourra faire la f\u00eate parce que cela sera la premi\u00e8re fois que l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0sera rompue \u00e0 cause de la position d\u2019un seul pays, la Hongrie\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande au G7 de confisquer des avoirs russes pour la reconstruction du pays","dateModified":"2022-05-13T11:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:53:45+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant officiel du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses forces avaient bombard\u00e9 la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, dans la r\u00e9gion de Poltava, au centre de l\u2019Ukraine, d\u00e9truisant sa capacit\u00e9 de production et ses r\u00e9servoirs de carburant, selon l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce avoir bombard\u00e9 la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk","dateModified":"2022-05-13T11:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:28:27+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019agriculture allemand, Cem \u00d6zdemir, a qualifi\u00e9 aujourd\u2019hui de \u00ab\u00a0r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb les vols de c\u00e9r\u00e9ales dont sont accus\u00e9es les troupes russes en Ukraine, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 cherchant \u00e0 aider Kiev \u00e0 exporter sa production.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vol de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par les Russes jug\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-05-13T10:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:09:43+00:00","articleBody":"     A partir du 15\u00a0mai, le couvre-feu dans la capitale et sa r\u00e9gion commencera une heure plus tard\u00a0: il durera de 23\u00a0heures \u00e0 5\u00a0heures du matin, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram. A partir du 16\u00a0mai, le m\u00e9tro de Kiev fonctionnera de 6\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures, tandis que les bus fonctionneront jusqu\u2019\u00e0 22\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couvre-feu change \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion","dateModified":"2022-05-13T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:01:25+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a accus\u00e9 vendredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de s\u2019\u00eatre transform\u00e9e en acteur \u00ab\u00a0agressif et belliqueux\u00a0\u00bb dans le sillon de l\u2019OTAN avec le conflit en Ukraine. Il a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le d\u00e9sir de Kiev de\u00a0devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas anodin\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse depuis Douchanb\u00e9, la capitale du Tadjikistan. Plus largement, Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les Europ\u00e9ens de se pr\u00e9cipiter \u00ab\u00a0exactement sur la voie que l\u2019OTAN a d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e, confirmant ainsi la tendance \u00e0 la fusion avec l\u2019Alliance nord-atlantique et serviront, en fait, d\u2019appendice\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 au passage les propos de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui s\u2019est rendue en Inde \u00e0 la fin d\u2019avril pour une visite destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques avec ce pays qui affiche sa neutralit\u00e9 dans le conflit russo-ukrainien. \u00ab\u00a0L\u2019issue de la guerre [en Ukraine] ne d\u00e9terminera pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe accuse l\u2019UE d\u2019\u00eatre devenue \u00ab\u00a0agressive et belliqueuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T10:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:55:30+00:00","articleBody":"     Une entr\u00e9e du pays scandinave dans l\u2019Alliance atlantique r\u00e9duirait le risque de conflit en Europe du Nord, selon un rapport officiel pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement su\u00e9dois et les partis au Parlement, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui en amont de la d\u00e9cision qui sera rendue dans les prochains jours. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, a affirm\u00e9\u00a0:           Notre opinion est que nous ne subirions pas d\u2019attaque militaire conventionnelle en r\u00e9action \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit, estime le gouvernement","dateModified":"2022-05-13T10:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:49:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell. Le financement de l\u2019UE pour soutenir l\u2019effort militaire ukrainien \u00ab\u00a0sera ainsi port\u00e9 \u00e0 2\u00a0milliards d\u2019euros au total\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019une d\u00e9claration \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne, o\u00f9 sont r\u00e9unis jusqu\u2019\u00e0 samedi les chefs de la diplomatie du G7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va fournir une nouvelle aide militaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T10:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:48:48+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-13T09:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:47:03+00:00","articleBody":"    Je retente ma question : comment font les Russes depuis trente ans et jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour ravitailler leurs troupes et les relever, alors que le territoire est enclav\u00e9 entre des pays qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 leur accorder le passage (Ukraine ou Moldavie\/Roumanie)? Quel est le deal ?    Abendidon                   Bonjour Abendidon,          Tiraspol, la capitale de la Transnistrie, dispose d\u2019un a\u00e9roport qui sert surtout \u00e0 ravitailler la base russe. Le plus gros probl\u00e8me qui se pose aujourd\u2019hui concerne le transport par la mer Noire, devenu impossible avec la guerre. Cela concerne en premier lieu les importations agroalimentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:44:31+00:00","articleBody":"     La Transnistrie s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de la Moldavie lors de la chute de l\u2019URSS, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une guerre meurtri\u00e8re entre Moldaves. Depuis, ce territoire vit sous protectorat russe.                Des roubles transnistriens, monnaie en plastique utilis\u00e9e en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/92b2ec0_1652428485476-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-50.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Transnistrie, un territoire s\u00e9paratiste de l\u2019est de la Moldavie","dateModified":"2022-05-13T09:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:43:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, serait-il politiquement et juridiquement possible d'imaginer un rattachement de la Moldavie a la Roumanie, afin de la faire int\u00e9grer l'OTAN (protection vis \u00e0 vis des russes) et l'UE (pour laquelle elle candidate) ?     C'est un peu trich\u00e9 quand m\u00eame          Bonjour \u00ab\u00a0C\u2019est un peu trich\u00e9 quand m\u00eame\u00a0\u00bb,          La r\u00e9ponse est contenue dans votre alias\u00a0! La Moldavie est un Etat ind\u00e9pendant et qui a bien envie de le rester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:41:48+00:00","articleBody":"              Il semble que la Russie ait lanc\u00e9 toutes ses forces dans son offensive du Donbass, avec des r\u00e9sultats apparemment limit\u00e9es depuis 3 semaines. Dans ces conditions, une menace sur Odessa depuis la Transnistrie n'est-elle pas qu'une diversion pour bloquer des forces ukrainiennes loin du front principal ?    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Les forces russes rencontrent une r\u00e9sistance tr\u00e8s forte des Ukrainiens, \u00e0 laquelle, visiblement, ils n\u2019\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019arm\u00e9e russe cherche donc \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie. Prendre appui sur la Transnistrie lui permettrait de soulager un peu les soldats engag\u00e9s sur le terrain et constituerait surtout un verrou utile pour bloquer cette r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 l\u2019Ouest. Pour reprendre l\u2019expression d\u2019un expert que j\u2019ai interrog\u00e9 \u00e0 Chisinau, \u00ab\u00a0ce serait une deuxi\u00e8me Bi\u00e9lorussie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:39:04+00:00","articleBody":"     Des blocs de b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 Tighina, en Transnistrie, apr\u00e8s les attaques du 25\u00a0avril\u00a02022.                A Tighina, le 6\u00a0mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/  COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0a1dad7_1652430410585-133e2a0-439324993-00-choix-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Transnistrie","dateModified":"2022-05-13T09:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:37:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi des r\u00e9f\u00e9rendums de la population n'on pas \u00e9t\u00e9s organis\u00e9s avant dans ces r\u00e9gions pour savoir qui veut \u00eatre avec qui, Ukraine, Moldavie ou Russie  ?    ATALANTA1907         Bonjour Atalanata1907,          Encore faudrait-il que ces scrutins aient une quelconque l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0! Un r\u00e9f\u00e9rendum a bien \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en\u00a02006 en Transnistrie qui s\u2019est achev\u00e9 par plus de 97\u00a0% de oui pour un rapprochement avec la Russie. Or non seulement la question de la r\u00e9unification avec la Moldavie n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas pos\u00e9e, mais aucun observateur international n\u2019a pu contr\u00f4ler le vote. La m\u00eame chose s\u2019est produite en Crim\u00e9e. Ces r\u00e9f\u00e9rendums servent uniquement \u00e0 habiller d\u2019un vernis \u00e9lectoral une annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:32:46+00:00","articleBody":"    A quel point les peuples moldave et roumain sont-ils proches ? En cas d'extension du conflit en Moldavie, est-ce que la Roumanie serait tent\u00e9e d'intervenir ?\n    Pierre         Bonjour Pierre,          La Moldavie et la Roumanie sont effectivement tr\u00e8s proches. La premi\u00e8re a adopt\u00e9 le roumain comme langue officielle apr\u00e8s son ind\u00e9pendance en\u00a01991 et beaucoup de Moldaves poss\u00e8dent un deuxi\u00e8me passeport roumain. La seconde, cependant, ne peut intervenir. Cela serait consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019implication directe de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN, dont elle fait partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. \r\nPourrions nous voir une coalition Ukraine Moldavie contre les russes? Nous voyions aujourd'hui que ces deux pays ont les m\u00eames probl\u00e9matiques et ne serait il pas mieux d'\u00eatre partenaire en m\u00eame temps?     Guillaume                   Bonjour Guillaume,          La Moldavie a inscrit le principe de la neutralit\u00e9 dans sa Constitution. Elle ne peut donc intervenir, et d\u2019ailleurs elle ne le souhaite pas. Ce serait prendre le risque de rouvrir des plaies encore vives avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie. La Moldavie s\u2019est n\u00e9anmoins montr\u00e9e solidaire de l\u2019Ukraine en accueillant de tr\u00e8s nombreux r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: 400\u00a0000 sont pass\u00e9s sur son territoire, 90\u00a0000 y r\u00e9sident toujours, soit 3,5\u00a0% de sa population. C\u2019est \u00e9norme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:26:09+00:00","articleBody":"    En situation post-guerre, serait-il avantageux pour la Moldavie, l'Union europ\u00e9enne ou bien m\u00eame pour les Etats-Unis que la Transnitrie ne soit plus \"Russe\" mais pleinement int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Moldavie ?    Oun         Bonjour Oun,          Tous les pays amput\u00e9s d\u2019une partie de leur territoire aspirent \u00e0 une r\u00e9unification. Des n\u00e9gociations sont entreprises sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe depuis des ann\u00e9es. Parfois interrompues, notamment entre 2014 et 2016, elles sont aujourd\u2019hui aussi au point mort en raison du contexte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:24:32+00:00","articleBody":"     La Russie dispose d\u2019une force de 1\u00a0500\u00a0hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.                Statue de l'imp\u00e9ratrice Catherine\u00a0II, ancienne imp\u00e9ratrice de toutes les Russies. A Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/d2dd92d_1652430761239-8957af7-1652428481054-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-42.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Transnistrie ","dateModified":"2022-05-13T09:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:22:37+00:00","articleBody":"              Cela fait des semaines que je ne comprends pas comment les forces russes pourraient organiser un soutien logistique suffisant pour ouvrir un front \u00e0 partir de la Transnistrie qui est enti\u00e8rement enclav\u00e9e, et alors qu'un pont a\u00e9rien serait directement sous le feu ukrainien    ANH         Bonjour Anh,          La Russie dispose d\u00e9j\u00e0, sur place, de toute une logistique militaire. En l\u2019\u00e9tat actuel des choses, elle doit encore progresser sur le territoire ukrainien, d\u2019o\u00f9 les bombardements incessants sur Odessa en ce moment, pour pouvoir faire la jonction avec la Transnistrie. Si elle y parvient, ce sera un point d\u2019appui capital.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T10:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:19:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, Ou en sont les n\u00e9gociations de paix entre l'Ukraine et la Russie ?  Il y a t-il un espoir de paix ?  Reprendront-elles bient\u00f4t ?     Mama         Bonjour Mama,          Les n\u00e9gociations sont au point mort entre l\u2019Ukraine et la Russie. L\u2019espoir de paix est donc mince, mais seule une solution politique pourra mettre fin \u00e0 cette horrible guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:19:32+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Transnistrie attribuent les attaques qui ont eu lieu depuis la fin d\u2019avril sur son territoire aux Ukrainiens, qu\u2019ils accusent de vouloir \u00e9tendre le conflit.                Le si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 publique, attaqu\u00e9 au lance-roquettes le 25\u00a0avril 2022 par des inconnus, \u00e0 Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HO \/ PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/3f686f2_1652432241693-38a51ec-1651923771790-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des attaques attribu\u00e9es aux Ukrainiens","dateModified":"2022-05-13T09:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:17:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie a t'elle un acc\u00e8s possible \u00e0 la Transnitrie ? Car sauf erreur, les vols Russes sont interdits en Europe, la Transnitrie est enclav\u00e9e dans des pays plut\u00f4t hostile \u00e0 la Russie... donc comment pourrait-elle d\u00e9ployer des armes et des militaires en vue d'ouvrir un nouveau front avec l'Ukraine ?    Ariane         Bonjour Ariane,          La Russie dispose d\u2019un acc\u00e8s direct \u00e0 la Transnistrie. Elle y est chez elle depuis trente ans, comme en t\u00e9moignent les drapeaux russes qui flottent sur tous les b\u00e2timents officiels. Sur place, elle dispose aussi d\u2019un large contingent militaire de 1\u00a0500\u00a0hommes, stationn\u00e9s en permanence depuis des ann\u00e9es. Elle n\u2019a donc nul besoin de passer par l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:15:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. On oppose souvent la Russie d\u00e9mocratique des ann\u00e9es 90 \u00e0 la Russie autocratique de Poutine, mais le conflit de Transnistrie remonte \u00e0 1992. Doit-on en conclure que m\u00eame avec une Russie d\u00e9mocratique on aurait des crises du type de la G\u00e9orgie en 2008 et de l'Ukraine depuis 2014 et que le probl\u00e8me n'est pas uniquement d\u00fb \u00e0 Poutine  ?    Miller         Bonjour Miller,          La Transnistrie fait partie des conflits n\u00e9s lors de la chute de l\u2019URSS, comme celui du Haut-Karabakh, par exemple. On les a appel\u00e9s \u00ab\u00a0conflits gel\u00e9s\u00a0\u00bb en raison de leur persistance, sans reprise des hostilit\u00e9s. Dans le cas de la Transnistrie, l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou, la rh\u00e9torique sans cesse affich\u00e9e sur \u00ab\u00a0les droits bafou\u00e9s\u00a0\u00bb des russophones, le r\u00e9visionnisme historique et la propagande russes sont pour beaucoup dans le regain actuel des tensions. La guerre en Ukraine cr\u00e9e partout, aussi, les conditions d\u2019un face-\u00e0-face exacerb\u00e9 avec les prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:14:50+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019accentuer les tensions dans cette bande de terre dans l\u2019est de la Moldavie, le long de la fronti\u00e8re ukrainienne.                    Voir aussi :  Une \u00ab\u00a0escalade des tensions\u00a0\u00bb inqui\u00e8te la Transnistrie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tude grimpe en Transnistrie quant \u00e0 un possible d\u00e9bordement de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-13T09:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:07:20+00:00","articleBody":"              L'OTAN pourrait-il d\u00e9ployer des soldats en Moldavie pour prot\u00e9ger le pays d'une invasion, \u00e0 d\u00e9faut de l'avoir fait avec l'Ukraine ?    jen         Bonjour Jen,          C\u2019est tout \u00e0 fait impossible. La Moldavie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN. L\u2019Ukraine n\u2019en fait pas partie non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:06:16+00:00","articleBody":"     Entre\u00a010\u00a0000 et\u00a015\u00a0000\u00a0personnes, dans les rues de Chisinau pour l\u2019\u00e9v\u00e9nement.                Au M\u00e9morial de l\u2019\u00e9ternit\u00e9, \u00e0 Chisinau, en Moldavie, le 9\u00a0mai 2022, lors du rassemblement de comm\u00e9moration de la victoire de 1945. PHILEMON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/931b89b_1652163519148-2022-05-09-pb-journee-9mai-chisinau-moldavie-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comm\u00e9moration de la victoire de 1945","dateModified":"2022-05-13T09:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:05:48+00:00","articleBody":"              Est-il imaginable que les russes ouvrent un autre front \u00e0 partir de la Transnitrie ?    Vatengu\u00e8re         Bonjour Vatengu\u00e8re,          C\u2019est la crainte exprim\u00e9e par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, aliment\u00e9e par les d\u00e9clarations d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe qui a r\u00e9cemment affirm\u00e9 que la jonction des forces russes du Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019en Transnistrie, \u00e0 l\u2019ouest, permettrait de prendre le contr\u00f4le de tout le sud du pays. Pour cette raison, le 4\u00a0mai, \u00e0 Chisinau, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a pour la premi\u00e8re fois annonc\u00e9 publiquement la livraison d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 la Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:01:16+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nLors des c\u00e9r\u00e9monies du 9 mai, les t\u00e9l\u00e9visons ont montr\u00e9s des manifestations pro russes en Moldavie.\nRepr\u00e9sentent elles une minorit\u00e9 dans la population moldaves? Comment se r\u00e9partissent les Moldaves d\u2019un point de vu politiques ( plut\u00f4t pro russe ou pro europ\u00e9en) ?\nMerci.    Christophe         Bonjour, Christophe.          J\u2019\u00e9tais sur place, le 9\u00a0mai, et j\u2019ai pu constater, effectivement, qu\u2019il y avait beaucoup de monde, entre\u00a010\u00a0000 et\u00a015\u00a0000\u00a0personnes, dans les rues de Chisinau pour la comm\u00e9moration de la victoire de 1945. Ces rassemblements sont traditionnels \u2013 et l\u00e9gitimes \u2013 mais cette ann\u00e9e, cela s\u2019est clairement transform\u00e9 en manifestation de soutien \u00e0 la Russie. La foule a notamment brav\u00e9 la loi moldave qui avait interdit le port des signes russes, comme le ruban de Saint-Georges, noir et orange. N\u00e9anmoins, la population moldave est divis\u00e9e\u00a0: beaucoup sont pro-europ\u00e9ens \u2013\u00a0en particulier la pr\u00e9sidente, Maia Sandu. Une partie reste fid\u00e8le \u00e0 la Russie. Il y a clairement la cohabitation de deux visions politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:54:47+00:00","articleBody":"              Bonjour pourquoi un si petit territoire comme la Transnitrie sans acc\u00e8s \u00e0 la mer int\u00e9resse autant les russes?    .          Bonjour,          C\u2019est effectivement un petit territoire, d\u2019un peu plus de 4\u00a0000\u00a0km2, c\u2019est-\u00e0-dire de la taille d\u2019un d\u00e9partement comme les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. Pour la Russie, il repr\u00e9sente un enjeu strat\u00e9gique de par sa proximit\u00e9 avec l\u2019Ukraine \u2013\u00a0la fronti\u00e8re commune s\u2019\u00e9tire sur 400\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u2013 et surtout avec Odessa. Jusqu\u2019ici, la Transnistrie \u00e9tait une zone d\u2019influence\u00a0; elle devient un point d\u2019appui potentiel pour la guerre que Moscou m\u00e8ne en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#447003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:53:20+00:00","articleBody":"     La Transnistrie poss\u00e8de sa propre arm\u00e9e, qui est en lien avec les forces russes pr\u00e9sentes sur son territoire.                Entr\u00e9e de la base militaire de l'arm\u00e9e transnistrienne \u00e0 Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/f45d652_1652431818448-1253ffa-1652428483075-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-47.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une arm\u00e9e en coop\u00e9ration avec les forces russes","dateModified":"2022-05-13T09:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:51:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLes habitants de transnistrie croient ils la version selon laquelle ce sont les Ukrainiens qui ont men\u00e9 les attaques sur le territoire de ces dernieres semaines (plusieurs explosions il me semble). Merci    Aaa         Bonjour Aaa,          Les autorit\u00e9s de Transnistrie attribuent les attaques qui ont eu lieu depuis la fin d\u2019avril sur son territoire aux Ukrainiens qu\u2019ils accusent de vouloir \u00e9tendre le conflit. Il n\u2019existe pas de presse ind\u00e9pendante sur place. C\u2019est donc la version officielle qui s\u2019impose. M\u00eame en Moldavie, comme j\u2019ai pu le contaster, les prorusses, entra\u00een\u00e9s par des partis locaux, qui \u00e9taient au pouvoir jusque r\u00e9cemment, pensent que Vladimir Poutine a eu raison d\u2019intervenir en Ukraine\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:47:23+00:00","articleBody":"    Bonjour Isabelle,\r\nQue pourrait reprocher Poutine aux Moldaves ? Ils n\u2019ont pas de \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb chez eux\u2026 il ne pourrait tout au plus que r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie ?    Michel         Bonjour Michel,          La Moldavie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, ne fait partie ni de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ni de l\u2019OTAN. Sa d\u00e9stabilisation entra\u00eenerait pourtant de graves cons\u00e9quences pour toute la r\u00e9gion, et pas seulement dans ses relations avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste\u00a0: ce petit pays est en effet tr\u00e8s proche de la Roumanie (et donc de l\u2019UE).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:44:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLes attaques contre la Transistrie par des tirs provenant d'Ukraine, ont-ils \u00e9taient condamn\u00e9e par le gouvernement moldaves?    Najib         Bonjour Najib,          La pr\u00e9sidente de Moldavie, la pro-europ\u00e9enne Maia Sandu, a d\u00e9nonc\u00e9 ces attaques, en les attribuant \u00e0 des partisans \u00ab\u00a0proguerre\u00a0\u00bb, tout en appelant la population \u00ab\u00a0au calme\u00a0\u00bb. Le gouvernement moldave est extr\u00eamement attentif, en ce moment, \u00e0 ne pas exacerber les tensions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:41:40+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand Liz Truss annonce qu'elle est favorable \u00e0 un maintien des sanctions contre la Russie jusqu'\u00e0 leur retrait complet du territoire Ukrainien, est-ce qu'elle consid\u00e8re la Crim\u00e9e comme un territoire l\u00e9gitimement Ukrainien ou Russe ?\r\nMerci,    Joe         Bonjour Joe,La ministre britannique, comme l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale, n\u2019a pas reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa Transnitrie a t elle sa propre arm\u00e9e ou d\u00e9pend t elle compl\u00e8tement de l arm\u00e9e russe ?\nLa population n a t elle pas peur de la r\u00e9action des Ukrainiens si elle entre dans le conflit ?\nMerci    MTC54         Bonjour,          La Transnistrie poss\u00e8de effectivement sa propre arm\u00e9e, en coop\u00e9ration avec les forces russes pr\u00e9sentes sur son territoire. La population \u00e9tait jusqu\u2019ici tr\u00e8s proche des Ukrainiens \u2013\u00a0des habitants de Transnistrie poss\u00e8dent m\u00eame un double passeport. N\u00e9anmoins, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et surtout depuis le d\u00e9but de la guerre actuelle en Ukraine, les relations se sont interrompues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:36:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas, est-ce que tous les habitants de Transnistrie sont pro russes ?    mapiecascales@hotmail.fr         Bonjour,          La Transnistrie s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de la Moldavie lors de la chute de l\u2019URSS, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une guerre meurtri\u00e8re entre Moldaves. Depuis, ce territoire vit sous protectorat russe. On peut donc dire que cette enclave est prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:20:56+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a affirm\u00e9 ce matin sur Telegram que \u00ab\u00a0la nuit a[vait] \u00e9t\u00e9 relativement calme\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9gion. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une roquette avait touch\u00e9 \u00ab\u00a0le territoire de l\u2019a\u00e9roport de Kharkiv\u00a0\u00bb, mais que personne n\u2019avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il a rapport\u00e9 un petit nombre de bless\u00e9s et de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Saltivka, Derhatchi, Zolotchiv, Balakli\u00efa et Chebelynka.          A Derhatchi, o\u00f9 deux\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre\u00a0bless\u00e9es, \u00ab\u00a0les Russes ont endommag\u00e9 le si\u00e8ge humanitaire, le bureau d\u2019enregistrement, une partie de la clinique et le b\u00e2timent des ambulances\u00a0\u00bb, et \u00e0 Chebelynka \u00ab\u00a0un obus russe a frapp\u00e9 un hangar. Le toit du hangar et dix\u00a0camions ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s. Malheureusement, trois\u00a0personnes sont mortes et cinq\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Dans la direction de Kharkiv, les occupants n\u2019ont pas tent\u00e9 d\u2019attaquer. Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum. Nos forces arm\u00e9es tiennent des positions et repoussent l\u2019ennemi\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur ukrainien affirme que \u00ab\u00a0la nuit a \u00e9t\u00e9 relativement calme\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-13T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:03:58+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, signent une d\u00e9claration entre le Royaume-Uni et la Finlande pour approfondir leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, au palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 Helsinki, le 11\u00a0mai\u00a02022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/da3c7b1_1652428853071-207791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:00:47+00:00","articleBody":"     L\u2019installation des grands constructeurs mondiaux a valu \u00e0 la ville de Kalouga d\u2019\u00eatre synonyme de \u00ab\u00a0miracle \u00e9conomique\u00a0\u00bb, mais les r\u00e9gions russes les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont les plus menac\u00e9es par les sanctions occidentales et, plus largement, par leur soudaine d\u00e9connexion des circuits de la mondialisation, principalement logistiques, jusqu\u2019au refus des exploitants de conteneurs de travailler dans le pays. Volkswagen et Volvo ont \u00e9t\u00e9 les premiers, entre la fin de f\u00e9vrier et le d\u00e9but de mars, \u00e0 suspendre leurs activit\u00e9s\u00a0; Stellantis a tenu jusqu\u2019au 19\u00a0avril.          Aujourd\u2019hui, Kalouga se divise en deux camps\u00a0: les optimistes et les pessimistes, et ce qui semble donner raison aux seconds est que les entreprises paraissent aussi perdues et ind\u00e9cises que leurs salari\u00e9s. De mois en mois, de nouvelles \u00e9ch\u00e9ances pour une reprise de l\u2019activit\u00e9 sont donn\u00e9es, puis repouss\u00e9es.                    Lire aussi :  A Kalouga, en Russie, les ouvriers de l\u2019automobile sentent venir le vent des sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9gions russes les plus dynamiques sont les plus menac\u00e9es par les sanctions occidentales","dateModified":"2022-05-13T08:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:53:01+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram ce matin que les Russes avaient \u00ab\u00a0tout mis en \u0153uvre pour percer les d\u00e9fenses de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb et tentaient de prendre d\u2019assaut \u00ab\u00a0Roubijne, Zolote, Nyjnie, les banlieues de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Il pense que les Russes, qu\u2019il d\u00e9crit comme des \u00ab\u00a0racistes\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0idiots\u00a0\u00bb, tentent \u00e0 nouveau de traverser le Donets. Il a \u00e9galement expliqu\u00e9\u00a0:           [Les Russes] ne parviennent pas \u00e0 vaincre les Ukrainiens au combat, alors les racistes d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la r\u00e9gion, la transformant en d\u00e9sert. La plupart de nos colonies sont d\u00e9truites \u00e0 70\u00a0%, celles qui sont sous occupation encore plus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion, les Russes ont \u00ab\u00a0tout mis en \u0153uvre pour percer les d\u00e9fens...","dateModified":"2022-05-13T11:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:48:05+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Isabelle Mandraud, cheffe adjointe du service International, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, revient de Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste de Modalvie et mitoyen de l\u2019Ukraine. Vous pouvez lui poser vos questions sur la situation dans cette enclave prorusse qui suscite l\u2019inqui\u00e9tude de Kiev. Elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: Pourquoi la tension monte en Transnistrie\u00a0?","dateModified":"2022-05-13T07:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:44:47+00:00","articleBody":"     Oleksiy Arestovytch, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le navire russe Vsevolod Bobrov avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans la mer Noire alors qu\u2019il tentait de livrer un syst\u00e8me antia\u00e9rien sur l\u2019\u00eele des Serpents. Selon le conseiller, le navire a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9 mais n\u2019a pas coul\u00e9. Un porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa a pr\u00e9cis\u00e9 que le navire avait pris feu apr\u00e8s la frappe. Il n\u2019y a eu aucune confirmation de la Russie et aucun rapport de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que leurs forces ont bombard\u00e9 un autre navire russe dans la mer Noi...","dateModified":"2022-05-13T08:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:24:29+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, a salu\u00e9, vendredi, la \u00ab\u00a0tr\u00e8s forte unit\u00e9\u00a0\u00bb des pays du G7 pour soutenir le combat de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre contre la Russie, c\u2019est la Russie qui est en guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0: il y a un agresseur et un agress\u00e9, et nous soutenons l\u2019agress\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre fran\u00e7ais. Les chefs de la diplomatie du\u00a0G7 (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Unis), rejoints par leurs homologues ukrainien, Dmytro Kuleba, et moldave, Nicu Popescu, sont r\u00e9unis en Allemagne jusqu\u2019\u00e0 samedi, \u00e0 Wangels, au bord de la Baltique, pour savoir comment soutenir davantage Kiev dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe.          Ils s\u2019entretiendront des r\u00e9percussions de la guerre sur les pays les plus d\u00e9favoris\u00e9s, notamment africains, et les risques de crise alimentaire mondiale, avait pr\u00e9cis\u00e9 la veille la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, dont le pays assure la pr\u00e9sidence du G7. \u00ab\u00a0Il y a des initiatives qui vont \u00eatre prises, qui seront, je pense, des initiatives de coh\u00e9rence et de coh\u00e9sion entre les diff\u00e9rents acteurs pour permettre d\u2019\u00e9viter les cons\u00e9quences sur l\u2019approvisionnement alimentaire de la crise ukrainienne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Le Drian.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tr\u00e8s forte unit\u00e9\u00a0\u00bb du G7 pour soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-13T08:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:13:39+00:00","articleBody":"     Voici la situation militaire dans le pays le 13\u00a0mai, \u00e0 2\u00a0heures.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/9e39e08_1652425979922-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-05-13T08:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:30:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes investissent \u00ab\u00a0des efforts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb autour des villes d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk pour tenter de percer vers Sloviansk et Kramatorsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter de la situation sur le terrain. Selon le minist\u00e8re, la Russie pr\u00e9voit ainsi d\u2019attaquer les troupes ukrainiennes dans la zone d\u2019op\u00e9ration des forces conjointes, qui se situe entre les zones tenues par les s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk.          Le minist\u00e8re britannique a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient emp\u00each\u00e9 une tentative de travers\u00e9e du fleuve Donets dans le Donbass. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas fait de progr\u00e8s notables malgr\u00e9 le d\u00e9placement de troupes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s le retrait et le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s des oblasts de Kiev et de Tchernihiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie investit des \u00ab\u00a0efforts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb dans la perc\u00e9e de l\u2019Est","dateModified":"2022-05-13T08:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:23:24+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019ici, cette \u00e9troite bande de terre d\u2019une superficie comparable \u00e0 celle du d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales n\u2019attirait plus gu\u00e8re l\u2019attention, mais l\u2019enclave prorusse en Moldavie nourrit les craintes de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux sur l\u2019ouverture d\u2019un nouveau front qui permettrait aux forces russes de prendre le contr\u00f4le de tout le sud de l\u2019Ukraine sur un arc allant d\u2019est en ouest. Dans ce territoire mitoyen de l\u2019Ukraine, la Russie dispose d\u2019une force de 1\u00a0500\u00a0hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tension monte en Transnistrie","dateModified":"2022-05-13T06:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:15:18+00:00","articleBody":"     Les sanctions internationales contre la Russie ne devraient \u00eatre lev\u00e9es que lorsque toutes ses troupes auront quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 Liz Truss lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 en Allemagne. La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, doit faire face \u00e0 une d\u00e9faite qui emp\u00eache de nouvelles agressions\u00a0\u00bb. Vladimir \u00ab\u00a0Poutine s\u2019humilie sur la sc\u00e8ne mondiale\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il devait se voir refuser tout b\u00e9n\u00e9fice de son invasion de l\u2019Ukraine. Liz Truss a \u00e9galement appel\u00e9 l\u2019OTAN \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau vendredi avec leurs homologues ukrainien et moldave.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni souhaite le maintien des sanctions jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie quitte l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T06:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:00:55+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur Rand Paul (Kentucky) a retard\u00e9 jeudi soir l\u2019effort pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars (38,5\u00a0milliards d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine par le biais du Congr\u00e8s. Le r\u00e9publicain, qui s\u2019est toujours oppos\u00e9 aux d\u00e9penses d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re, a refus\u00e9 de soutenir la proposition, qui n\u00e9cessitait un soutien unanime. Il exige que la l\u00e9gislation soit modifi\u00e9e pour qu\u2019un fonctionnaire supervise les d\u00e9penses consacr\u00e9es au conflit.          \u00ab\u00a0Si le s\u00e9nateur Paul persiste dans ses demandes imprudentes\u2026 tout ce qu\u2019il accomplira, c\u2019est de retarder \u00e0 lui seul l\u2019aide dont l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, Chuck Schumer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un s\u00e9nateur am\u00e9ricain retarde un plan d\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T06:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T05:46:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a encore d\u00e9nonc\u00e9 jeudi soir dans son discours vid\u00e9o l\u2019attaque d\u2019\u00e9coles par les Russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0:           Bien s\u00fbr, l\u2019Etat russe est dans un tel \u00e9tat que toute \u00e9ducation ne fait que g\u00eaner. Mais que peut-on r\u00e9aliser en d\u00e9truisant les \u00e9coles ukrainiennes\u00a0? Tous les commandants russes qui donnent de tels ordres sont tout simplement malades et incurables.           Volodymyr Zelensky a par ailleurs condamn\u00e9 ce qu\u2019il a sugg\u00e9r\u00e9 \u00eatre des attaques insens\u00e9es contre la raffinerie du centre industriel ukrainien de Krementchouk, contre la r\u00e9gion de Zaporijia et le Donbass.          Rappelant que jeudi \u00e9tait la Journ\u00e9e internationale des infirmi\u00e8res, Zelensky a remerci\u00e9 les infirmi\u00e8res ukrainiennes et les autres travailleurs m\u00e9dicaux pour leur r\u00f4le dans la lutte et a exhort\u00e9 tous les Ukrainiens \u00e0 faire de m\u00eame. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que depuis que l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe avait endommag\u00e9 570\u00a0installations m\u00e9dicales et enti\u00e8rement d\u00e9truit 101\u00a0h\u00f4pitaux. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que c\u2019est\u00a0? C\u2019est de la stupidit\u00e9. C\u2019est de la barbarie. C\u2019est l\u2019autodestruction de la Russie en tant qu\u2019Etat que n\u2019importe qui dans le monde pourrait voir comme une nation cultiv\u00e9e.\u00a0\u00bb          Sur Telegram, il a \u00e9galement ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9faite strat\u00e9gique de la Russie est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente pour tous dans le monde, m\u00eame pour ceux qui continuent de communiquer avec eux\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0endommag\u00e9 570\u00a0installations m\u00e9dicales et enti\u00e8rement d\u00e9truit 101\u00a0h...","dateModified":"2022-05-13T05:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:53:43+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                       L\u2019analyse, par Le Monde et des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants, d\u2019une vid\u00e9o cens\u00e9e montrer des soldats ukrainiens tirant sur des prisonniers russes, confirme son authenticit\u00e9. Une unit\u00e9 de volontaires ukrainiens \u00e9tait pr\u00e9sente sur les lieux de l\u2019exaction.          Trois prisonniers d\u00e9sarm\u00e9s, trois coups de feu. Les trois hommes s\u2019\u00e9croulent. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d\u2019autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes. De tels agissements sont strictement prohib\u00e9s par la Convention de Gen\u00e8ve, qui fixe les r\u00e8gles \u00e0 respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers\u00a0: les prot\u00e9ger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si n\u00e9cessaire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillo...","dateModified":"2022-05-13T04:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:49:29+00:00","articleBody":"           Cette image satellite, diffus\u00e9e par Maxar Technologies, montre l\u2019expansion, rapide et gla\u00e7ante, du cimeti\u00e8re de Starokrymske, situ\u00e9 dans la partie ouest de la ville de Marioupol. Le 12 mai 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/90cd7e6_5168303-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: Incompr\u00e9hension entre Zelensky et Macron, Kiev va recevoir une nouvelle a...","dateModified":"2022-05-13T04:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:44:59+00:00","articleBody":"      Selon le ministre des finances, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.          Ce jeudi, le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes. La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.          Un soldat russe de 21\u00a0ans va \u00eatre jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier proc\u00e8s avec ce chef d\u2019accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accus\u00e9 d\u2019avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62\u00a0ans qui n\u2019\u00e9tait pas arm\u00e9.          Les Etats-Unis ont accus\u00e9 jeudi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir transf\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0de force\u00a0\u00bb en Russie \u00ab\u00a0plusieurs milliers\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre fin f\u00e9vrier, souvent en passant par des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb o\u00f9 ils sont soumis \u00e0 un traitement \u00ab\u00a0brutal\u00a0\u00bb. Kiev a avanc\u00e9 le nombre de 1,2\u00a0million de personnes d\u00e9port\u00e9es par Moscou en Russie.          La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a dit, jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement au Japon.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-13T04:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html#446495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-incomprehension-entre-zelensky-et-macron-kiev-va-recevoir-une-nouvelle-assistance-militaire-de-l-union-europeenne_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:43:17+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais elle seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/352/0/3500/1750/1342/671/60/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-13T04:43:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/8a01a91_ppp-ogi0034-ukraine-crisis-borodianka-0513-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/14/18-14">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Privée de ses ennemis traditionnels à la fin de la guerre froide, écartelée entre allégeance atlantique et défense européenne, l’OTAN a retrouvé sa raison d’être initiale et son unité depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN   Par Jean-Pierre Stroobants (Bruxelles, bureau européen) et Elise Vincent  Publié hier à 17h30, mis à jour à 00h15   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêtePrivée de ses ennemis traditionnels à la fin de la guerre froide, écartelée entre allégeance atlantique et défense européenne, l’OTAN a retrouvé sa raison d’être initiale et son unité depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.         Vacillant sous les coups de butoir d’un Donald Trump qui, à peine élu président des Etats-Unis, en 2017, l’avait décrétée « obsolète », diagnostiquée en « mort cérébrale » deux ans plus tard par Emmanuel Macron, rongée par des divisions internes et les entorses réitérées par le turbulent membre turc, affaiblie par le manque criant de concertation entre alliés, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a essuyé tant de crises qu’elle a bien souvent paru à l’agonie.          Bien malgré lui, Vladimir Poutine l’a brutalement ranimée, en la ramenant à sa mission première : contrer la menace russe depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Illustration de cette force d’attraction renouvelée, la Finlande et la Suède sont sur le point d’officialiser leur demande d’adhésion. Le principe de neutralité, pourtant ancré dans l’histoire de ces deux pays, a été balayé par la violence de l’agression de Moscou, à laquelle beaucoup avaient refusé de croire jusqu’au dernier moment. La perspective d’une protection collective, garantie par l’article 5 du traité de l’Atlantique Nord – l’attaque contre un membre est considérée comme une attaque dirigée contre tous –, a eu raison des fortes réticences qui s’exprimaient jusqu’alors dans une partie des opinions publiques finlandaise et suédoise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Histoire d’une notion : la « finlandisation », ou la neutralité obligée                 Alors que chaque élargissement de l’OTAN a été perçu et dénoncé par le Kremlin comme autant de preuves d’hostilité à son égard, l’annonce de ces possibles adhésions a aussitôt fait réagir Moscou, qui a notamment menacé de renforcer son arsenal nucléaire en mer Baltique. Avec l’entrée de la Finlande dans les rangs de l’Alliance, la Russie devra faire face à un nouveau membre, doté d’une forte capacité de mobilisation militaire et avec lequel elle partage une frontière terrestre longue de 1 340 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »                 Ennemis volatilisés          Alors que l’OTAN avait été conçue au début de la guerre froide pour protéger l’Occident d’une éventuelle agression de l’Est, sa principale raison d’être s’était comme évanouie en 1991, en même temps que l’Union soviétique. Et ses ennemis traditionnels s’étaient volatilisés avec la dissolution du pacte de Varsovie. Soixante-treize ans après sa création, le 4 avril 1949, à Washington, l’Alliance a repris des couleurs, revigorée par une unité qui lui a longtemps fait défaut et une légitimité que personne, dans le camp occidental, ne lui conteste – pour l’instant.                              Un soldat britannique se démaquille après avoir participé à un exercice militaire à Niinisalo en Finlande, le 4 mai 2022, unissant les forces finlandaises, américaines, britanniques, lettonnes et estoniennes.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Posée à intervalles réguliers depuis plus de trente ans, la question de la survie ou du « réveil » de l’OTAN est aujourd’hui éclipsée par ce qu’Andrew A. Michta et Paal Sigurd Hilde, auteurs de The Future of NATO (« l’avenir de l’OTAN », University of Michigan Press, non traduit, 2014), appelaient alors le « projet néo-impérialiste russe » visant, selon eux, l’Ukraine mais aussi la Moldavie, la Géorgie, voire le Kazakhstan. « Cette nouvelle réalité géostratégique exigera une réponse », prophétisaient-ils.        Il vous reste 86.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/comment-vladimir-poutine-a-ressuscite-l-otan_6126012_3210.html"},"headline":"Comment Vladimir Poutine a ressuscit\u00e9 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-13T17:30:18+02:00","datePublished":"2022-05-13T17:30:18+02:00","dateModified":"2022-05-14T00:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","OTAN","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Priv\u00e9e de ses ennemis traditionnels \u00e0 la fin de la guerre froide, \u00e9cartel\u00e9e entre all\u00e9geance atlantique et d\u00e9fense europ\u00e9enne, l\u2019OTAN a retrouv\u00e9 sa raison d\u2019\u00eatre initiale et son unit\u00e9 depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/9bcdcae_1651824355844-exercice-militaire-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-15">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’enclave forteresse de la Russie sur la mer Baltique, enchâssé entre Pologne et Lituanie, est devenue, depuis 2016, un avant-poste nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                 Kaliningrad, une épine dans le pied de l’OTAN   Par Frank Tétart  (Géopolitologue), Flavie Holzinger, Delphine Papin et Floriane Picard  Publié hier à 17h30, mis à jour à 15h07   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’enclave forteresse de la Russie sur la mer Baltique, enchâssé entre Pologne et Lituanie, est devenue, depuis 2016, un avant-poste nucléaire.         Enchâssé entre Pologne et Lituanie, l’oblast de Kaliningrad est une enclave russe au cœur de l’OTAN. Annexée par Staline à l’issue de la seconde guerre mondiale, cette région recouvrant la partie septentrionale de l’ancienne province allemande de Prusse-Orientale, est stratégique. Située sur les rives de la mer Baltique et dotée des ports de Königsberg et Pillau (aujourd’hui Kaliningrad et Baltïsk) libres de glace toute l’année, elle s’est muée en forteresse militaire consacrée à la défense de l’URSS durant la guerre froide, puis de la Russie après 1991.                     














1937
Titre de la carte 1 -->


Kaliningrad s'appelait Königsberg, capitale de la province allemande de Prusse orientale. Celle-çi est séparée de l’Allemagne par le couloir de Dantzig depuis 1919.






1945-1946
Titre de la carte 2 -->


Königsberg entre dans le giron soviétique à la défaite de l'Allemagne nazie et devient Kaliningrad. En 1946, elle est rattachée à la République socialiste fédérative soviétique de Russie (RSFSR).







1991
Titre de la carte 3 -->


L’indépendance des pays baltes coupe Kaliningrad du territoire russe dont elle est désormais séparée par trois frontières.







2004
Titre de la carte 4 -->


Kaliningrad est enclavée dans l’UE dont l’élargissement et celui de l’OTAN attisent les tensions avec la Russie. Moscou fortifie son enclave qu’elle souhaite maintenir dans son territoire




























          Alors que le président Poutine s’évertue depuis des années à développer sa flotte du Nord, c’est à Kaliningrad, siège de la flotte de la Baltique, qu’il envoie des avions MiG-31K, équipés de missiles hypersoniques Kinjal – capables de porter des ogives nucléaires et présentés comme l’une des six armes de nouvelle génération de la Russie, même si leur nombre et leur efficacité font encore débat chez les experts –, renforçant ainsi son arsenal en plein territoire otanien, deux semaines avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 La mutation de l’enclave russe en bastion nucléaire a débuté après l’annexion de la Crimée, en 2014. Le déploiement, en 2016, de missiles Iskander à vecteur nucléaire pour y remplacer les missiles balistiques tactiques Totchka (SS-21 selon la terminologie de l’OTAN) se veut alors une réponse à l’accroissement des forces de l’OTAN dans les pays baltes. D’une portée de 400 à 500 kilomètres, ces nouvelles armes menacent l’ensemble des pays voisins. Se sont ensuite ajoutés des SA‑21, un système de défense antiaérien et antimissile, des batteries de défense côtière, dotées de missiles SSC-5 Bastion (300 kilomètres de portée) et SSC‑1 Sepal Redut (450 kilomètres de portée). De quoi sanctuariser le territoire de Kaliningrad et tenir l’OTAN à distance de la région baltique.                      






          Cette montée en puissance, accompagnée d’un discours russe de plus en plus antioccidental a accru le sentiment de vulnérabilité des Etats voisins. Le corridor de Suwalki – cette bande étroite constituant l’unique accès terrestre reliant Lituanie, Estonie et Lettonie aux autres membres de l’OTAN, et qui sépare, de 65 kilomètres seulement, Kaliningrad de la Biélorussie où sont désormais postées des troupes russes – constitue une autre source d’inquiétude pour les pays baltes.                        








<article-nb="2022/05/14/18-16">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Ancien idéologue communiste élu chef de l’Etat en 1991, il avait su orienter l’Ukraine vers la démocratie et l’Europe, tout en la séparant de son arsenal nucléaire. Il avait signé, avec le Russe Boris Eltsine et le Biélorusse Stanislav Chouchkevitch, l’accord de Minsk entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 10 mai, à l’âge de 88 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Disparitions       Ukraine             Mort de Leonid Kravtchouk : « Ma plus grande erreur fut de croire en la Russie »      Ancien idéologue communiste élu chef de l’Etat en 1991, il avait su orienter l’Ukraine vers la démocratie et l’Europe, tout en la séparant de son arsenal nucléaire. Il avait signé, avec le Russe Boris Eltsine et le Biélorusse Stanislav Chouchkevitch, l’accord de Minsk entérinant la disparition de l’URSS. Il est décédé le 10 mai, à l’âge de 88 ans.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 16h39, mis à jour hier à 17h16    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien président ukrainien Leonid Kravtchouk, à Kiev, le 22 janvier 2019.  EFREM LUKATSKY / AP               L’Ukraine a perdu, mardi 10 mai, son premier président post-soviétique et ne sait pas comment lui rendre hommage. Le jeune et combatif président ukrainien Volodymyr Zelensky semble pris au dépourvu. Le décès de son prédécesseur Leonid Kravtchouk, à l’âge de 88 ans, alors que le pays fait face à un péril sans précédent depuis son indépendance, l’oblige à organiser des funérailles nationales et à concevoir un rituel, alors qu’aucune tradition n’existe. Le président a donc décidé, le 11 mai, de créer une commission dévolue à l’organisation des funérailles, qui inclut la moitié du cabinet ministériel et de nombreuses administrations locales comme nationales.          Leonid Kravtchouk a, lui, su improviser face à une série de bouleversements historiques. Cet homme au visage et à la voix ronds, au caractère paisible et prudent, a dirigé sans heurts la barque ukrainienne à travers l’imprévisible perestroïka, le choc du putsch de Moscou, en 1991, et la dislocation de l’URSS, qui fut sanglante dans la plupart des républiques socialistes.          Cela n’avait rien d’évident. Né le 10 janvier 1934, cet apparatchik conformiste se hisse, à la fin des années 1980, jusqu’à la fonction de chef du département idéologique et de secrétaire du Comité central du Parti communiste d’Ukraine. « Il aurait dû être ultra-conservateur, mais il est né dans l’ouest de l’Ukraine, dans une région qui était à l’époque sous contrôle polonais. Cette mentalité de l’Ouest a fortement influé sur lui », raconte au Monde Vadym Omelchenko, ambassadeur d’Ukraine en France, qui l’a connu personnellement.          Cosignataire de l’accord de Minsk          Lorsqu’il se fait élire premier président d’Ukraine, le 1er décembre 1991, Leonid Kravtchouk remporte une très large majorité des suffrages à l’exception de trois régions de l’ouest du pays, où il est devancé par son rival, l’ancien dissident nationaliste Viatcheslav Tchornovil. Ce dernier raille alors son opportunisme : « Nos programmes ne diffèrent presque en rien, sauf que le mien a trente ans tandis que le sien a trois mois. »          Quand Leonid Kravtchouk échoue à se faire réélire, en 1994, affaibli par une série de privatisations calamiteuses, ce sont cette fois les régions de l’ouest qui votent en majorité pour lui. Le centre et l’est de l’Ukraine votent majoritairement pour Leonid Koutchma, qui prône un réalignement avec Moscou pour sortir le pays de l’effondrement économique.                           Lire aussi (archive de 2001) :  Article réservé à nos abonnés  Leonid Kravtchouk, ancien président ukrainien : « Nous ne voulions pas qu’il y ait des millions de gens sous les ruines de l’URSS »                 Leonid Kravtchouk restera dans l’histoire mondiale comme le cosignataire, le 8 décembre 1991, avec ses deux homologues, le Russe Boris Eltsine et le Biélorusse Stanislav Chouchkevitch, de l’accord de Minsk, qui entérine la dislocation de l’Union soviétique. Mikhaïl Gorbatchev, son dernier dirigeant, est contraint de démissionner peu après. Curieusement, le décès de Leonid Kravtchouk suit d’à peine une semaine celui de Stanislav Chouchkevitch, décédé quasiment au même âge. Au moment où la Russie s’évertue par la force à retrouver les frontières occidentales de l’URSS, et envahit l’Ukraine en se servant du territoire biélorusse comme d’un marchepied.        Il vous reste 28.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/13/la-mort-leonid-kravtchouk-ma-plus-grande-erreur-fut-de-croire-en-la-russie_6126004_3382.html"},"headline":"Mort de Leonid Kravtchouk\u00a0: \u00ab\u00a0Ma plus grande erreur fut de croire en la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-13T16:39:32+02:00","datePublished":"2022-05-13T16:39:32+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:16:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Disparitions"],"description":"Ancien id\u00e9ologue communiste \u00e9lu chef de l\u2019Etat en\u00a01991, il avait su orienter l\u2019Ukraine vers la d\u00e9mocratie et l\u2019Europe, tout en la s\u00e9parant de son arsenal nucl\u00e9aire. Il avait sign\u00e9, avec le Russe Boris Eltsine et le Bi\u00e9lorusse Stanislav Chouchkevitch, l\u2019accord de Minsk ent\u00e9rinant la disparition de l\u2019URSS. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 10\u00a0mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/74/0/2958/1479/1342/671/60/0/d28350e_5ac6c575d5994a51b9b9c71e227ec1ae-5ac6c575d5994a51b9b9c71e227ec1ae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-17">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’opération visait à faire exploser une bombe, lors du meeting du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI). Six jours avant le procès d’Anvers, Téhéran a confirmé la condamnation à mort d’un universitaire irano-suédois arrêté en 2016 en Iran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Belgique             Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers      L’opération visait à faire exploser une bombe, lors du meeting du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI). Six jours avant le procès d’Anvers, Téhéran a confirmé la condamnation à mort d’un universitaire irano-suédois arrêté en 2016 en Iran.          Par Ghazal Golshiri et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 15h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant le tribunal d’Anvers, où sont jugés trois Belgo-Iraniens impliqués dans un projet d’attentat à Villepinte, le 4 février 2021.  DIRK WAEM / AFP               La cour d’appel d’Anvers (Belgique) a confirmé, mardi 10 mai, les peines prononcées en première instance, en février 2021, contre trois Belgo-Iraniens impliqués dans un projet d’attentat qui visait à faire exploser une bombe lors d’un meeting du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI) organisé en France à Villepinte (Seine-Saint-Denis), en juin 2018, où étaient attendues des dizaines de milliers de personnes, dont de nombreuses personnalités politiques de premier plan.          La cour a même aggravé celle de l’un des trois prévenus, Amir Saadouni, 42 ans, condamné à dix-huit ans de détention au lieu de quinze. Sa compagne, Nasimeh Naami, 37 ans, et un complice, Mehrdad Arefani, 58 ans, ont reçu respectivement des peines de dix-huit et dix-sept ans de réclusion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentat déjoué de Villepinte : lourdes peines pour quatre agents iraniens et risques de tensions diplomatiques                 Un autre Iranien jugé en Belgique, Assadolah Assadi, un conseiller de l’ambassade iranienne à Vienne, n’avait pas fait appel de sa condamnation à la peine maximale, vingt ans d’emprisonnement, en première instance, par le tribunal d’Anvers. Il était, selon les juges belges, « le cerveau opérationnel » du projet d’attentat.          Spécialisé dans la surveillance des opposants iraniens à l’étranger, Assadi avait été formé à l’usage des explosifs et s’était livré à une opération de repérage en France en compagnie d’un mollah réputé proche du Guide suprême Ali Khamenei. Il avait, à Luxembourg, remis la bombe à ses comparses, membres, comme lui, d’une sous-section du ministère iranien du renseignement et de la sécurité (MOIS). Les juges belges ont désigné cette structure (le « département 312 ») comme l’organisatrice du projet, sans toutefois affirmer que l’Etat iranien était directement impliqué dans cette action terroriste. Le CNRI, en revanche, affirme que la mission du quatuor avait été approuvée par le Guide suprême et le président de la République iranienne.          Un Irano-Suédois condamné à mort en Iran          Le couple Saadouni-Naami avait été arrêté à Bruxelles alors qu’il se mettait en route pour la France. M. Arefani avait, lui, été appréhendé à Villepinte, où il devait guider les poseurs de la bombe, tandis que M. Assadi était intercepté par la police allemande au moment où il tentait de regagner l’Autriche. Absent de toutes les audiences à Anvers, il a invoqué son immunité diplomatique. A l’issue de sa condamnation en 2021, le porte-parole de la diplomatie iranienne avait dénoncé une procédure « illégale ». Mardi, la libération de M. Assadi a été, à nouveau, réclamée par Téhéran.          L’arrêt de la cour d’appel d’Anvers a de quoi inquiéter la famille d’Ahmad Reza Jalali, un professeur de l’université libre flamande de Bruxelles (VUB), arrêté en 2016 lors d’une mission qu’il effectuait en Iran. Cet Irano-Suédois a été convaincu d’espionnage au profit d’Israël et condamné à la peine capitale. Selon plusieurs sources, le sort de l’universitaire, dont la condamnation a été confirmée le 4 mai à Téhéran, risquait d’être lié à la décision de la justice belge.        Il vous reste 45.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/projet-d-attentat-a-villepinte-la-condamnation-des-trois-iraniens-confirmee-par-la-cour-d-appel-d-anvers_6125996_3210.html"},"headline":"Projet d\u2019attentat \u00e0 Villepinte\u00a0: la condamnation des trois Iraniens confirm\u00e9e par la cour d\u2019appel d\u2019Anvers","dateCreated":"2022-05-13T15:52:25+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:52:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Europe","Belgique","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019op\u00e9ration visait \u00e0 faire exploser une bombe, lors du meeting du Conseil national de la r\u00e9sistance iranienne (CNRI). Six jours avant le proc\u00e8s d\u2019Anvers, T\u00e9h\u00e9ran a confirm\u00e9 la condamnation \u00e0 mort d\u2019un universitaire irano-su\u00e9dois arr\u00eat\u00e9 en\u00a02016 en Iran.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/295/0/3529/1764/1342/671/60/0/cf1b3c7_1652449766451-anvers.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-18">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ A la foire qui se tient jusqu’au 15 mai, plusieurs galeries exposent des photographies prises dans ce pays à l’époque de son appartenance à l’URSS et après son indépendance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Culture       Arts             A Photo London, une diversité de regards sur l’Ukraine      A la foire qui se tient jusqu’au 15 mai, plusieurs galeries exposent des photographies prises dans ce pays à l’époque de son appartenance à l’URSS et après son indépendance.          Par Roxana Azimi(Londres)         Publié hier à 15h14, mis à jour hier à 16h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Alternative » (1985), d’Evgeniy Pavlov. Tirage gélatino-bromure d’argent, collage, éd. 1/10, 29 cm x 39 cm.  EVGENIY PAVLOV               Ils sont comme accablés par un très long voyage. Elle, fichu sur la tête, s’est endormie avec une légère inquiétude qui lui fait serrer le bas de son manteau. Lui, à ses côtés, cherche le sommeil, la tête posée sur ses mains. Cette photo de l’Ukrainien Evgeniy Pavlov pourrait illustrer l’épuisement physique et mental de ses compatriotes qui ont pris le chemin de l’exil, en train, en voiture ou en bus, pour fuir les bombardements de l’armée russe. Le tirage exposé par Alexandra de Viveiros à la foire Photo London, qui se tient jusqu’au 15 mai à Somerset House, date toutefois de 1985-1988.          Dans ces années-là, Pavlov a aussi réalisé Alternative, un photomontage saisissant, devant lequel s’arrêtent les visiteurs du salon, tant il semble prémonitoire. L’image, qui représente une femme tenant son bébé, est coupée en deux. A droite, l’éden et l’espoir. A gauche, un champ de ruines composé des bas-reliefs de Kharkiv. Une bonne partie des bâtiments dont proviennent ces sculptures ont été détruits depuis le 24 février.          La seule présence sur la foire de ces tirages, que Pavlov a pu sortir en catastrophe du pays en mars, tient du miracle. Au déclenchement de la guerre, Alexandra de Viveiros, d’origine russe et se présentant comme une « galeriste nomade », se mobilise. Kharkiv, qui a vu naître dans les années 1970 une audacieuse école de photo, dont Boris Mikhaïlov est le représentant le plus célèbre, est à quelques kilomètres de la frontière russe. Les photographes, avec lesquels elle travaille depuis 2019, se sont réfugiés, pour certains, dans les sous-sols du Musée d’art contemporain, reconverti en bunker.          Audace des artistes          Quelques-uns ont, depuis, réussi à quitter le pays, des dossiers de photos sous le bras : Pavlov s’est fixé à Graz, en Autriche, Roman Pyatkovka, connu pour ses nus rieurs, a posé ses bagages à Nuremberg, en Allemagne. Sergiy Solonsky est récemment arrivé à Paris. Aucun ne se trouve à Londres, seul pays d’Europe exigeant un visa des Ukrainiens fuyant la guerre. Outre son poids symbolique, cette minirétrospective qu’orchestre Alexandra de Viveiros donne la mesure de l’audace de ces artistes, à rebours de l’iconographie soviétique. « Ils ont été inquiétés par le KGB, qui les filait », raconte la galeriste. En Union soviétique, les interdits étaient nombreux. Impossible de photographier réservoirs, voies ferrées ou routes. Les photographes de Kharkiv bravaient aussi la censure en représentant la nudité.          Ainsi de ces images d’Evgeniy Pavlov représentant de jeunes hippies jouant du violon en tenue d’Adam, accrochées par la galerie Ilex Photo, installée à Varsovie. Pour la curatrice Anna Maria Drozd, qui en a assuré l’accrochage, consacrer un stand entier à cette école de Kharkiv, exposée, en 2021, au Centre Pompidou, à Paris, était « une évidence ». « Nous sommes polonais, nos parents ont vécu sous la chape soviétique, on sait ce que ce c’est que l’hégémonie russe », précise la jeune spécialiste de photographie, estimant qu’il est « temps de décoloniser le regard que l’Occident porte sur l’art ukrainien ».        Il vous reste 28.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/13/a-photo-london-une-diversite-de-regards-sur-l-ukraine_6125991_3246.html"},"headline":"A Photo London, une diversit\u00e9 de regards sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-13T15:14:33+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:14:33+02:00","dateModified":"2022-05-13T16:58:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Arts","Ukraine","Culture","International"],"description":"A la foire qui se tient jusqu\u2019au 15\u00a0mai, plusieurs galeries exposent des photographies prises dans ce pays \u00e0 l\u2019\u00e9poque de son appartenance \u00e0 l\u2019URSS et apr\u00e8s son ind\u00e9pendance.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi","description":"Londres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/348/0/2835/1417/1342/671/60/0/a821c25_651367915-unnamed.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/14/18-19">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans la commune de Setubal, une association russe est accusée d’avoir collecté des informations sur les familles des réfugiés restées en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Au Portugal, la prise en charge de réfugiés ukrainiens par des militants prorusses fait scandale      Dans la commune de Setubal, une association russe est accusée d’avoir collecté des informations sur les familles des réfugiés restées en Ukraine.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/05/14/18-20">
<filnamedate="20220514"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220514"><AAMMJJHH="2022051418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’évacuation s’est déroulée « dans le calme » selon la préfecture. Human Rights Observers, qui documente ces expulsions sur le littoral nord de la France, a à l’inverse dénoncé des « mises à l’abri forcées ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                         Live  Article se déroulant en direct  Marine Le Pen vise 60 députés, les dissidents du Parti socialiste cherchent à s’organiser : l’actualité politique du 13 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Il ne pleut pas depuis un mois et demi » : les agriculteurs français s’inquiètent d’une sécheresse très précoce                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique Quand l’avocat réclame plus de 500 000 euros d’honoraires après une affaire d’accident de la route   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Le développement de l’autonomie conférée aux salariés offre une liberté en trompe-l’œil »   Emmanuelle Nègre maîtresse de conférences à Université Toulouse 1 Capitole (TSM-Research)               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine renforce l’OTAN                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Face à la guerre, il ne faut pas décevoir les aspirations d’adhésion à l’Union européenne »   Alain Salles chef du service International du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Annick Girardin : « Face à l’urgence écologique, nous devons être des gens de mer, en collectif »   Annick Girardin Ministre de la mer              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le National-Socialisme, doctrine de la rancune », de Menno ter Braak : conjurer toujours la catastrophe                   Culture « Le Tango dans tous ses états » et dans tout son éclat sur France 3                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le rappeur Kendrick Lamar fait un retour magistral avec « Mr. Morale & The Big Steppers »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’écho puissant des « Carnets de guerre » de Vassili Grossman sur le conflit en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table Des fraises, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Immigration en Europe             A Calais, environ 350 migrants évacués de campements      L’évacuation s’est déroulée « dans le calme » selon la préfecture. Human Rights Observers, qui documente ces expulsions sur le littoral nord de la France, a à l’inverse dénoncé des « mises à l’abri forcées ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h15, mis à jour hier à 13h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les forces de l’ordre ont évacué, vendredi matin 13 mai, environ 350 migrants installés dans des campements dans le Calaisis, « dans le calme » selon la préfecture, les associations dénonçant des mises à l’abri forcées et la saisie de biens des migrants.            L’évacuation s’est déroulée après la délivrance d’une ordonnance d’expulsion par le tribunal judiciaire de Boulogne-sur-Mer, saisi par le propriétaire des terrains. Pointant des problèmes de tranquillité et de sécurité publiques ainsi que de salubrité, la préfecture du Pas-de-Calais a écrit dans un communiqué :            « Depuis plusieurs semaines, plus de 350 personnes s’étaient installées illégalement dans de nombreux campements sur le secteur de la Turquerie, espace naturel situé sur les communes de Calais et de Marck. Une proposition de mise à l’abri a été faite à l’ensemble des migrants présents sur ces campements et des interprètes étaient sur place. »            Les migrants qui ont accepté cette proposition ont été « orientés vers les structures d’hébergement » du département.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Calais, Etat et associations s’opposent sur la question du démantèlement systématique des camps de migrants                   « Mises à l’abri forcées »            Human Rights Observers (HRO), qui documente ces expulsions sur le littoral nord de la France, a dénoncé auprès de l’Agence France-Presse des « mises à l’abri forcées ». « Ils sont en train de tout ramasser, les tentes, les objets personnels, la nourriture », a également précisé une porte-parole de HRO, estimant qu’empêcher les personnes de récupérer leurs tentes constituait « aussi une technique pour les obliger à partir ».              L’un des campements évacués se situe à côté de la zone d’activité Transmarck, où un jeune migrant a été retrouvé pendu dans une remorque mercredi, a-t-elle ajouté.            Sur le seul mois d’avril, HRO a comptabilisé 127 expulsions de lieux de vie informels à Calais et la saisie d’au moins 219 tentes et bâches.            #OpérationsExpulsions à #Calais en avril, au moins :
- 127 expulsions de lieux de vie informels
