<FILE-date="2022/01/11/19">

<article-nb="2022/01/11/19-1">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Cette mobilisation historique par son ampleur sur ces vingt dernières années illustre le ras-le-bol grandissant dans les écoles », estime le Snuipp-FSU.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Éducation             Education : 75 % de grévistes et la moitié des écoles fermées jeudi, selon le principal syndicat du primaire      « Cette mobilisation historique par son ampleur sur ces vingt dernières années illustre le ras-le-bol grandissant dans les écoles », estime le Snuipp-FSU.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h53, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le premier syndicat du primaire, le Snuipp-FSU, a estimé, mardi 11 janvier, que 75 % des enseignants du premier degré seraient grévistes et que la moitié des écoles seraient fermées jeudi, dans le cadre d’une mobilisation nationale contre le protocole sanitaire mis en œuvre dans les établissements scolaires.            « Cette mobilisation historique par son ampleur sur ces vingt dernières années n’est pas “une grève contre le virus” mais illustre le ras-le-bol grandissant dans les écoles », écrit le syndicat dans un communiqué. Le Snuipp-FSU dénonce « des conditions de travail qui se dégradent » et « les mensonges permanents du ministre de l’éducation », Jean-Michel Blanquer, qui a affirmé mardi matin qu’« on ne fai[sai]t pas une grève contre un virus ».            Lundi soir, le premier ministre, Jean Castex, a annoncé un assouplissement du protocole sanitaire dans les établissements scolaires. Trois autotests simples pour les cas contacts à l’école, sans obligation de test antigénique ou PCR, sont désormais demandés. « Non seulement le protocole actuel ne protège pas les élèves, les personnels et leurs familles, mais de plus il désorganise complètement l’école. Ainsi, contrairement aux affirmations gouvernementales répétées, ce n’est pas l’école qui est ouverte mais une forme de “garderie” », dénonce le Snuipp-FSU.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « C’est infernal ce qu’on nous demande » : dans le bureau d’un directeur d’école, en pleine crise du Covid-19                   2 % des classes de primaire fermées, selon Jean Castex            Selon le syndicat, « dans les conditions actuelles, les élèves ne peuvent pas apprendre correctement, leur nombre étant très fluctuant et l’enseignement hybride entre présentiel et distanciel impossible à mettre en œuvre ». Le Snuipp-FSU pointe aussi « le non-remplacement des enseignants et des enseignantes malades qui devient intenable ».              Ainsi, il dit qu’il « mettra tout en œuvre pour que le gouvernement entende, enfin, la colère des personnels. Après le 13 janvier, si besoin, il proposera de nouvelles mobilisations unitaires face au mépris gouvernemental, pour la sécurité sanitaire de l’école et le nécessaire recrutement de personnels ». « Cette colère des personnels n’est pas un épiphénomène conjoncturel mais prend racine à la fois dans l’incapacité doublée d’incompétence à gérer la crise sanitaire à l’école et aussi plus globalement dans la politique éducative conduite depuis cinq ans qui abîme l’école et méprise les personnels », assure le syndicat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’enseignement à distance, parent pauvre de la crise sanitaire à l’école                   M. Castex a fait état de 10 400 classes fermées, soit 2 % des classes en primaire, mardi devant l’Assemblée nationale. Jean-Michel Blanquer a, lui, évoqué mardi matin 50 000 cas cumulés sur douze millions d’élèves.            Majoritaire dans le primaire, le Snuipp-FSU a lancé vendredi dernier un appel à la grève nationale pour le 13 janvier, afin d’« obtenir les conditions d’une école sécurisée sous Omicron ». Il a été rejoint par la plupart des autres syndicats enseignants, SE-UNSA, SNES-FSU, Snalc, CGT-Educ’action, SUD-Education, FO et le SGEN-CFDT.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                         Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/11/education-selon-le-principal-syndicat-du-primaire-75-de-grevistes-et-la-moitie-des-ecoles-fermees-jeudi_6109041_3224.html"},"headline":"Education\u00a0: 75\u00a0% de gr\u00e9vistes et la moiti\u00e9 des \u00e9coles ferm\u00e9es jeudi, selon le principal syndicat du primaire","dateCreated":"2022-01-11T17:53:26+01:00","datePublished":"2022-01-11T17:53:26+01:00","dateModified":"2022-01-11T18:26:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Cette mobilisation historique par son ampleur sur ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es illustre le ras-le-bol grandissant dans les \u00e9coles\u00a0\u00bb, estime le Snuipp-FSU.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/a18f6c4_770856746-daj22001d18.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-2">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Richard Ferrand, le président de l’Assemblée nationale, a par ailleurs tenu à défendre les élus récemment agressés ou menacés, en préambule à la séance de questions d’actualité au gouvernement, cet après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Nombreux sont les personnalités politiques à faire souvent référence à des sondages d'intentions de vote. Or malgré ma grande lecture du Monde, je n'en vois que très rarement passer dans vos colonnes : est-ce un parti pris de votre part ou y a-t-il une autre raison ?    Ipsos         Bonjour Ipsos,           Tout à fait, « Le Monde » a décidé de n’utiliser qu’avec parcimonie les sondages. Lorsque nous le faisons, nous travaillons avec Ipsos-Sopra Steria, le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès et les sondages que nous publions utilisent un échantillon très important : plus de 16 000 personnes pour le sondage publié en octobre et près de 11 000 pour l’enquête diffusée en décembre, soit plus de dix fois la jauge minimale. La prochaine vague de sondage sera publiée fin janvier.           C’est dans cet esprit que nous avons décidé de donner ces intentions de vote avec la marge d’erreur pour chaque candidat, comme le demande la loi organique votée le 29 mars 2021. Le but est de donner l’image la plus précise des dynamiques politiques en cours, en évitant l’écueil de la course de position. Dans le même but, nous ne reprenons pas au quotidien – dans ce direct ou dans des articles –, les sondages publiés par les autres médias.                     16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe Kärcher demande aux politiques d’arrêter d’utiliser son nom « de manière inappropriée »        « Il faut ressortir le Kärcher, car il a été remis à la cave par François Hollande et Emmanuel Macron depuis dix ans. » Cette phrase de Valérie Pécresse (Les Républicains), prononcée jeudi dernier, a fait bondir les dirigeants de la marque. Dans un communiqué publié aujourd’hui, Kärcher demande l’arrêt « immédiat de tout usage de sa marque » (déposée), dans la sphère politique, déplorant les propos « déplacés » de la candidate à la présidentielle.           Le groupe « demande aux personnalités politiques et aux médias de cesser immédiatement tout usage de sa marque dans la sphère politique, qui porte atteinte à sa marque et aux valeurs de l’entreprise », rappelant que Kärcher « est une marque déposée de la société Alfred Kärcher SE & Co KG, maison mère de la filiale française Kärcher ».          Les usages « inappropriés » de sa marque « sont d’autant plus préjudiciables » qu’ils l’associent « à la violence et à l’insécurité, alors que l’entreprise se dédie au nettoyage » et « défend aussi des valeurs citoyennes fortes, notamment en menant une politique active de mécénat culturel, et intervient sur des chantiers de grande ampleur », déplore encore le groupe. En 2007, la société avait déjà dénoncé « l’utilisation répétée » de sa marque dans la campagne électorale et écrit aux candidats à la présidentielle pour les mettre en garde contre une utilisation abusive de son nom.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-Luc Mélenchon, la stratégie de l’union est une « stratégie du désespoir auto-réalisateur »        L’union, c’est toujours non. Jean-Luc Mélenchon, le candidat de La France insoumise (LFI), fustige dans une note de blog publiée aujourd’hui, la stratégie d’une candidature unique à gauche pour l’élection présidentielle. M. Mélenchon dénonce notamment une « stratégie du désespoir auto-réalisateur » qui se joue « au sein de l’espace de la vieille gauche, constitué essentiellement des différents morceaux qui restent de la gloire passée du PS ».           « Tous chantent depuis des mois la même chanson : si nous ne sommes pas unis, nous ne pouvons pas gagner. Et maintenant que l’évidence éclate au grand jour, à savoir qu’ils ne sont pas plus unis maintenant qu’il y a six mois, il leur faut répondre à cette question : que faites-vous encore là, puisque vous pensez vous-même que vous allez perdr  ? », demande-t-il. Regrettant que « ces oiseaux de malheu  » « essayent d’entraîner le pôle populaire (…) dans leur chute », M. Mélenchon, le mieux placé à gauche dans les sondages, y voit « une machine à désespérer ».          « En toute hypothèse le gagnant de cette votation pourra se prévaloir de moins de soutiens qu’il n’y a de parrainages citoyens à ma candidature, c’est-à-dire plus de 270 000 », argumente le candidat, qui appelle à « se détacher de cette prophétie auto-réalisatrice de l’union comme condition à la victoire ». Actuellement, la plate-forme de la primaire populaire compte plus de 300 000 soutiens, et 110 000 d’entre eux sont spécifiquement inscrits pour le vote.                    16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le choix de maintenir les écoles ouvertes est le bon choix », affirme Emmanuel Macron        Le président de la République a de nouveau défendu la décision de la France de laisser les écoles ouvertes, malgré les vagues épidémiques de Covid-19. « Il n’y a pas de système parfait », a concédé le chef de l’Etat au cours d’une conférence de presse commune avec Charles Michel, le président du Conseil européen, depuis l’Elysée. « Les mesures annoncées par le premier ministre visent à faciliter la vie », a-t-il affirmé en référence à l’allégement du protocole sanitaire développé par Jean Castex hier, ajoutant que « le choix de maintenir les écoles ouvertes est le bon choix ».                    Lire aussi :  Autotests et attestation sur l’honneur : Jean Castex annonce une simplification du protocole sanitaire dans les écoles                       15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ensemble des groupes de l’Assemblée nationale signent une tribune contre « la montée de la haine » envers les élus        Les neuf présidentes et présidents de groupe au sein de l’hémicycle signent ensemble une tribune dans le Huffpost pour dénoncer la multiplication des violences envers les élus. « Aucun débat démocratique ne peut se dérouler sous la menace, écrivent-ils. Le désaccord politique ne justifie pas la violence. Pour que toutes les voix puissent s’exprimer sans crainte, nous comptons sur la justice de notre pays pour que les auteurs de menaces, pressions et violences soient rapidement condamnés. »          Cette tribune intervient dans un contexte d’une montée de la violence à l’endroit des élus favorables à l’instauration du passe vaccinal. C’est le cas notamment de Stéphane Claireaux, député LRM de Saint-Pierre-et-Miquelon, agressé dimanche 9 janvier, par un groupe d’individus devant son domicile. Il a annoncé avoir porté plainte.                     15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’Assemblée nationale sera toujours aux côtés de ses membres menacés », affirme Richard Ferrand        Le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, a tenu à défendre les élus récemment agressés ou menacés, en préambule de la séance de questions d’actualité au gouvernement, cet après-midi.           « L’Assembée nationale sera toujours aux côtés de ses membres menacés, attaqués sous quelque forme que ce soit, y compris sur les réseaux sociaux, a déclaré M. Ferrand, dans une déclaration solennelle. Au-delà de nos personnes, (…) ce sont les principes de la démocratie qui sont mis en cause, a fait savoir le président de l’Assemblée nationale. (…) Les députés jouent un rôle éminent dans la vie démocrate de notre nation. Parmi les personnalités qui ont annoncé leur candidature à l’élection présidentielle, au moins cinq sont des députés, (…) c’est pour nous un motif de fierté et une exigence de responsabilité. Il est indispensable que tous les moyens de l’Etat soient mobilisés pour assurer la sécurité de tous les candidats, comme de l’ensemble des représentants de la nation quel que soit leur engagement, et le déroulement serein du débat électoral. »                                        14:52   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et Merci. Les sénateurs LR, majoritaires au Sénat, ont-ils des points de vue "raccords" ou divergents de ceux de Valérie Pécresse, qui enjoint de voter le Passe Vaccinal (du moins de ne pas voter contre)? Autrement dit, y-a-t-il un risque que les sénateurs s'opposent au Passe Vaccinal ou est-ce forcément "gagné" d'avance? Reste alors l'intérêt du seul débat.    Paulina         Bonjour, Paulina,          Merci pour votre question. Comme Valérie Pécresse, les sénateurs du groupe Les Républicains (LR), majoritaires au Palais du Luxembourg, sont globalement favorables au passe vaccinal. « La majorité sénatoriale, et je m’y associerai, va voter ce passe vaccinal, a déclaré ce matin Gérard Larcher, le président LR du Sénat, sur France Inter. Je pense qu’il n’y a pas de difficulté pour que d’ici quelques jours nous ayons un texte de loi qui ait force de loi. »          Cependant, ils ont décidé de proposer plusieurs amendements hier en commission par rapport au projet de loi voté par les députés. Les sénateurs veulent, par exemple, que le passe vaccinal ne soit réservé qu’aux personnes majeures et que les contrôles d’identité ne soient pas effectués par les gérants des établissements recevant du public. Vous pouvez retrouvez les principaux points de désaccord entre la version du texte adoptée à l’Assemblée nationale et celle qui est discutée par les sénateurs en commission dans l’article de notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  Covid-19 : le Sénat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal                       14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise demande d’augmenter le plafond des dépenses remboursables        Au cours d’une réunion organisée par le premier ministre, Jean Castex, au sujet du déroulement de la campagne, sur fond de crise sanitaire, rassemblant les chefs de partis politiques ainsi que les candidats, la France insoumise (LFI) a notamment réclamé « l’augmentation du plafond remboursable » des dépenses des candidats à la présidentielle « pour assurer les dépenses liées à la situation » due au Covid-19.          Les députés LFI Adrien Quatennens et Bastien Lachaud, présents en visioconférence, ont ainsi réclamé « l’augmentation du temps de spots de campagne sur les chaînes publiques et le financement par l’Etat de spots sur les chaînes privées », « l’envoi d’une double circulaire », et « le lancement d’une campagne massive d’inscription sur les listes électorales ».          Pour les jours de vote, ils demandent « la mise à disposition de masques FFP2 et de gel hydroalcoolique à l’entrée des bureaux de vote », ainsi que l’installation de purificateurs d’air dans les bureaux de vote, soulignant que « dans les écoles et locaux fonctionnels où nous les réclamons depuis deux ans, ils pourront ensuite être laissés sur place ».                    13:53   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement ne souhaite pas réformer le système des parrainages pour l’élection présidentielle        C’est presque un passage obligé de chaque campagne présidentielle. Régulièrement, des candidats critiquent la règle des cinq cents parrainages d’élus indispensables pour concourir au scrutin. La campagne 2022 ne déroge pas à la règle. De Jean-Luc Mélenchon à Eric Zemmour, depuis quelques jours, plusieurs postulants mettent en cause ce système, qu’ils jugent trop contraignant. Notamment depuis la réforme de 2016, qui avait institué la publication régulière par le Conseil constitutionnel des parrainages des élus reçus et validés pour chaque candidat.          Jusque-là, seuls cinq cents parrainages par candidat étaient rendus publics par le Conseil constitutionnel après tirage au sort. « Rétablissons l’anonymat des parrainages que [François] Hollande et [Manuel] Valls avaient supprimé dans le but d’exercer des pressions », a notamment réclamé lundi le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, estimant qu’il était possible de passer une loi organique « avant le 27 janvier » pour le faire.          Mais sa demande a été rejetée mardi par le gouvernement. « On ne change pas les règles du jeu à quelques jours du match », a ainsi lancé le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, sur RTL. « Les règles peuvent toujours changer, puisque la Constitution puis la loi de la République prévoient ces dispositions », mais « depuis que j’ai l’âge de regarder la vie politique, c’est toujours le marronnier de l’hiver », a-t-il poursuivi sur RTL, estimant que c’est à la « portée de n’importe quel candidat » de récolter 500 signatures, soit moins de 2 % des 40 000 élus qui peuvent donner un parrainage. « A chaque élection présidentielle, on entend des candidats dire qu’ils ne sont pas sûrs d’arriver à obtenir leurs parrainages. Et puis finalement, ils y arrivent… », a également lancé mardi matin sur Europe 1, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.                    Election présidentielle 2022 :  malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                       13:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les archives du « Monde »...             Archive du « Monde » daté du 11 janvier 2017.            Dans ce direct quotidien consacré à l’actualité de la campagne électorale, nous allons également évoquer le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de cinq ans… le 11 janvier 2017.          Dans un article intitulé « Mis en cause pour son projet social, Fillon se relance sur la sécurité », le journaliste Alexandre Lemarié revient sur le trou d’air vécu par le candidat de la droite à la présidentielle de 2017 après la présentation de son projet de « rupture radical », jugé trop brutal. « Pour ne plus se retrouver sur la défensive sur le terrain économique et social, François Fillon a décidé de se montrer à l’offensive sur les sujets régaliens », peut-on lire dans Le Monde le 11 janvier 2017.          Pour cela, le candidat de la droite choisit d’effectuer un déplacement de deux jours dans les Alpes-Maritimes en choisissant une date symbolique : six mois après l’attentat sur la promenade des Anglais et deux ans, jour pour jour, après la grande marche organisée à Paris suite à l’attaque contre Charlie Hebdo et l’Hyper Cacher, en 2015. Au menu : un discours de fermeté sur le thème de l’immigration. « Avec cette initiative, M. Fillon espère reprendre la main face à ses adversaires qui le pilonnent sans cesse sur sa volonté de réformer la Sécurité sociale ou de supprimer 500 000 postes de fonctionnaires », explique notre journaliste Alexandre Lemarié.          « Il ne faut pas se laisser enfermer sur un ou deux sujets qui partent en vrille, mais couvrir un champ plus large », a déclaré François Fillon le 3 janvier, lors d’une réunion avec son comité stratégique, qui réunit une dizaine de personnalités, dont Bruno Le Maire, Christian Jacob, François Baroin et Gérard Larcher. Son équipe espère ainsi « que cette offensive sur le régalien aura un autre mérite : mettre en lumière – par contraste – la discrétion de son rival, Emmanuel Macron, sur les questions de sécurité, de défense ou de politique étrangère », peut-on encore lire.                    12:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est Gaspard Koenig?     Lbarb8         Bonjour, ce philosophe libéral s’est déclaré mardi candidat à l’élection présidentielle pour « simplifier » la vie des Français. Cet ancien soutien d’Emmanuel Macron pour la présidentielle de 2017 a annoncé ce matin sa décision de se lancer dans la course à l’Elysée avec pour objectif de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».          « Ce sont souvent des choses tragi-dramatiques qui les empêchent de vivre leur vie, de faire leur métier », a-t-il affirmé dans l’émission « Télématin » sur France 2 pour justifier sa candidature, estimant qu’aucun candidat ne défendait cette « simplification » de la bureaucratie. Cette « folie normative » dont la « simplification administrative », constituera le cœur de sa campagne, menée sous l’étiquette de son mouvement politique, « Simple », fondé en mai 2021.                    Présidentielle 2022 :  Le philosophe libéral Gaspard Koenig candidat à l’élection présidentielle                       12:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’obsolescence de la dissuasion nucléaire, si elle est avérée, exigerait une alternative immédiate », estiment Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud        Le candidat à la présidentielle et le député, tous deux de La France insoumise, répondent, dans une tribune au Monde, à leur collègue de la majorité Fabien Gouttefarde, qui défendait le statu quo en matière de dissuasion nucléaire.                    Tribune :  Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud : « La garantie de la dissuasion nucléaire n’est-elle pas déjà contournée par les moyens techniques contemporains ? »                       12:02   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour! Faut il être abonné pour voir sa question prise en compte?     Olasse         Bonjour Olasse, Pas du tout ! Abonné ou non, il faut juste poser une question à laquelle nous n’avons pas encore répondu dans la journée.                    11:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourriez vous rappeler le processus législatif a supposer que le Sénat vote le texte de loi sur le passe vaccinal avec les amendements considérés ? Que ce passe t il en cas de désaccord entre les deux chambres ?     M         Bonjour,          Le projet de loi a été déposé par le gouvernement dans le cadre d’une procédure accélérée. Après l’adoption de sa version par le Sénat, prévue mercredi soir, une commission mixte paritaire (CMP) constituée de représentant des deux chambres va être lancée pour discuter des divergences probables entre les deux textes. Celle ci peut se mettre d’accord ou acter son désaccord complet ; dans ce dernier cas, la loi laisse au gouvernement la possibilité de laisser l’Assemblée nationale avoir le dernier mot sur le projet de loi. Le parti présidentiel et ses alliés y sont majoritaires, ce qui rend très probable l’adoption du passe vaccinal.                    11:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avant l’examen en séance cet après-midi         Les sénateurs ont largement modifié le projet de loi de l’exécutif, lors de l’examen du texte lundi en commission, en prévoyant notamment d’arrêter l’obligation du passe vaccinal lorsque le nombre d’hospitalisations diminue.                    Lire aussi :  Le Sénat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal                                  10:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse veut exister face à Emmanuel Macron et à l’extrême droite         La candidate des Républicains à l’élection présidentielle, qui veut ressortir le « Kärcher », s’est rendue dans les quartiers populaires d’Argenteuil, lundi. Une manière de ne pas laisser le terrain régalien au chef de l’Etat, en déplacement à Nice pour vanter sa politique sécuritaire, explique notre journaliste Sarah Belouezzane.                    Election présidentielle 2022 :  A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                                            Le contexte             Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme aujourd’hui         Le passe vaccinal étudié au Sénat. Après un examen mouvementé à l’Assemblée nationale, perturbé notamment par l’entretien d’Emmanuel Macron au Parisien, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal arrive en première lecture au Sénat mardi à partir de 14 h 30.         La présidentielle sous Covid-19. Alors que la France est touchée par la cinquième vague obligeant de nombreux candidats à reporter leurs meetings, le premier ministre, Jean Castex, réunit à 11 heures mardi, pour la première fois, la commission chargée d’organiser la campagne sous Covid-19. Cette instance est composée des chefs de partis politiques, ainsi que des candidats déclarés à l’élection présidentielle.         Menaces contre les élus, l’exécutif se mobilise. Face à la multiplication des agressions et des menaces contre les élus, notamment de la part d’opposants à la politique sanitaire mise en place par le gouvernement pour lutter contre le Covid-19, le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, réunit mardi soir les ministres de l’intérieur et de la justice, Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, pour faire un point sur le nombre de cas recensés et la réponse judiciaire à apporter.         Nos articles à lire         A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la sécurité pour s’installer un peu plus dans la campagne         A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité         La chronique de Françoise Fressoz : « La politisation par Macron de la gestion de la crise sanitaire n’est pas sans danger »         Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","coverageStartTime":"2022-01-11T17:18:57+00:00","coverageEndTime":"2022-01-12T05:18:57+00:00","headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","description":"Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a par ailleurs tenu \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9lus\u00a0r\u00e9cemment agress\u00e9s ou menac\u00e9s, en pr\u00e9ambule \u00e0 la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement, cet apr\u00e8s-midi.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Campagne présidentielle : Matignon annonce la création d’« un comité de liaison Covid-19 », suivez notre direct sur l’actualité politique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a par ailleurs tenu \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9lus\u00a0r\u00e9cemment agress\u00e9s ou menac\u00e9s, en pr\u00e9ambule \u00e0 la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement, cet apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/0/0/7346/4898/1342/696/3/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-11T17:18:57+00:00"
,"endDate":"2022-01-12T05:18:57+00:00"
  Bonjour, merci d'avoir mis en place ce Live. Le Monde - Live Presidentielle pourra-t-il nous informer quand chaque candidat.e officiel.le d\u00e9voile \/ publie son programme ? Avec les multiples infos, on pourrait risquer de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du \"fond\".    Antoine         Bonsoir, Antoine,          Oui, bien s\u00fbr, ce direct est aussi l\u00e0 pour suivre et d\u00e9crypter les propositions des candidats au fur et \u00e0 mesure. Par exemple, jeudi matin nous suivrons en direct la conf\u00e9rence de presse d\u2019Anne Hidalgo, qui doit d\u00e9voiler son programme \u00e0 cette occasion. On esp\u00e8re que vous serez l\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T17:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#142031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T17:32:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, le titre actuel du live me para\u00eet biais\u00e9. M. M\u00e9lenchon ne s'oppose pas \u00e0 \"l'union de la gauche\" mais plut\u00f4t, il me semble, \u00e0 \"la primaire\" propos\u00e9e par Mme Hidalgo    SL          Bonjour SL,           Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au titre pr\u00e9c\u00e9dent de ce live qui \u00e9tait \u00ab pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019union de la gauche est \u201cune machine \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer\u201d\u00a0\u00bb. Jean-Luc M\u00e9lenchon est bien oppos\u00e9 \u00e0 la primaire populaire mais \u00e9galement \u00e0 l\u2019union de la gauche. Lors d\u2019une interview sur France Inter le 3 janvier dernier, il d\u00e9clarait ceci\u00a0: \u00ab Pour faire l\u2019union, il faudrait se taire sur toute une s\u00e9rie de sujets sur lesquels nous ne sommes pas d\u2019accord \u00bb, a-t-il fait savoir.           Il a notamment pris en exemple sa diff\u00e9rence avec Anne Hidalgo (Parti socialiste) sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite.\u00a0\u00ab Je milite pour la retraite \u00e0 60 ans avec 40\u00a0annuit\u00e9s. Les socialistes ont port\u00e9 la retraite \u00e0 43 annuit\u00e9s et M. Sarkozy l\u2019a mis \u00e0 62 ans. Et Mme Hidalgo a dit qu\u2019elle voulait le sanctuariser \u00e0 62 ans. Qu\u2019est-ce que je vais dire alors ? On ne va pas parler de retraite pour ne f\u00e2cher personne ? \u00bb, a-t-il questionn\u00e9.\u00ab Je suis pr\u00eat \u00e0 discuter de tout ce qu\u2019on veut, mais ce ne serait pas s\u00e9rieux de dire\u00a0: \u201cEcoutez, on recommence tout \u00e0 z\u00e9ro\u201d \u00bb, a-t-il poursuivi.\u00a0A moins de cent jours de l\u2019\u00e9lection, on voit sur quoi on peut s\u2019entendre, sur quoi on ne s\u2019entendra pas, et puis on votera. Ce n\u2019est pas s\u00e9rieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T17:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#142029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T17:22:41+00:00","articleBody":"     A trois mois du premier tour, l\u2019ensemble de la r\u00e9daction du journal se mobilise pour couvrir une campagne \u00e0 nulle autre pareille, perturb\u00e9e par la crise sanitaire et plus ind\u00e9cise que jamais, avec une newsletter quotidienne, du lundi au vendredi, \u00e0 19\u00a0heures.          Le scrutin qui se profile les 10 et 24\u00a0avril, parce qu\u2019il est la pierre angulaire de notre \u00e9difice citoyen, est l\u2019occasion d\u2019animer cette discussion collective sur l\u2019\u00e9tat de notre d\u00e9mocratie et sur la direction qu\u2019elle doit prendre au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir. Les niveaux d\u2019abstention aux derni\u00e8res \u00e9lections, coupl\u00e9s au peu d\u2019int\u00e9r\u00eat que les Fran\u00e7ais semblent pour le moment pr\u00eater \u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, devraient \u00eatre l\u2019un des sujets majeurs du moment. Les enjeux sont trop importants pour que l\u2019\u00e9lection soit oblit\u00e9r\u00e9e par le virus, comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 les municipales de 2020. En un mot, il y a urgence \u00e0 entrer dans la campagne pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lance sa\u00a0newsletter et\u00a0son live permanent pour suivre la\u00a0campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lance son dispositif pour suivre la campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-01-11T17:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T16:25:31+00:00","articleBody":"     Aujourd\u2019hui et pour la premi\u00e8re fois, tous les candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement se sont retrouv\u00e9s par visioconf\u00e9rence. L\u2019objectif de cette rencontre organis\u00e9 par le premier ministre, Jean Castex, en compagnie de G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, et Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement, \u00e9tait de discuter de l\u2019organisation du scrutin pr\u00e9sidentiel en p\u00e9riode d\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.          M.\u00a0Castex a ainsi annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb sous l\u2019\u00e9gide du conseiller d\u2019Etat Jean-Denis Combrexelle. Cette d\u00e9marche, \u00ab suscit\u00e9e par la forte pression \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 la diffusion tr\u00e8s rapide du variant Omicron, s\u2019inscrit en compl\u00e9ment et se placera sous le contr\u00f4le de la commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (CNCCEP)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Matignon, dans un communiqu\u00e9.           La premi\u00e8re r\u00e9union de ce comit\u00e9 aura lieu ce vendredi 14\u00a0janvier \u00e0 10\u00a0heures. \u00ab\u00a0Les participants travailleront dans ce cadre \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un protocole sanitaire sur la tenue des r\u00e9unions \u00e9lectorales, comme pour les \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementalese de 2021 \u00bb, conclut Matignon.          De leur c\u00f4t\u00e9, les participants ont pos\u00e9 des questions, notamment sur la possibilit\u00e9 de disposer de deux procurations, une option que M.\u00a0Darmanin a \u00e9cart\u00e9e en rappelant que cette d\u00e9rogation qui avait \u00e9t\u00e9 mise en place lors des \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementales de 2021 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 reconduite par le Parlement en vue de la pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: qui sont les candidats d\u00e9clar\u00e9s et pressentis\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019un comit\u00e9 de liaison Covid-19 sur le d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9s...","dateModified":"2022-01-11T17:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T16:17:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, avant tout merci pour votre formidable travail !\nNombreux sont les personnalit\u00e9s politiques \u00e0 faire souvent r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des sondages d'intentions de vote. Or malgr\u00e9 ma grande lecture du Monde, je n'en vois que tr\u00e8s rarement passer dans vos colonnes : est-ce un parti pris de votre part ou y a-t-il une autre raison ?    Ipsos         Bonjour Ipsos,           Tout \u00e0 fait, \u00ab Le Monde \u00bb a d\u00e9cid\u00e9 de n\u2019utiliser qu\u2019avec parcimonie les sondages. Lorsque nous le faisons, nous travaillons avec Ipsos-Sopra Steria, le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s et les sondages que nous publions utilisent un \u00e9chantillon tr\u00e8s important\u00a0: plus de 16 000 personnes pour le sondage publi\u00e9 en octobre et pr\u00e8s de 11 000 pour l\u2019enqu\u00eate diffus\u00e9e en d\u00e9cembre, soit plus de dix fois la jauge minimale. La prochaine vague de sondage sera publi\u00e9e fin janvier.           C\u2019est dans cet esprit que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de donner ces intentions de vote avec la marge d\u2019erreur pour chaque candidat, comme le demande la loi organique vot\u00e9e le 29 mars 2021. Le but est de donner l\u2019image la plus pr\u00e9cise des dynamiques politiques en cours, en \u00e9vitant l\u2019\u00e9cueil de la course de position. Dans le m\u00eame but,\u00a0nous ne reprenons pas au quotidien \u2013 dans ce direct ou dans des articles \u2013, les sondages publi\u00e9s par les autres m\u00e9dias.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T16:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T15:56:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut ressortir le K\u00e4rcher, car il a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 la cave par Fran\u00e7ois Hollande et Emmanuel Macron depuis dix ans. \u00bb Cette phrase de Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), prononc\u00e9e jeudi dernier, a fait bondir les dirigeants de la marque. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, K\u00e4rcher demande l\u2019arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat de tout usage de sa marque\u00a0\u00bb (d\u00e9pos\u00e9e), dans la sph\u00e8re politique, d\u00e9plorant les propos \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb de la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.           Le groupe \u00ab\u00a0demande aux personnalit\u00e9s politiques et aux m\u00e9dias de cesser imm\u00e9diatement tout usage de sa marque dans la sph\u00e8re politique, qui porte atteinte \u00e0 sa marque et aux valeurs de l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, rappelant que K\u00e4rcher \u00ab\u00a0est une marque d\u00e9pos\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 Alfred K\u00e4rcher SE\u00a0& Co KG, maison m\u00e8re de la filiale fran\u00e7aise K\u00e4rcher\u00a0\u00bb.          Les usages \u00ab\u00a0inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb de sa marque \u00ab\u00a0sont d\u2019autant plus pr\u00e9judiciables\u00a0\u00bb qu\u2019ils l\u2019associent \u00ab\u00a0\u00e0 la violence et \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, alors que l\u2019entreprise se d\u00e9die au nettoyage\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9fend aussi des valeurs citoyennes fortes, notamment en menant une politique active de m\u00e9c\u00e9nat culturel, et intervient sur des chantiers de grande ampleur\u00a0\u00bb, d\u00e9plore encore le groupe. En\u00a02007, la soci\u00e9t\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb de sa marque dans la campagne \u00e9lectorale et \u00e9crit aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour les mettre en garde contre une utilisation abusive de son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe K\u00e4rcher demande aux politiques d\u2019arr\u00eater d\u2019utiliser son nom \u00ab\u00a0de mani\u00e8re inappropri\u00e9e...","dateModified":"2022-01-11T16:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T15:28:19+00:00","articleBody":"     L\u2019union, c\u2019est toujours non. Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de La France insoumise (LFI), fustige dans une note de blog publi\u00e9e aujourd\u2019hui, la strat\u00e9gie d\u2019une candidature unique \u00e0 gauche pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. M.\u00a0M\u00e9lenchon d\u00e9nonce notamment une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie du d\u00e9sespoir auto-r\u00e9alisateur\u00a0\u00bb qui se joue \u00ab au sein de l\u2019espace de la vieille gauche, constitu\u00e9 essentiellement des diff\u00e9rents morceaux qui restent de la gloire pass\u00e9e du PS\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Tous chantent depuis des mois la m\u00eame chanson\u00a0: si nous ne sommes pas unis, nous ne pouvons pas gagner. Et maintenant que l\u2019\u00e9vidence \u00e9clate au grand jour, \u00e0 savoir qu\u2019ils ne sont pas plus unis maintenant qu\u2019il y a six mois, il leur faut r\u00e9pondre \u00e0 cette question\u00a0: que faites-vous encore l\u00e0, puisque vous pensez vous-m\u00eame que vous allez perdr\u00a0 ?\u00a0\u00bb, demande-t-il. Regrettant que \u00ab ces oiseaux de malheu\u00a0 \u00bb \u00ab\u00a0essayent d\u2019entra\u00eener le p\u00f4le populaire (\u2026) dans leur chute\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon, le mieux plac\u00e9 \u00e0 gauche dans les sondages, y voit \u00ab\u00a0une machine \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En toute hypoth\u00e8se le gagnant de cette votation pourra se pr\u00e9valoir de moins de soutiens qu\u2019il n\u2019y a de parrainages citoyens \u00e0 ma candidature, c\u2019est-\u00e0-dire plus de 270\u00a0000\u00a0\u00bb, argumente le candidat, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9tacher de cette proph\u00e9tie auto-r\u00e9alisatrice de l\u2019union comme condition \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb. Actuellement, la plate-forme de la primaire populaire compte plus de 300\u00a0000 soutiens, et 110\u00a0000 d\u2019entre eux sont sp\u00e9cifiquement inscrits pour le vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, la strat\u00e9gie de l\u2019union est une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie du d\u00e9sespoir auto-r\u00e9alisate...","dateModified":"2022-01-11T16:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T15:00:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a de nouveau d\u00e9fendu la d\u00e9cision de la France de laisser les \u00e9coles ouvertes, malgr\u00e9 les vagues \u00e9pid\u00e9miques de Covid-19. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de syst\u00e8me parfait\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 le chef de l\u2019Etat au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, depuis l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab Les mesures annonc\u00e9es par le premier ministre visent \u00e0 faciliter la vie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019all\u00e9gement du protocole sanitaire d\u00e9velopp\u00e9 par Jean Castex hier, ajoutant que \u00ab le choix de maintenir les \u00e9coles ouvertes est le bon choix\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Autotests et attestation sur l\u2019honneur\u00a0: Jean Castex annonce une simplification du protocole sanitaire dans les \u00e9coles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le choix de maintenir les \u00e9coles ouvertes est le bon choix\u00a0\u00bb, affirme Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-11T15:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T14:37:24+00:00","articleBody":"     Les neuf pr\u00e9sidentes et pr\u00e9sidents de groupe au sein de l\u2019h\u00e9micycle signent ensemble une tribune dans le Huffpost pour d\u00e9noncer la multiplication des violences envers les \u00e9lus. \u00ab Aucun d\u00e9bat d\u00e9mocratique ne peut se d\u00e9rouler sous la menace, \u00e9crivent-ils. Le d\u00e9saccord politique ne justifie pas la violence. Pour que toutes les voix puissent s\u2019exprimer sans crainte, nous comptons sur la justice de notre pays pour que les auteurs de menaces, pressions et violences soient rapidement condamn\u00e9s. \u00bb          Cette tribune intervient dans un contexte d\u2019une mont\u00e9e de la violence \u00e0 l\u2019endroit des \u00e9lus favorables \u00e0 l\u2019instauration du passe vaccinal. C\u2019est le cas notamment de St\u00e9phane Claireaux, d\u00e9put\u00e9 LRM de Saint-Pierre-et-Miquelon, agress\u00e9 dimanche 9 janvier, par un groupe d\u2019individus devant son domicile. Il a annonc\u00e9 avoir port\u00e9 plainte.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ensemble des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale signent une tribune contre \u00ab\u202fla mont\u00e9e de la hai...","dateModified":"2022-01-11T14:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T14:17:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, a tenu \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9lus r\u00e9cemment agress\u00e9s ou menac\u00e9s, en pr\u00e9ambule de la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement, cet apr\u00e8s-midi.           \u00ab L\u2019Assemb\u00e9e nationale sera toujours aux c\u00f4t\u00e9s de ses membres menac\u00e9s, attaqu\u00e9s sous quelque forme que ce soit, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux, a d\u00e9clar\u00e9 M. Ferrand, dans une d\u00e9claration solennelle. Au-del\u00e0 de nos personnes, (\u2026) ce sont les principes de la d\u00e9mocratie qui sont mis en cause, a fait savoir le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. (\u2026) Les d\u00e9put\u00e9s jouent un r\u00f4le \u00e9minent dans la vie d\u00e9mocrate de notre nation. Parmi les personnalit\u00e9s qui ont annonc\u00e9 leur candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, au moins cinq sont des d\u00e9put\u00e9s, (\u2026) c\u2019est pour nous un motif de fiert\u00e9 et une exigence de responsabilit\u00e9. Il est indispensable que tous les moyens de l\u2019Etat soient mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les candidats, comme de l\u2019ensemble des repr\u00e9sentants de la nation quel que soit leur engagement, et le d\u00e9roulement serein du d\u00e9bat \u00e9lectoral. \u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019Assembl\u00e9e nationale sera toujours aux c\u00f4t\u00e9s de ses membres menac\u00e9s\u202f\u00bb, affirme Richard Fer...","dateModified":"2022-01-11T14:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T13:52:41+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci. Les s\u00e9nateurs LR, majoritaires au S\u00e9nat, ont-ils des points de vue \"raccords\" ou divergents de ceux de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui enjoint de voter le Passe Vaccinal (du moins de ne pas voter contre)? Autrement dit, y-a-t-il un risque que les s\u00e9nateurs s'opposent au Passe Vaccinal ou est-ce forc\u00e9ment \"gagn\u00e9\" d'avance? Reste alors l'int\u00e9r\u00eat du seul d\u00e9bat.    Paulina         Bonjour, Paulina,          Merci pour votre question. Comme Val\u00e9rie P\u00e9cresse, les s\u00e9nateurs du groupe Les R\u00e9publicains (LR), majoritaires au Palais du Luxembourg, sont globalement favorables au passe vaccinal. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 s\u00e9natoriale, et je m\u2019y associerai, va voter ce passe vaccinal, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident LR du S\u00e9nat, sur France Inter. Je pense qu\u2019il n\u2019y a pas de difficult\u00e9 pour que d\u2019ici quelques jours nous ayons un texte de loi qui ait force de loi.\u00a0\u00bb          Cependant, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de proposer plusieurs amendements hier en commission par rapport au projet de loi vot\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s. Les s\u00e9nateurs veulent, par exemple, que le passe vaccinal ne soit r\u00e9serv\u00e9 qu\u2019aux personnes majeures et que les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 ne soient pas effectu\u00e9s par les g\u00e9rants des \u00e9tablissements recevant du public. Vous pouvez retrouvez les principaux points de d\u00e9saccord entre la version du texte adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et celle qui est discut\u00e9e par les s\u00e9nateurs en commission dans l\u2019article de notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le S\u00e9nat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T14:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T13:02:39+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019une r\u00e9union organis\u00e9e par le premier ministre, Jean Castex, au sujet du d\u00e9roulement de la campagne, sur fond de crise sanitaire, rassemblant les chefs de partis politiques ainsi que les candidats, la France insoumise (LFI) a notamment r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019augmentation du plafond remboursable\u00a0\u00bb des d\u00e9penses des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0pour assurer les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la situation \u00bb due au Covid-19.          Les d\u00e9put\u00e9s LFI Adrien Quatennens et Bastien Lachaud, pr\u00e9sents en visioconf\u00e9rence, ont ainsi r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019augmentation du temps de spots de campagne sur les cha\u00eenes publiques et le financement par l\u2019Etat de spots sur les cha\u00eenes priv\u00e9es \u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019envoi d\u2019une double circulaire \u00bb, et \u00ab\u00a0le lancement d\u2019une campagne massive d\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales \u00bb.          Pour les jours de vote, ils demandent \u00ab la mise \u00e0 disposition de masques FFP2 et de gel hydroalcoolique \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des bureaux de vote\u00a0\u00bb, ainsi que l\u2019installation de purificateurs d\u2019air dans les bureaux de vote, soulignant que \u00ab dans les \u00e9coles et locaux fonctionnels o\u00f9 nous les r\u00e9clamons depuis deux ans, ils pourront ensuite \u00eatre laiss\u00e9s sur place\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise demande d\u2019augmenter le plafond des d\u00e9penses remboursables","dateModified":"2022-01-11T13:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T12:53:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est presque un passage oblig\u00e9 de chaque campagne pr\u00e9sidentielle. R\u00e9guli\u00e8rement, des candidats critiquent la r\u00e8gle des cinq cents parrainages d\u2019\u00e9lus indispensables pour concourir au scrutin. La campagne 2022 ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle. De Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Eric Zemmour, depuis quelques jours, plusieurs postulants mettent en cause ce syst\u00e8me, qu\u2019ils jugent trop contraignant. Notamment depuis la r\u00e9forme de 2016, qui avait institu\u00e9 la publication r\u00e9guli\u00e8re par le Conseil constitutionnel des parrainages des \u00e9lus re\u00e7us et valid\u00e9s pour chaque candidat.          Jusque-l\u00e0, seuls cinq cents parrainages par candidat \u00e9taient rendus publics par le Conseil constitutionnel apr\u00e8s tirage au sort. \u00ab\u00a0R\u00e9tablissons l\u2019anonymat des parrainages que [Fran\u00e7ois] Hollande et [Manuel] Valls avaient supprim\u00e9 dans le but d\u2019exercer des pressions \u00bb, a notamment r\u00e9clam\u00e9 lundi le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, estimant qu\u2019il \u00e9tait possible de passer une loi organique \u00ab\u00a0avant le 27\u00a0janvier \u00bb pour le faire.          Mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mardi par le gouvernement. \u00ab\u00a0On ne change pas les r\u00e8gles du jeu \u00e0 quelques jours du match \u00bb, a ainsi lanc\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sur RTL. \u00ab\u00a0Les r\u00e8gles peuvent toujours changer, puisque la Constitution puis la loi de la R\u00e9publique pr\u00e9voient ces dispositions\u00a0\u00bb, mais \u00ab depuis que j\u2019ai l\u2019\u00e2ge de regarder la vie politique, c\u2019est toujours le marronnier de l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi sur RTL, estimant que c\u2019est \u00e0 la \u00ab port\u00e9e de n\u2019importe quel candidat\u00a0\u00bb de r\u00e9colter 500 signatures, soit moins de 2\u00a0% des 40\u00a0000 \u00e9lus qui peuvent donner un parrainage. \u00ab\u00a0A chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on entend des candidats dire qu\u2019ils ne sont pas s\u00fbrs d\u2019arriver \u00e0 obtenir leurs parrainages. Et puis finalement, ils y arrivent\u2026\u00a0\u00bb, a \u00e9galement lanc\u00e9 mardi matin sur Europe 1, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  malgr\u00e9 les critiques, le gouvernement refuse de r\u00e9former le syst\u00e8me des cinq cents parrainages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement ne souhaite pas r\u00e9former le syst\u00e8me des parrainages pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-01-11T13:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T12:07:45+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab Monde \u00bb dat\u00e9 du 11 janvier 2017.            Dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de cinq ans\u2026 le 11\u00a0janvier\u00a02017.          Dans un article intitul\u00e9 \u00ab Mis en cause pour son projet social, Fillon se relance sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, le journaliste Alexandre Lemari\u00e9 revient sur le trou d\u2019air v\u00e9cu par le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017 apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de son projet de \u00ab rupture radical \u00bb, jug\u00e9 trop brutal. \u00ab Pour ne plus se retrouver sur la d\u00e9fensive sur le terrain \u00e9conomique et social, Fran\u00e7ois Fillon a d\u00e9cid\u00e9 de se montrer \u00e0 l\u2019offensive sur les sujets r\u00e9galiens \u00bb, peut-on lire dans Le Monde le 11 janvier 2017.          Pour cela, le candidat de la droite choisit d\u2019effectuer un d\u00e9placement de deux jours dans les Alpes-Maritimes en choisissant une date symbolique\u00a0: six mois apr\u00e8s l\u2019attentat sur la promenade des Anglais et deux ans, jour pour jour, apr\u00e8s la grande marche organis\u00e9e \u00e0 Paris suite \u00e0 l\u2019attaque contre Charlie Hebdo et l\u2019Hyper Cacher, en 2015. Au menu\u00a0: un discours de fermet\u00e9 sur le th\u00e8me de l\u2019immigration. \u00ab Avec cette initiative, M. Fillon esp\u00e8re reprendre la main face \u00e0 ses adversaires qui le pilonnent sans cesse sur sa volont\u00e9 de r\u00e9former la S\u00e9curit\u00e9 sociale ou de supprimer 500 000 postes de fonctionnaires \u00bb, explique notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.          \u00ab Il ne faut pas se laisser enfermer sur un ou deux sujets qui partent en vrille, mais couvrir un champ plus large \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon le 3 janvier, lors d\u2019une r\u00e9union avec son comit\u00e9 strat\u00e9gique, qui r\u00e9unit une dizaine de personnalit\u00e9s, dont Bruno Le Maire, Christian Jacob, Fran\u00e7ois Baroin et G\u00e9rard Larcher.\u00a0Son \u00e9quipe esp\u00e8re ainsi \u00ab que cette offensive sur le r\u00e9galien aura un autre m\u00e9rite\u00a0: mettre en lumi\u00e8re \u2013 par contraste \u2013 la discr\u00e9tion de son rival, Emmanuel Macron, sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, de d\u00e9fense ou de politique \u00e9trang\u00e8re \u00bb, peut-on encore lire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/3a817ed_136114591-fillon.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u202fMonde\u202f\u00bb... ","dateModified":"2022-01-11T12:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T11:32:04+00:00","articleBody":"    Qui est Gaspard Koenig?     Lbarb8         Bonjour, ce philosophe lib\u00e9ral s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 mardi candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour \u00ab simplifier \u00bb la vie des Fran\u00e7ais. Cet ancien soutien d\u2019Emmanuel Macron pour la pr\u00e9sidentielle de 2017 a annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9cision de se lancer dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec pour objectif de r\u00e9duire \u00ab\u00a0par 100 le nombre de normes\u00a0\u00bb, qu\u2019il pr\u00e9sente comme \u00ab une prison bureaucratique\u00a0\u00bb.          \u00ab Ce sont souvent des choses tragi-dramatiques qui les emp\u00eachent de vivre leur vie, de faire leur m\u00e9tier \u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission \u00ab T\u00e9l\u00e9matin \u00bb sur France 2 pour justifier sa candidature, estimant qu\u2019aucun candidat ne d\u00e9fendait cette \u00ab simplification \u00bb de la bureaucratie. Cette \u00ab folie normative \u00bb dont la \u00ab simplification administrative \u00bb, constituera le c\u0153ur de sa campagne, men\u00e9e sous l\u2019\u00e9tiquette de son mouvement politique, \u00ab Simple \u00bb, fond\u00e9 en mai\u00a02021.                    Pr\u00e9sidentielle\u00a02022 :  Le philosophe lib\u00e9ral Gaspard Koenig candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T12:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T11:10:05+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et le d\u00e9put\u00e9, tous deux de La France insoumise, r\u00e9pondent, dans une tribune au Monde, \u00e0 leur coll\u00e8gue de la majorit\u00e9 Fabien Gouttefarde, qui d\u00e9fendait le statu quo en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.                    Tribune\u00a0:  Jean-Luc M\u00e9lenchon et Bastien Lachaud : \u00ab\u00a0La garantie de la dissuasion nucl\u00e9aire n\u2019est-elle pas d\u00e9j\u00e0 contourn\u00e9e par les moyens techniques contemporains\u00a0?\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019obsolescence de la dissuasion nucl\u00e9aire, si elle est av\u00e9r\u00e9e, exigerait une alternative imm\u00e9d...","dateModified":"2022-01-11T11:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T11:02:13+00:00","articleBody":"    Bonjour! Faut il \u00eatre abonn\u00e9 pour voir sa question prise en compte?     Olasse         Bonjour Olasse, Pas du tout ! Abonn\u00e9 ou non, il faut juste poser une question \u00e0 laquelle nous n\u2019avons pas encore r\u00e9pondu dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T11:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T10:29:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous rappeler le processus l\u00e9gislatif a supposer que le S\u00e9nat vote le texte de loi sur le passe vaccinal avec les amendements consid\u00e9r\u00e9s ? Que ce passe t il en cas de d\u00e9saccord entre les deux chambres ?     M         Bonjour,          Le projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le gouvernement dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019adoption de sa version par le S\u00e9nat, pr\u00e9vue mercredi soir, une commission mixte paritaire (CMP) constitu\u00e9e de repr\u00e9sentant des deux chambres va \u00eatre lanc\u00e9e pour discuter des divergences probables entre les deux textes. Celle ci peut se mettre d\u2019accord ou acter son d\u00e9saccord complet ; dans ce dernier cas, la loi laisse au gouvernement la possibilit\u00e9 de laisser l\u2019Assembl\u00e9e nationale avoir le dernier mot sur le projet de loi. Le parti pr\u00e9sidentiel et ses alli\u00e9s y sont majoritaires, ce qui rend tr\u00e8s probable l\u2019adoption du passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T10:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T10:23:41+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9nateurs ont largement modifi\u00e9 le projet de loi de l\u2019ex\u00e9cutif, lors de l\u2019examen du texte lundi en commission, en pr\u00e9voyant notamment d\u2019arr\u00eater l\u2019obligation du passe vaccinal lorsque le nombre d\u2019hospitalisations diminue.                    Lire aussi :  Le S\u00e9nat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant l\u2019examen en s\u00e9ance cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-01-11T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:45:07+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui veut ressortir le \u00ab\u00a0K\u00e4rcher\u00a0\u00bb, s\u2019est rendue dans les quartiers populaires d\u2019Argenteuil, lundi. Une mani\u00e8re de ne pas laisser le terrain r\u00e9galien au chef de l\u2019Etat, en d\u00e9placement \u00e0 Nice pour vanter sa politique s\u00e9curitaire, explique notre journaliste Sarah Belouezzane.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  A Argenteuil, Val\u00e9rie P\u00e9cresse r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron sur la s\u00e9curit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut exister face \u00e0 Emmanuel Macron et \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite ","dateModified":"2022-01-11T10:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:41:02+00:00","articleBody":"     A quoi va ressembler la campagne pr\u00e9sidentielle avec le Covid-19 ? Pour commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le premier ministre r\u00e9unit \u00e0 Matignon, \u00e0 partir de 11 heures, les chefs de parti politique et les candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection afin de discuter du d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle et du vote. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et celui de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, seront \u00e9galement pr\u00e9sents.           Une concertation similaire avait eu lieu en amont des \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementales en juin 2021, alors que la situation \u00e9pid\u00e9mique \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9occupante. Pour l\u2019heure, et s\u2019appuyant sur le droit constitutionnel qui prot\u00e8ge la libert\u00e9 de r\u00e9union, l\u2019ex\u00e9cutif a exclu d\u2019imposer toute restriction aux meetings politiques, renvoyant la responsabilit\u00e9 aux organisateurs de mettre en place des jauges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex r\u00e9unit \u00e0 11 heures les chefs de parti et les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pou...","dateModified":"2022-01-11T10:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:32:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France (AMF), David Lisnard, rejette, dans une interview au Figaro, la proposition d\u2019Eric Zemmour de mettre en place un \u00ab pool \u00bb d\u2019\u00e9lus locaux pour aider les candidats \u00e0 obtenir leurs 500\u00a0parrainages, condition indispensable pour pouvoir participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab On a beau appeler \u00e7a un \u201cpool\u201d, comme le dit Zemmour, le parrainage est trac\u00e9, il ne peut jamais \u00eatre anonyme. Il est toujours rattach\u00e9 individuellement \u00e0 un \u00e9lu, il est donc impossible de le collectiviser, explique M. Lisnard. L\u2019AMF ne peut absolument pas intervenir\u00a0: ce n\u2019est pas son r\u00f4le de bloquer ou de cautionner un pr\u00e9tendant. \u00bb          Le maire Les R\u00e9publicains de Cannes se montre toutefois ouvert \u00e0 une \u00e9volution du syst\u00e8me de parrainages, critiqu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les \u00ab\u00a0petits\u00a0\u00bb candidats ou encore par Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen. \u00ab Il doit y avoir sur ce sujet une r\u00e9flexion en d\u00e9but de quinquennat pour voir si les r\u00e8gles doivent \u00eatre adapt\u00e9es, fait savoir M. Lisnard. Cela doit s\u2019inscrire dans une approche globale de la modernisation de nos institutions. \u00bb Dans cette interview, M.\u00a0Lisnard \u00e9voque plusieurs pistes de modifications\u00a0: syst\u00e8me avec une part de signatures d\u2019\u00e9lus et un seuil de citoyens ; possibilit\u00e9 de deux parrainages par \u00e9lu (un de conviction et un pour permettre \u00e0 un candidat de se presenter) ; ou encore retour \u00e0 l\u2019anonymat des parrainages, comme c\u2019\u00e9tait partiellement le cas avant la r\u00e9forme de 2016 (un \u00e9chantillon al\u00e9atoires de 500 parrainages par candidat \u00e9tait publi\u00e9, mais pas l\u2019int\u00e9gralit\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parrainages\u00a0: David Lisnard rejette la proposition de \u00ab\u202fpool\u202f\u00bb d\u2019\u00e9lus d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-01-11T10:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:16:56+00:00","articleBody":"     Pour entrer en campagne, il lui faut instiller l\u2019\u00ab \u00e9vidence \u00bb. Entre le pr\u00e9sident-candidat et le candidat-chef d\u2019Etat, la transition doit \u00eatre douce. C\u2019est donc marche apr\u00e8s marche que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique descend dans l\u2019ar\u00e8ne de la bataille pr\u00e9sidentielle o\u00f9 il devrait jouer sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.          Lundi, le chef de l\u2019Etat a d\u00e9fendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d\u2019Eric Ciotti. Et il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-2022, en proposant une hausse du budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de 15\u00a0milliards d\u2019euros sur cinq ans.                    Election 2022\u00a0:  A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la s\u00e9curit\u00e9 pour s\u2019installer un peu plus dans la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron ne veut pas d\u2019un \u00ab\u202fbig bang\u202f\u00bb mais d\u2019une \u00ab\u202f\u00e9vidence\u202f\u00bb pour sa future ent...","dateModified":"2022-01-11T09:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T08:07:43+00:00","articleBody":"     Plus de 300 plaintes pour \u00ab menace de mort \u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par des \u00e9lus nationaux ou \u00ab qui passent dans les m\u00e9dias \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, mardi matin. Il s\u2019agit de plaintes enregistr\u00e9es depuis le mois de juillet et l\u2019entr\u00e9e en vigueur du passe sanitaire, a pr\u00e9cis\u00e9 ensuite l\u2019entourage du ministre \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, ajoutant que 60\u00a0\u00e9lus avaient \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022.          \u00ab Dans ce cadre particulier des antivax, il y a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9p\u00f4ts de plainte pour menaces \u00bb, a fait savoir le ministre sur RTL. Il a estim\u00e9 qu\u2019il y avait \u00e9galement des menaces \u00ab au nom de l\u2019islam radical \u00bb et \u00ab de tous les ordres \u00bb. Selon les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 1\u00a0186\u00a0\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162\u00a0parlementaires et 605\u00a0maires ou adjoints victimes d\u2019agressions physiques, soit une hausse de 47\u00a0% par rapport \u00e0 2020. Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s 419\u00a0outrages (+\u00a030\u00a0%).          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur sera re\u00e7u mardi soir avec le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, par le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, pour faire un point sur le nombre de cas recens\u00e9s et la r\u00e9ponse judiciaire apport\u00e9e. Le d\u00e9put\u00e9 de Saint-Pierre-et-Miquelon St\u00e9phane Claireaux (LRM) a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 dimanche devant son domicile par des manifestants oppos\u00e9s au passe sanitaire. En d\u00e9placement \u00e0 Nice, Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 lundi une agression \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb et d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019intensification des violences\u00a0\u00bb contre les \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences contre les \u00e9lus\u00a0: 300 plaintes d\u00e9pos\u00e9es depuis juillet, selon G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-01-11T09:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T08:01:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019appr\u00e9hende plus seulement le Covid-19 comme un fl\u00e9au \u00e0 combattre. Plus l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle approche, plus il l\u2019utilise comme une arme \u00e0 fragmentation, au risque d\u2019essuyer un puissant tir de riposte, explique, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La politisation par Macron de la gestion de la crise sanitaire n\u2019est pas sans danger\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe vernis de l\u2019unit\u00e9 a vol\u00e9 en \u00e9clats\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T08:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:56:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat a appel\u00e9, sur France Inter, les \u00e9lus \u00e0 \u00ab utiliser pleinement leur droit de parrainage \u00bb. \u00ab Qu\u2019ils le fassent sans crainte (\u2026) parrainer n\u2019est pas soutenir \u00bb, a poursuivi G\u00e9rard Larcher, qui doit recevoir Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 sa demande pour discuter de la difficult\u00e9 exprim\u00e9e par certains candidats, dont celui de La France insoumise, \u00e0 obtenir les 500\u00a0signatures n\u00e9cessaires.           \u00ab Nous avons rat\u00e9 le rendez-vous de ce d\u00e9bat en mars de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00bb, a-t-il \u00e9galement soulign\u00e9 en \u00e9voquant les d\u00e9bats sur le projet de loi organique organisant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. A cette occasion, deux amendements d\u00e9pos\u00e9s par la gauche proposaient une modification du syst\u00e8me de parrainage, dans laquelle des signatures citoyennes (150 000 dans une proposition de Jean-Luc M\u00e9lenchon) auraient \u00e9t\u00e9 substitu\u00e9es aux signatures d\u2019\u00e9lus ou panach\u00e9es avec ces derni\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher estime que \u00ab\u202fparrainer n\u2019est pas soutenir\u202f\u00bb les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9si...","dateModified":"2022-01-11T08:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:31:07+00:00","articleBody":"     Alors que le projet de loi instaurant le passe vaccinal sera discut\u00e9 en s\u00e9ance publique au S\u00e9nat, mardi apr\u00e8s-midi, G\u00e9rard Larcher a d\u00e9fendu le calendrier adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9tudier le texte quatre jours apr\u00e8s son adoption par l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 le gouvernement aurait souhait\u00e9 que les deux d\u00e9bats s\u2019encha\u00eenent pour que le passe vaccinal puisse \u00eatre mis en place d\u00e8s le 15 janvier. \u00ab Le train de s\u00e9nateur, c\u2019est le train de la sagesse \u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 G\u00e9rard Larcher, soulignant que \u00ab le passe vaccinal, ce n\u2019est pas rien (\u2026), c\u2019est une affaire de libert\u00e9 \u00bb. \u00ab On ne fait pas n\u2019importe quoi sous l\u2019impulsion \u00bb du gouvernement, a-t-il poursuivi.          Lors du d\u00e9bat en commission, qui s\u2019est tenu \u00e0 huis clos lundi apr\u00e8s-midi, les s\u00e9nateurs ont notamment pr\u00e9vu de limiter la possibilit\u00e9 d\u2019imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un passe vaccinal aux personnes de plus de 18 ans. Les mineurs \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17\u00a0ans resteraient soumis \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9senter un passe sanitaire. Autre modification majeure, \u00e0 laquelle tiennent particuli\u00e8rement Les R\u00e9publicains\u00a0: Philippe Bas, s\u00e9nateur de la Manche et rapporteur du texte, a pr\u00e9vu un m\u00e9canisme d\u2019\u00ab extinction automatique \u00bb du passe vaccinal.          Ainsi, il ne pourrait \u00eatre impos\u00e9 que lorsque le nombre d\u2019hospitalisations li\u00e9es au Covid-19 serait sup\u00e9rieur \u00e0 10 000 patients au niveau national, et dispara\u00eetrait automatiquement en de\u00e7\u00e0 de ce seuil. Les h\u00f4pitaux comptent aujourd\u2019hui pr\u00e8s de 23 000 patients malades du Covid-19, selon les chiffres des autorit\u00e9s sanitaires.          En de\u00e7\u00e0 du seuil de 10 000\u00a0patients, le passe vaccinal ne pourrait \u00eatre maintenu que dans les d\u00e9partements o\u00f9 le taux de vaccination compl\u00e8te est inf\u00e9rieur \u00e0 80\u00a0% de la population et avec un taux d\u2019incidence \u00e9lev\u00e9. Les s\u00e9nateurs ont, par ailleurs, supprim\u00e9 purement et simplement les dispositions relatives au contr\u00f4le du t\u00e9l\u00e9travail en entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour G\u00e9rard Larcher, \u00ab\u202fle train de s\u00e9nateur, c\u2019est le train de la sagesse\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T07:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:19:18+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e9tait en d\u00e9placement en Eure-et-Loir, vendredi, pour tenter d\u2019obtenir des promesses de signatures. La chasse aux parrainages est devenue un sujet majeur d\u2019inqui\u00e9tude pour sa campagne, mais le bilan de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teaudun est mince et pas \u00e0 m\u00eame de rassurer son \u00e9quipe, a constat\u00e9, sur place, notre journaliste Franck Johann\u00e8s.          \u00ab On ne peut pas envisager qu\u2019on ne les ait pas, mais c\u2019est inqui\u00e9tant, a reconnu Sarah Knafo, la directrice de la strat\u00e9gie de campagne et compagne d\u2019Eric Zemmour. Au d\u00e9but, les maires venaient d\u2019eux-m\u00eames proposer leurs parrainages. Maintenant, les \u00e9lus disent qu\u2019ils ont peur qu\u2019on leur enl\u00e8ve une subvention, d\u2019avoir des ennuis avec la r\u00e9gion. Et \u00e7a tra\u00eene, disons, depuis mi-d\u00e9cembre. \u00bb                    Lire aussi :  Eric Zemmour bute sur les parrainages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat de Reconqu\u00eate\u202f! loin des 500 parrainages ","dateModified":"2022-01-11T07:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:14:45+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 lundi matin sur la difficult\u00e9 exprim\u00e9e par certains candidats de rassembler les 500 parrainages d\u2019\u00e9lus pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab fa\u00e7on de faire parler de soi, sans doute de montrer parfois un peu de pers\u00e9cution \u00bb\u00a0: \u00ab Il y a 40 000 personnes qui peuvent donner leur signature. Cinq cents signatures sur 40 000, c\u2019est moins de 2 %. Je pense que c\u2019est \u00e0 la port\u00e9e de n\u2019importe quel candidat qui a de la conviction \u00bb, a dit M. Darmanin en excluant toute modification des r\u00e8gles avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab C\u2019est une loi de 2016 qui a pr\u00e9vu la publicit\u00e9 des parrainages, a poursuivi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Cette loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Aujourd\u2019hui, je vois des gens qui disent il faut modifier les choses. En 2016, ils ne l\u2019avaient pas modifi\u00e9e. \u00bb Ces derni\u00e8res semaines, le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour comme celui d\u2019extr\u00eame gauche Jean-Luc M\u00e9lenchon ont dit ne pas encore avoir atteint les 500 promesses de signature, qui doivent \u00eatre envoy\u00e9es au Conseil constitutionnel avant le 4 mars. Eric Zemmour a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Association des maires de France de constituer un \u00ab pool \u00bb de maires pr\u00eats \u00e0 soutenir les candidats qui en auraient besoin, ce que l\u2019AMF a refus\u00e9 ; Jean-Luc M\u00e9lenchon a de son c\u00f4t\u00e9 interpell\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, pour qu\u2019un appel \u00e0 la participation soit envoy\u00e9 aux maires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour G\u00e9rald Darmanin, les 500 parrainages \u00ab\u202fsont \u00e0 la port\u00e9e de n\u2019importe quel candidat\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T07:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:53:13+00:00","articleBody":"     Au mois d\u2019octobre 2021, Gaspard Koenig, \u00e9galement fondateur du think tank lib\u00e9ral G\u00e9n\u00e9ration libre, avait d\u00e9velopp\u00e9 la question centrale de sa d\u00e9claration de candidature dans une tribune collective publi\u00e9e dans Le Monde, o\u00f9 il rappelait les injustices g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la complexit\u00e9 des lois et de l\u2019administration et appelait \u00e0 une r\u00e9forme radicale de la gouvernance \u00e9tatique fran\u00e7aise.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La simplification administrative ne doit pas \u00eatre une \u00e9ni\u00e8me promesse \u00e9lectorale\u00a0de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lutte contre une \u00ab\u202ffolie normative\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T07:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:49:03+00:00","articleBody":"     \u00ab J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de me pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le philosophe lib\u00e9ral Gaspard Koenig dans \u00ab Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s \u00bb, entretien politique de l\u2019\u00e9mission matinale de France 2, \u00ab T\u00e9l\u00e9matin \u00bb. Interrog\u00e9 par la journaliste Caroline Roux sur ses motivations, Gaspard Koenig est revenu sur son tour de France, men\u00e9 \u00e0 cheval en 2020, pendant lequel il a constat\u00e9 que \u00ab les gens souffrent de probl\u00e8mes de paperrasse, de probl\u00e8mes administratifs. Et souvent, c\u2019est des tragiques dramatiques qui les emp\u00eachent de vivre leur vie, de faire leur m\u00e9tier \u00bb. Cette \u00ab folie normative \u00bb dont la \u00ab simplification administrative est la m\u00e8re des r\u00e9formes \u00bb constituera le c\u0153ur de sa campagne, men\u00e9e sous l\u2019\u00e9tiquette de son parti\u00a0: Simple.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le philosophe Gaspard Koenig annonce sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2022-01-11T08:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:37:48+00:00","articleBody":"     Le passe vaccinal \u00e9tudi\u00e9 au S\u00e9nat. Apr\u00e8s un examen mouvement\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, perturb\u00e9 notamment par l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron au Parisien, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal arrive en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat mardi \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030. \u00ab Je souhaite que le S\u00e9nat vote ce texte amend\u00e9 \u00bb, a, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Palais du Luxembourg, G\u00e9rard Larcher, dans un entretien au Figaro.          La pr\u00e9sidentielle sous Covid-19. Alors que la France est touch\u00e9e par la cinqui\u00e8me vague obligeant de nombreux candidats \u00e0 reporter leurs meetings, le premier ministre, Jean Castex, r\u00e9unit \u00e0 11\u00a0heures mardi, pour la premi\u00e8re fois, la commission charg\u00e9e d\u2019organiser la campagne sous Covid-19. Cette instance est compos\u00e9e des chefs de partis politiques, ainsi que des candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Menaces contre les \u00e9lus, l\u2019ex\u00e9cutif se mobilise. Face \u00e0 la multiplication des agressions et des menaces contre les \u00e9lus, notamment de la part d\u2019opposants \u00e0 la politique sanitaire du gouvernement contre le Covid-19, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, r\u00e9unit, mardi soir, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, G\u00e9rald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, pour faire un point sur le nombre de cas recens\u00e9s et la r\u00e9ponse judiciaire \u00e0 apporter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui  ","dateModified":"2022-01-11T06:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:32:22+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022\u00a0: du lundi au vendredi, recevez dans votre bo\u00eete e-mail un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e envoy\u00e9 par e-mail","dateModified":"2022-01-11T06:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:32:20+00:00","articleBody":"     Hier, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est rendu \u00e0 Nice pour exprimer ses id\u00e9es \u00e0 propos de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a r\u00e9agi au d\u00e9part de Guillaume Peltier chez Eric Zemmour et la socialiste Anne Hidalgo a fait ses propositions pour la sant\u00e9.                    Lire aussi :  Macron d\u00e9roule ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9, P\u00e9cresse souhaite \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb \u00e0 Zemmour\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap politique du lundi 10 janvier","dateModified":"2022-01-11T06:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:32:18+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T06:32:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/0/0/7346/4898/1342/696/3/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/11/19-3">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La Banque mondiale a revu à la baisse à 4,1 % ses prévisions de croissance mondiale pour 2022, après 5,5 % en 2021. Elle s’inquiète d’un « atterrissage brutal » des pays pauvres et émergents après le rebond de 2021. La crise due au Covid-19 leur a déjà fait perdre dix ans de rattrapage économique sur les économies développées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Développement             Avis de tempête sur l’économie des pays émergents, sur fond de ralentissement mondial      La Banque mondiale a revu à la baisse à 4,1 % ses prévisions de croissance mondiale pour 2022, après 5,5 % en 2021. Elle s’inquiète d’un « atterrissage brutal » des pays pauvres et émergents après le rebond de 2021. La crise due au Covid-19 leur a déjà fait perdre dix ans de rattrapage économique sur les économies développées.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestation contre la politique de Bolsonaro, à Sao Paulo (Brésil), le 2 octobre 2021.  CARLA CARNIEL / REUTERS               La crise liée au Covid-19 est loin d’être terminée. Mardi 11 janvier, la Banque mondiale a revu à la baisse de 0,2 point ses prévisions de croissance mondiale pour 2022 à 4,1 %, après 5,5 % en 2021. Si tous les pays du monde sont concernés par cette baisse, Ayhan Kose, économiste de l’institution, a insisté sur leurs trajectoires divergentes : « Les pays avancés volent haut alors que les marchés émergents et les économies en développement volent bas et sont à la traîne. » Le Fonds monétaire international (FMI) s’inquiète, lui, des « éventuelles turbulences économiques » qui pourraient secouer les économies émergentes dans les mois à venir. Dans une note publiée lundi 10 janvier, l’institution sise à Washington souligne en particulier le risque d’un resserrement de la politique monétaire américaine, plus rapide que prévu, qui pourrait entraîner une fuite des capitaux des économies émergentes et une dévaluation de leurs monnaies.          Un scénario qui risque de se produire si les chaînes d’approvisionnement en surchauffe ne parviennent pas à résorber les pénuries et si la hausse des prix s’accélère aux Etats-Unis, après avoir déjà atteint 6,8 % en un an en novembre 2021. Début janvier, la Fed a laissé entendre que son durcissement monétaire serait plus important et rapide, et a prévenu qu’elle pourrait, dès le mois de mars, augmenter ses taux directeurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Fed fait chuter Wall Street en annonçant un resserrement rapide des conditions monétaires                 Cette accélération du calendrier pourrait, selon le FMI, « ébranler les marchés financiers ». Les pays les plus exposés sont ceux qui affichent des « niveaux élevés de dette privée et publique, et d’exposition aux fluctuations des changes ainsi que des balances courantes plus faibles », poursuit l’institution. Au lendemain de la publication, mercredi 5 janvier, du compte rendu de la dernière réunion de la Fed, les cours de la livre turque, du baht thaïlandais et du ringgit malaisien ont d’ailleurs chuté.          Rééquilibrer les comptes extérieurs          Une hausse des taux américains pourrait faire sortir les capitaux des pays émergents au moment où ils en ont besoin pour financer leur fragile reprise. Elle pourrait aussi les contraindre à prendre les mêmes orientations pour éviter une fuite des capitaux et un effondrement de leurs monnaies. Au risque de sacrifier leur reprise. En juillet 2021, le FMI a calculé que le produit intérieur brut (PIB) mondial pourrait perdre 4 500 milliards de dollars (3 970 milliards d’euros) si une telle décision était prise avant que la pandémie ne soit endiguée dans les pays émergents. En 2013, elle avait provoqué une tempête financière chez les émergents.        Il vous reste 63.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/11/sur-fond-de-ralentissement-mondial-avis-de-tempete-sur-les-pays-emergents_6109039_3234.html"},"headline":"Avis de temp\u00eate sur l\u2019\u00e9conomie des pays \u00e9mergents, sur fond de ralentissement mondial","dateCreated":"2022-01-11T17:12:47+01:00","datePublished":"2022-01-11T17:12:47+01:00","dateModified":"2022-01-11T18:42:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","D\u00e9veloppement"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9veloppement"],"description":"La Banque mondiale a revu \u00e0 la baisse \u00e0 4,1\u00a0% ses pr\u00e9visions de croissance mondiale pour 2022, apr\u00e8s 5,5\u00a0% en\u00a02021. Elle s\u2019inqui\u00e8te d\u2019un \u00ab\u00a0atterrissage brutal\u00a0\u00bb des pays pauvres et \u00e9mergents apr\u00e8s le rebond de 2021. La crise due au Covid-19 leur a d\u00e9j\u00e0 fait perdre dix\u00a0ans de rattrapage \u00e9conomique sur les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/695/0/4155/2075/1342/696/60/0/0b19d11_715550737-2021-10-02t195104z-556014917-rc2p1q914zfg-rtrmadp-3-brazil-protests-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9veloppement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/developpement/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-4">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cette journée de mobilisation nationale a réuni des cortèges dans plusieurs villes, à l’appel des syndicats CGT, SUD et CFE-CGC et de plusieurs collectifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Financement de la santé             Manifestations de soignants en France pour obtenir de meilleures conditions de travail      Cette journée de mobilisation nationale a réuni des cortèges dans plusieurs villes, à l’appel des syndicats CGT, SUD et CFE-CGC et de plusieurs collectifs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors de la manifestation en soutien à l’hôpital public, à Paris, le 11 janvier 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Plusieurs centaines de personnes ont défilé, mardi 11 janvier, à Paris, pour réclamer « des moyens » et des « postes » pour l’hôpital public éreinté par les vagues successives de Covid-19, et demander l’arrêt des fermetures de lits, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse (AFP).            Partis de l’hôpital Cochin (14e arrondissement), les manifestants – 3 000 selon la CGT – ont pris la direction des Invalides derrière une banderole « ensemble pour obtenir de meilleurs salaires et l’amélioration de nos conditions de travail ».              La manifestation s’inscrit dans le cadre d’une journée de mobilisation nationale. Des cortèges ont été formés dans plusieurs villes, à l’appel des syndicats CGT, SUD et CFE-CGC et de plusieurs collectifs de soignants (Inter-hôpitaux, Inter-urgences, Inter-blocs, Printemps de la psychiatrie…). Dans le cortège parisien, les ballons rouges de la CGT étaient nombreux ; les drapeaux de SUD, plus rares.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les 33 mesures du Ségur de la santé pour réformer un système durement éprouvé                   Le Ségur de la santé « n’a rien réglé »                          Lors de la manifestation en soutien à l’hôpital public, à Paris, le 11 janvier 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le Ségur de la santé, qui s’est traduit par des hausses salariales et des investissements, « n’a rien réglé », a estimé auprès de l’AFP le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, qui évoque des personnels hospitaliers « harassés ». « C’est beaucoup plus de moyens qu’il faut, des moyens humains et financiers. Et il faut arrêter de fermer des lits », a-t-il souligné.            A Bordeaux, la manifestation a réuni environ 1 500 participants selon les organisateurs. « On en a plein le CHU », « Ségur pour tous », « les premiers de cordée, c’est nous », pouvait-on lire sur les pancartes des participants, qui ont applaudi pendant une minute, devant l’agence régionale de santé, tous les soignants « tombés en burn-out » depuis le début de la pandémie. Pour Hakim Cherifi, médecin urgentiste à l’hôpital bordelais Saint-André, l’hôpital public a souffert de « vingt ans de politique comptable » et a besoin de « plus de moyens » pour « ne pas mourir ». « Avoir des patients aux urgences vingt-quatre heures sur un brancard par manque de lits, c’est ce qui me gêne le plus », a-t-il dit à l’AFP.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’hôpital au point de rupture : une crise qui vient de loin                   De nombreux techniciens et ouvriers hospitaliers étaient aussi présents dans le cortège pour dénoncer leurs conditions de travail et leur rémunération. « On a des protocoles de nettoyage de nos machines extrêmement rigoureux et toujours plus de patients pour Covid, cancers, maladies graves, à soigner. On travaille comme à l’usine », a dénoncé Cécile Mata, 39 ans, manipulatrice en radiologie au CHU de Bordeaux, qui réclame « les mêmes primes » pour les techniciens et pour les soignants afin de recruter des jeunes.            « Plus t’es utile, moins t’es payé »            Partout, les manifestants ont dénoncé une charge de travail de plus en plus lourde, à l’instar de Charlène Germain, manipulatrice au CHU de Brest, rencontrée parmi les quelque 300 manifestants qui ont défilé dans la ville, mardi matin : « L’activité a augmenté, mais les effectifs n’ont pas augmenté. »            « On a de moins en moins de temps pour s’occuper des patients alors que, par ailleurs, le nombre d’examens radiologiques a presque triplé avec la crise sanitaire. Ce qu’on ressent va au-delà de la fatigue, c’est de la lassitude. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : « Emmerder les non-vaccinés », l’opération calculée du quasi-candidat Macron                   A Lille, où quelque 400 personnes ont également défilé, une pancarte proclamait « plus t’es utile, moins t’es payé ». Adrien, infirmier de 29 ans en établissement public de santé mentale, déplore un effectif passé de vingt-neuf à vingt-deux équivalents temps plein dans son service au cours de ses sept ans de métier : « Les effectifs sont à la rue, il n’y a pas assez de monde. J’ai toujours la vocation, mais je suis fatigué. » Une semaine après les déclarations fracassantes du président de la République, décidé à « emmerder » les non-vaccinés, une manifestante a crié en réponse : « Nous aussi, on l’emmerde. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                         Services                       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/11/manifestation-a-paris-pour-obtenir-de-meilleures-conditions-de-travail_6109027_3224.html"},"headline":"Manifestations de soignants en France pour obtenir de meilleures conditions de travail","dateCreated":"2022-01-11T15:57:09+01:00","datePublished":"2022-01-11T15:57:09+01:00","dateModified":"2022-01-11T16:57:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Financement de la sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Financement de la sant\u00e9"],"description":"Cette journ\u00e9e de mobilisation nationale a r\u00e9uni des cort\u00e8ges dans plusieurs villes, \u00e0 l\u2019appel des syndicats CGT, SUD et CFE-CGC et de plusieurs collectifs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/428/0/5120/2560/1342/696/60/0/c910a6d_5313008-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Financement de la sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/financement-de-la-sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-5">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le journal en ligne indépendant « EU Observer » publie les noms des agents dont le départ avait provoqué l’arrêt du Conseil OTAN-Russie, qui se réunit de nouveau mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      International       OTAN             Les diplomates russes expulsés de l’OTAN en octobre 2021 étaient des espions      Le journal en ligne indépendant « EU Observer » publie les noms des agents dont le départ avait provoqué l’arrêt du Conseil OTAN-Russie, qui se réunit de nouveau mercredi.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une voiture diplomatique entre dans les locaux abritant le bureau d’information de l’OTAN à Moscou, le 18 octobre 2021.  DIMITAR DILKOFF / AFP               Les huit diplomates russes expulsés par l’OTAN en octobre 2021 étaient des espions de haut vol. L’épisode avait aggravé la crise entre l’organisation transatlantique et Moscou. Le site du journal en ligne indépendant EU Observer, en liaison avec Dossier Center, l’ONG basée à Londres de l’opposant à Vladimir Poutine, Mikhaïl Khodorkovski, ancien patron du groupe pétrolier Ioukos, emprisonné de 2003 à 2013, a dévoilé, lundi 10 janvier, le nom de ces huit personnes.          La plupart étaient liées aux plus hautes autorités de l’Etat à Moscou. En tête, Alexandre Smouchko, lieutenant-colonel du GRU, le service de renseignement militaire, qui fut notamment l’interprète du ministre de la défense Sergueï Choïgou et du chef d’état-major général des forces armées Valeri Guérassimov.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Genève, Washington et Moscou parviennent à se parler mais se heurtent toujours à la question de l’élargissement de l’OTAN                 Dmitri Filippenok était lui, selon l’enquête, un gradé du FSB, le service russe de renseignement intérieur, membre de l’unité en charge du district militaire occidental. Vassili Epichkine, lieutenant de réserve à l’Institut d’aviation de Moscou était un spécialiste de l’intelligence artificielle et du big data (les mégadonnées). Il œuvrait pour le service de renseignements extérieurs. Son collègue Sergueï Chesnokov avait un profil similaire et avait travaillé pour une société d’Etat créant des bases de données pour le FSB et le ministère de la défense.          Stanislav Teleguine et Oleg Demekhine ont, eux, étudié à l’Institut d’Etat des relations internationales de Moscou, réputé pour être un foyer de recrutement d’espions. Nadejda Obukhova, ancienne attachée d’ambassade au Canada et « conseillère » à Bruxelles, présente la particularité d’avoir reçu un cadeau personnel de M. Poutine en 2006. Son collègue Igor Kovalev était, lui, employé au ministère des affaires étrangères avant d’être envoyé à l’OTAN.          Coup de colère russe          L’expulsion de ces huit personnes avait entraîné en octobre la mise à l’arrêt du Conseil OTAN-Russie, qui est pourtant appelé à se réunir mercredi 12 janvier, pour la première fois depuis 2019. Les ambassadeurs auprès de l’Alliance atlantique doivent y évoquer la crise ukrainienne, à la veille d’une réunion de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe, à Vienne.          On pensait, en 2021, que les autorités russes avaient utilisé les expulsions comme un simple prétexte pour mettre un terme à ce canal de communication et mieux dénoncer la « ligne agressive » des Occidentaux. On comprend aujourd’hui, en détaillant, le profil des « diplomates » expulsés, que le coup de colère de Moscou résultait aussi de la mise au jour de ce réseau.        Il vous reste 24.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/11/les-diplomates-russes-expulses-de-l-otan-en-octobre-2021-etaient-des-espions_6108997_3210.html"},"headline":"Les diplomates russes expuls\u00e9s de l\u2019OTAN en octobre\u00a02021 \u00e9taient des espions","dateCreated":"2022-01-11T11:31:41+01:00","datePublished":"2022-01-11T11:31:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","International","Europe","Russie"],"description":"Le journal en ligne ind\u00e9pendant \u00ab\u00a0EU Observer\u00a0\u00bb publie les noms des agents dont le d\u00e9part avait provoqu\u00e9 l\u2019arr\u00eat du Conseil OTAN-Russie, qui se r\u00e9unit de nouveau mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/802/0/5326/2663/1342/696/60/0/df1c96e_466182227-000-9pw7g3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-6">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Sculpteurs, bijoutiers, couturiers misent sur les matchs de la Coupe d’Afrique des nations pour attirer des clients et écouler leurs produits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : à Garoua, dans le nord du Cameroun, les artisans rêvent de « grandes ventes »      Sculpteurs, bijoutiers, couturiers misent sur les matchs de la Coupe d’Afrique des nations pour attirer des clients et écouler leurs produits.          Par Josiane Kouagheu(Garoua, Cameroun, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            Ibrahim Aladji, artisan de la ville de Garoua, la capitale régionale de la province Nord du Cameroun, en janvier 2022.  DESY DANGA POUR « LE MONDE »                 Ibrahim Aladji tient entre ses mains une case obus miniature en bois, cet habitat typique des communautés du nord du Cameroun et du Tchad. « C’est une maison ronde des peuples mousgoum et kotoko, explique l’homme âgé de 40 ans. Elles sont faites en majorité en terre battue. Aujourd’hui, elles sont en train de disparaître. » Armé d’une brosse qu’il plonge dans une pâte à cirage marron, il enduit la pièce. Puis, à l’aide d’un marqueur, il décore la minuscule porte où pendent deux clefs.              Ibrahim est un artisan de la ville de Garoua, la capitale régionale du Nord du Cameroun. « J’essaie de perpétuer la tradition pour qu’elle ne meurt pas », explique-t-il, sans lever les yeux. Outre les reproductions de maisons anciennes, « je fabrique des chaussures samara [sandales en peau de mouton], des colliers et bracelets en perles ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : au Cameroun, la Coupe d’Afrique du président Paul Biya                   Ce samedi 8 janvier, le temps presse. Garoua accueille les équipes du groupe D (Egypte, Nigeria, Soudan et Guinée-Bissau) de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) de football. Le premier match opposant l’Egypte au Nigeria doit avoir lieu mardi 11 janvier. Au centre artisanal de Garoua, les artisans comme Ibrahim comptent sur les visiteurs pour faire de « grandes ventes après des années à survivre ».            Depuis 2014, les exactions de la secte islamiste Boko Haram dans la région voisine de l’Extrême-Nord ont durement affecté le tourisme dans les trois régions septentrionales du Cameroun : le Nord, l’Adamaoua et l’Extrême-Nord. Les attaques de groupes rebelles centrafricains dans l’Adamaoua et une partie du Nord ont encore accru les difficultés.            « Spectateurs, touristes, joueurs… »            Le secteur vivotait jusqu’à l’irruption, en 2020, de la crise sanitaire. « Le Covid-19 est venu nous enterrer. Même les rares étrangers qui passaient ont disparu. C’était la catastrophe », se souvient Ibrahim. Ne restait plus que l’espoir de voir arriver la CAN. Lorsque le tournoi a été reporté de 2021 à 2022 à cause de la pandémie, il s’est « beaucoup inquiété et a prié ».              Mais dès qu’il a été sûr que la compétition aurait bien lieu, il a investi plus de 350 000 francs CFA (plus de 530 euros), toutes ses économies, dans l’achat de matériel. Il a quintuplé sa production mensuelle de cases miniatures en bois et terre cuite, passant de trois en moyenne à quinze, et triplé celle des bracelets en perles. « Il y aura des spectateurs, des touristes, des joueurs, des membres des équipes… J’espère faire recette grâce à eux », avance-t-il.                          Au marché artisanal de Garoua, la capitale régionale de la province Nord du Cameroun, en janvier 2022.  DESY DANGA POUR « LE MONDE »                               Exemplaires des étuis pour épées fabriqués par Boubakary Garga à Garoua, en janvier 2022.  DESY DANGA POUR « LE MONDE »                 Ousmanou Tchideme, un commerçant qui a dépensé près d’un million de francs CFA (quelque 1 500 euros) pour se ravitailler auprès d’artisans des villages environnants, exprime le même espoir teinté de crainte. « J’ai du stock. Il ne manque plus que les clients. J’espère tout vendre », espère-t-il en montrant les objets qui débordent de son stand.            Dans ce centre sont exposés chaises traditionnelles, calebasses colorées, masques ou instruments de musiques. D’après Garda Boubakary, qui représente les vingt-cinq artisans et vendeurs d’art du lieu, tout le monde « a au moins doublé ses productions » pour la CAN, notamment parce que les touristes achètent « plusieurs objets, ce qui augmente la marge bénéficiaire. Le tout au prix taxé sans demander de réduction ».            Plus de cent artisans            « Nous espérons qu’ils viendront apprécier notre savoir-faire », poursuit ce presque octogénaire qui se présente comme le « dernier fabricant d’étui pour épée à Garoua ». Ses clients sont majoritairement les chefferies traditionnelles. Durant les matchs, les chefs seront de sortie avec leurs notables. Garda espère donc faire du chiffre. « L’organisation de la CAN nous a aussi donné un stand au stade où nous allons exposer nos créations. Les clients pourront acheter sur place ou venir dans notre centre », sourit-il.              Non loin de là, au village artisanal régional de Garoua, c’est la même ambiance. La majorité des trente-cinq artisans permanents y sont spécialisés dans le textile : couture, teinture, broderie, tissage. Eux aussi se sont activement préparés à la CAN. Des espaces ont été aménagés pour accueillir quatre-vingts artisans supplémentaires.                          L’étal de Moumini Aoudou au marché artisanal de Garoua, en janvier 2022.  DESY DANGA POUR « LE MONDE »                 Ousmane Mohaman, le coordonnateur du village, vise notamment « la forte communauté nigériane », la région du Nord partageant une frontière avec le Nigeria. « Il y aura un nombre impressionnant de visiteurs. C’est une occasion de faire de bonnes affaires », assure-t-il.            Mamadou Djingui se prépare depuis le mois d’août 2021. Aidé de ses employés, il a confectionné plus de 300 tenues et sacs traditionnels pour hommes et femmes, fabriqués à base de coton local pour un coût total de 800 000 francs CFA (quelque 1 200 euros). Il espère les vendre afin de « renflouer ses caisses vides ».                              Lire aussi   CAN 2022 : gloires et déboires du football camerounais                   Haouaoua Nene, 55 ans, a également misé toutes ses économies dans sa production : 300 litres de beurre de karité, 40 litres d’huile de neem et 10 litres d’huile de sésame. « Je fais de la transformation depuis plus de quinze ans. Je n’ai jamais produit autant de beurre de karité. J’espère vraiment que les visiteurs vont acheter », souligne-t-elle.              Au-delà de la CAN, les artisans espèrent aussi profiter de l’occasion et des visites des officiels sur leurs stands pour évoquer leurs difficultés. « Il ne suffit pas de nous financer. Même si le financement est important pour nous, s’empresse de préciser Garda Boubakary, président des artisans du centre. Il faut surtout qu’on trouve des voies et moyens pour que nous puissions vendre nos produits. »                 Josiane Kouagheu(Garoua, Cameroun, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                            Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs répèteurs wifi   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation bilan de compétences     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Découvrir le jardinage     Citations et proverbes africains     Chansons Africaines   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/11/can-2022-a-garoua-dans-le-nord-du-cameroun-les-artisans-revent-de-grandes-ventes_6109042_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: \u00e0 Garoua, dans le nord du Cameroun, les artisans r\u00eavent de \u00ab\u00a0grandes ventes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-11T18:00:09+01:00","datePublished":"2022-01-11T18:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["International","Sport","Football","CAN 2022","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"Sculpteurs, bijoutiers, couturiers misent sur les matchs de la Coupe d\u2019Afrique des nations pour attirer des clients et \u00e9couler leurs produits.","author":[{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Garoua, Cameroun, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/1eda5c6_486564226-epee-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-7">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A partir du 16 mars, les hommes homosexuels auront accès au don du sang dans les mêmes conditions que les personnes hétérosexuelles. Une décision attendue depuis près de quarante ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Santé             Les hommes homosexuels vont pouvoir donner leur sang sans période d’abstinence      A partir du 16 mars, les hommes homosexuels auront accès au don du sang dans les mêmes conditions que les personnes hétérosexuelles. Une décision attendue depuis près de quarante ans.          Par Elia Ducoulombier         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Ils l’attendaient depuis des années. Les hommes homosexuels ne devront plus justifier d’une période d’abstinence de quatre mois pour accéder au don du sang. Le ministère de la santé a annoncé, mardi 11 janvier, la publication d’un arrêté, mercredi, établissant des critères de sélection identiques pour tous les donneurs, peu importe leur orientation sexuelle. Il prendra effet le 16 mars prochain.            L’enjeu de ce texte, qualifié d’« évolution sociétale majeure » par le directeur général de la santé, Jérôme Salomon, est de supprimer toute discrimination, un principe inscrit dans le droit depuis la promulgation de la loi bioéthique en août 2021. Le nouveau questionnaire, qui doit être rempli avant chaque don, cernera uniquement « les pratiques individuelles à risque » comme le multipartenariat ou la consommation de drogue.            « Si l’égalité d’accès aux dons est garantie, c’est une avancée majeure, estime Lucile Jomat, présidente de l’association SOS Homophobie. Mais nous attendons de voir la formulation des nouvelles questions avant de l’affirmer pleinement. » Il faut, en effet, attendre encore deux mois pour voir ce décret s’appliquer. Un délai nécessaire, d’après le ministère, pour permettre à tous les acteurs de s’approprier les nouvelles dispositions et éviter toute discrimination liée à une mauvaise compréhension du texte.            Un autre critère lié à des traitements            L’accès égalitaire au don du sang est un combat mené depuis de nombreuses années par les associations LGBT. En effet, les hommes ayant des relations sexuelles avec d’autres hommes en ont été exclus en 1983, au début de l’épidémie de sida. C’est en 2016 seulement que les hommes homosexuels ont pu de nouveau être donneurs, à condition de n’avoir aucune relation sexuelle pendant les douze mois précédant le don. Quatre ans plus tard, la période d’abstinence avait été réduite à quatre mois, y compris pour les couples en relation stable. Dans le cas des personnes hétérosexuelles, cette période ne s’applique que dans le cas de relations récentes avec plusieurs partenaires.              Cette différence de traitement était jusqu’ici justifiée par un surrisque lié à la prévalence de contaminations au VIH chez les hommes homosexuels. Mais ces dernières décennies, ce chiffre a considérablement baissé et le risque de transmettre le VIH par transfusion aussi. En 1990, on estimait qu’un don sur 310 000 pouvait être reconnu positif au VIH et non détecté. Aujourd’hui, cette probabilité est quarante fois moindre d’après le gouvernement. « La réalité, c’est qu’il n’y a pas eu de nouvelle estimation de ce risque résiduel, avertit Fabrice Pilorgé, directeur du plaidoyer de l’association Aides de lutte contre le sida qui a été consultée lors de l’élaboration du texte. A défaut d’avoir des données suffisantes, on pense qu’il aurait fallu introduire d’autres questions, notamment sur les pratiques sexuelles, pour réduire ce risque et garantir la sécurité des receveurs. » Des mesures de surveillance supplémentaires devraient être mises en place afin de suivre les conséquences de cet arrêté mais aucune n’a encore été explicitée.             
            Parallèlement à l’ouverture du don du sang aux hommes homosexuels, le gouvernement a annoncé un nouveau critère de sélection. Les personnes prenant un traitement pré ou post-exposition au VIH (PrEP ou PEP) devront attendre quatre mois après la dernière prise du médicament avant de pouvoir donner leur sang. Ces puissants antiviraux peuvent fausser le dépistage du VIH dans les poches de sang. Mais ce n’est pas la seule explication. « Ces personnes sont généralement liées à des pratiques à risque, précise Cathy Bliem, directrice générale de l’Etablissement français du sang (EFS). Cette question indirecte permet de les mettre en lumière. » Pour Lucile Jomat, ce nouveau critère peut être source de discrimination : « Si ce critère se justifiait seulement par l’aspect médical, pourquoi pas. Mais associer ceux qui prennent la PrEP et la PEP, majoritairement des hommes homosexuels, à des pratiques à risque, ça reste stigmatisant. »            La pandémie de Covid-19 a eu un impact sur les dons du sang et la tension est permanente entre le nombre de poches disponibles et les besoins en produits sanguins. Ce 11 janvier, l’EFS estimait son stock à 77 000 concentrés de globules rouges. Pour Cathy Bliem, « il en faut 100 000 pour être [à l’aise] ».             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/11/19-8">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Un mandat d’arrêt a également été émis à l’encontre de cet homme de 39 ans exilé en Israël.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    08:35    Planète Variants du Covid-19 : pourquoi il faut rapidement les contenir                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Pixels        Justice             Le hackeur franco-israélien Ulcan condamné à deux ans et demi de prison      Un mandat d’arrêt a également été émis à l’encontre de cet homme de 39 ans exilé en Israël.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h06    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le hackeur franco-israélien Ulcan a été condamné mardi 11 janvier à deux ans et demi d’emprisonnement, pour une série de « canulars » téléphoniques extrêmes, par le tribunal correctionnel de Paris, qui a, en outre, prononcé un mandat d’arrêt à son encontre. Il a été reconnu coupable de quatorze infractions et a été condamné à payer aux victimes un total de 18 000 euros de dommages et intérêts et 9 250 euros de frais de justice.            Le tribunal est allé au-delà des réquisitions du parquet, qui avait demandé deux ans de prison pour des « comportements d’une extrême violence ». Celui qui se présentait comme un « militant sioniste » et un « justicier » est « l’incarnation du lâche », avait soutenu la procureure.            Gregory Chelli, de son vrai nom, 39 ans, a été condamné dans quatre dossiers pour des appels malveillants, menaces de mort et dénonciations calomnieuses, entre 2014 et 2016. Des « faits graves » commis « en vue de nuire aux victimes et de donner une publicité à leur souffrance », lesquels ont, pour une partie, « entraîné des recherches inutiles » de la part des forces de l’ordre, mettant parfois en œuvre « des moyens très importants », a déclaré la présidente du tribunal.                              Lire aussi   Cinq questions sur « Ulcan », le hackeur franco-israélien                   Appels à la police            Parmi ces dossiers figurait l’appel malveillant passé à la police lilloise en 2014, le hackeur se faisant passer pour le mari de l’édile Martine Aubry. Il affirmait avoir tué sa femme et être retranché et armé. Une mesure de rétorsion, selon lui, après une « mise en veille » d’un jumelage entre la municipalité de Lille et une ville israélienne.              Cette même année, l’Alsacien Marc Z. avait dû se déshabiller, des armes braquées sur lui, sur le perron de sa maison, à la demande des forces de l’ordre : le hackeur avait contacté la police, affirmant que son cousin, « un skinhead tatoué », venait d’assassiner sa femme après que cette dernière avait tué son bébé à coups de couteau.            Présidente de l’association Europalestine, la militante Olivia Zemor figure également parmi les victimes du hackeur : il a appelé la police pour accuser son mari de l’avoir tuée. Ancien membre de la Ligue de défense juive, un groupuscule de jeunes radicaux, Ulcan avait, par ailleurs, mis à sac la librairie propalestinienne de Mme Zemor, avant d’être condamné, en 2009, à quatre mois avec sursis pour cet acte.            M. Chelli avait cependant été relaxé dans le dossier concernant le journaliste Pierre Haski, faute d’éléments l’incriminant « de façon certaine ».            Absent à son procès            Agé de 39 ans, exilé à Ashdod, près de Tel-Aviv, depuis 2013, et visé par une autre enquête judiciaire pour avoir piraté plusieurs sites d’information français, dont ceux de Libération et de Radio France, M. Chelli ne s’était pas rendu à son procès en décembre. Sa défense, estimant qu’il n’avait pas été convoqué correctement, avait quitté la salle au début du procès et n’était pas revenue pour plaider. Mardi, elle était aussi absente. Son avocat Gilles-William Goldnadel a indiqué son intention de faire appel « sur les moyens de droit » concernant cette citation. Déjà condamné à cinq reprises, Grégory Chelli fait l’objet de plusieurs procédures en France. Il risque notamment les assises pour un « canular » visant un journaliste de Rue 89 qui lui avait consacré un portrait. Ulcan avait contacté les parents de l’auteur de l’article en leur faisant croire que leur fils était mort. Il avait ensuite donné l’adresse des parents à la police, se faisant passer pour un forcené ayant assassiné son épouse et son enfant. Quelques jours après ces appels, le père du journaliste de Rue89 mourait d’un infarctus. Dans cette affaire, le hackeur a été renvoyé, en 2019, devant la cour d’assises pour « violences volontaires avec préméditation ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». La décision a été annulée, à la fin de 2020, par la Cour de cassation, puis le dossier a été renvoyé à un juge d’instruction.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                     Services                               Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Fnac       Codes Promo Nike       Codes Promo ASOS       Codes Promo son-video.com       Codes Promo Apple       Codes Promo Amazon       Codes Promo Sephora      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   le meilleur lecteur blu ray 4k   Codes Promo Black Friday      Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/01/11/le-hackeur-franco-israelien-ulcan-condamne-a-deux-ans-et-demi-de-prison_6109038_4408996.html"},"headline":"Le hackeur franco-isra\u00e9lien Ulcan condamn\u00e9 \u00e0 deux ans et demi de prison","dateCreated":"2022-01-11T17:06:55+01:00","datePublished":"2022-01-11T17:06:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Justice"],"keywords":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Un mandat d\u2019arr\u00eat a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9mis \u00e0 l\u2019encontre de cet homme de 39\u00a0ans exil\u00e9 en Isra\u00ebl.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/12/05/80/0/3500/1746/1342/696/60/0/5e4177f_28782-1ycfe0u.t1l15rk9.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-9">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Des enseignants récemment partis à la retraite ont été appelés en renfort par l’académie pour « faire face aux effets d’une nouvelle vague » de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la Guadeloupe connaît un regain épidémique en pleine tension autour de l’obligation vaccinale      Des enseignants récemment partis à la retraite ont été appelés en renfort par l’académie pour « faire face aux effets d’une nouvelle vague » de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h43    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le piquet de grève du centre hospitalier universitaire de Poine-à-Pitre, en place depuis deux mois, a été démantelé par les forces de l’ordre le 10 janvier 2021.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 La Guadeloupe connaît depuis plusieurs jours un important regain épidémique. Cette nouvelle vague progresse à une vitesse fulgurante dans l’archipel, qui dénombre « plus de 5 300 nouveaux cas depuis vendredi dernier », indique un bulletin sanitaire de la préfecture et de l’agence régionale de santé (ARS) faisant état de la situation lundi 10 janvier au soir.            [ #Epidémie #Covid ] POINT SITUATION
📊 𝟱 𝟯𝟬𝟬 𝗻𝗼𝘂𝘃𝗲𝗮𝘂𝘅 𝗰𝗮𝘀 depuis vendredi dernier.
📈 𝗟𝗲 𝘁𝗮𝘂𝘅 𝗱𝗲 𝗽𝗼𝘀𝗶𝘁𝗶𝘃𝗶𝘁𝗲́ 𝟮𝟭% 

<article-nb="2022/01/11/19-10">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La flambée inédite du nombre d’infections dans le pays de 25 millions d’habitants impacte tous les secteurs d’activité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             En Australie, la déferlante Omicron provoque désorganisation et ruptures d’approvisionnement      La flambée inédite du nombre d’infections dans le pays de 25 millions d’habitants impacte tous les secteurs d’activité.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des agents de santé réalisent des tests de depistage PCR Covid-19 à la clinique St Vincent à Bondi Beach, à Sydney, le 1er janvier 2022.  BIANCA DE MARCHI / AP               En découvrant que le rayon papier toilette a été dévalisé, comme aux premières heures de la pandémie, Michael Mason, un retraité qui fait ses courses dans un supermarché de Sydney en ce début janvier, lève les yeux au ciel. « Les gens sont idiots », bougonne-t-il avant de pousser son charriot vers le fond du magasin. Mais là, même déconvenue. Le rayon viande est à moitié vide. Et cette fois-ci, ce n’est pas parce que les clients, redoutant d’éventuelles ruptures de stocks, ont fait des réserves, mais parce que la grande distribution est confrontée à des problèmes d’approvisionnement, particulièrement en produits frais. Depuis les fêtes de Noël, la multiplication des arrêts maladie à cause de la déferlante Omicron perturbe la plupart des secteurs d’activité en Australie et le phénomène va en s’amplifiant.          Pénurie de main-d’œuvre          Dimanche 9 janvier, l’île-continent, qui a tourné la page du zéro Covid à l’automne, après avoir échoué à éliminer la vague Delta, a enregistré un nouveau nombre record de cas avec 99 651 tests positifs sur l’ensemble du territoire. Au total, le seul Etat de Nouvelle-Galles du Sud, avec ses 5 millions d’habitants, compte 234 066 cas actifs. C’est là que la nouvelle souche a pris pied, dès les premiers jours de décembre, mais personne ne s’attendait à ce qu’en quelques semaines, une explosion massive des contaminations contraigne des centaines de milliers de travailleurs, touchés directement ou indirectement par le coronavirus, à s’isoler. Plusieurs grands patrons ont tiré la sonnette d’alarme ces derniers jours. Les principales chaînes de supermarchés devraient composer, dans certains centres de distribution, avec 30 % à 50 % de leurs effectifs en moins, un niveau critique. Tout aussi inquiétant, le syndicat des travailleurs du transport a annoncé, mercredi, qu’entre un tiers et la moitié de ses chauffeurs routiers seraient actuellement, quotidiennement, hors circuit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie et la Nouvelle-Zélande actent la fin de la stratégie « zéro Covid »                 « Nous sommes tous dans la même galère », déplore David Flynn, propriétaire de deux restaurants sur la côte est australienne. « Le 4 janvier, j’ai dû fermer l’un de mes établissements, le Rick Shores, faute d’employés. Mon second restaurant reste ouvert mais je dois constamment changer notre carte car nos fournisseurs aussi manquent de bras. Sans compter les clients malades qui décommandent constamment », soupire ce patron.          « L’Australie fait face à l’une des progressions les plus spectaculaires au monde du nombre de cas. Aucun secteur d’activité n’est épargné. Même si le pic arrive d’ici fin janvier, comme certains l’espèrent, je ne pense pas qu’il faille s’attendre à une amélioration significative de la situation avant, au minimum, deux mois », estime l’économiste Jim Stanford, directeur du Centre for Future Work. Comme les épidémiologistes, il reproche au gouvernement de Nouvelle-Galles du Sud d’avoir trop tardé à prendre des mesures sanitaires et d’avoir tout misé sur le taux de vaccination record de sa population ; près de 93 % des plus de 12 ans ont reçu au moins deux doses. Le nouveau premier ministre de l’Etat, Dominic Perrottet, un catholique pratiquant qui prône la « responsabilité individuelle », a attendu le 24 décembre pour imposer ne serait-ce que le port obligatoire du masque en intérieur.        Il vous reste 38.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/11/la-deferlante-omicron-provoque-desorganisation-et-ruptures-d-approvisionnement-en-australie_6108998_3244.html"},"headline":"En Australie, la d\u00e9ferlante Omicron provoque d\u00e9sorganisation et ruptures d\u2019approvisionnement","dateCreated":"2022-01-11T11:41:34+01:00","datePublished":"2022-01-11T11:41:34+01:00","dateModified":"2022-01-11T14:35:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"La flamb\u00e9e in\u00e9dite du nombre d\u2019infections dans le pays de 25\u00a0millions d\u2019habitants impacte tous les secteurs d\u2019activit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/03/252/0/5000/2500/1342/696/60/0/d29e46b_63dcd57c08774e62bb7d3664e6155c5d-63dcd57c08774e62bb7d3664e6155c5d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-11">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le temps d’une série satirique pour Arte, « Sous contrôle », Charly Delwart et Erwan Le Duc font de Léa Drucker une ministre néophyte confrontée à une prise d’otages. Visite de tournage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Culture       Séries             « Sous contrôle » : entre les ors de la République et le désert, la fabrique d’une comédie politique      Le temps d’une série satirique pour Arte, « Sous contrôle », Charly Delwart et Erwan Le Duc font de Léa Drucker une ministre néophyte confrontée à une prise d’otages. Visite de tournage.          Par Thomas Sotinel         Publié le 09 janvier 2022 à 18h15, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marie Tessier (Léa Drucker) et le président de la République (Laurent Stocker), dans la série « Sous contrôle », réalisée par Erwan Le Duc pour Arte.  JEAN-CLAUDE LOTHER               Dans les salons de la préfecture de Versailles, une fonctionnaire territoriale tance Samir Guesmi. Elle reproche à l’acteur d’avoir pris ses aises dans le bureau du préfet, qui n’est pas ouvert à l’équipe de tournage. Samir Guesmi, qui attend d’être appelé sur le plateau de Sous contrôle, pour endosser son rôle de directeur de cabinet de la nouvelle ministre des affaires étrangères, est aussi amusé que décontenancé par ces morigénations. Un peu comme Harold, son personnage, vétéran de l’humanitaire, qui se retrouve sous les ors de la République dans le sillage de sa patronne, Marie Tessier (Léa Drucker), dirigeante d’une ONG médicale débauchée par un président de la République soucieux de son image (Laurent Stocker).           « Sous contrôle » est une série peu commune dans le paysage français          La sévère fonctionnaire fait remarquer avec un peu de lassitude qu’en 2021 l’édifice néoclassique a accueilli quatre tournages et en a refusé trois autres. Construite sous le Second Empire à l’initiative d’un préfet, qui avait manifestement la fibre plus monarchique que républicaine, la préfecture de Versailles est souvent appelée à tenir le rôle de l’un des grands palais parisiens. Ce matin de décembre, l’équipe de Sous contrôle lui demande d’être à la fois l’Elysée et le Quai d’Orsay, un effort qui ne sera pas sans conséquence sur le déroulement de la journée.          Ecrite par Charly Delwart, réalisé par Erwan Le Duc – qui, autant le dire d’entrée, a longtemps travaillé au Monde, au service des sports et à la rédaction en chef, avant qu’en 2019 le succès de son premier long-métrage, Perdrix, ne le rende tout entier à sa vocation de cinéaste –, Sous contrôle est une série peu commune dans le paysage français. Pour la présenter, Charly Delwart demande en préambule : « Vous connaissez le travail d’Armando Iannucci ? » La référence au showrunner et réalisateur écossais éclaire ce qui se trame à la préfecture de Versailles. Iannucci est à l’origine de deux comédies politiques sérielles : The Thick of It, au Royaume-Uni, et Veep, aux Etats-Unis, qui, chacune à leur manière, combinent une connaissance très fine des mécanismes du pouvoir et un irrespect absolu pour celles et ceux qui l’exercent.          Une dose de tragédie          En France, quand la fiction se préoccupe du sujet, elle le fait sur un mode plus sérieux – L’Exercice de l’Etat (2011), de Pierre Schoeller, au cinéma, Baron noir, d’Eric Benzekri et Jean-Baptiste Delafon, du côté des séries –, à l’exception notable de Parlement, l’excellente pochade européenne de Noé Debré pour France Télévisions. Sous contrôle fait monter les enjeux. Il ne s’agit pas seulement de mettre en scène la comédie du pouvoir mais aussi d’y injecter une dose de tragédie. A peine nommée aux affaires étrangères, Marie Tessier doit gérer la prise d’otages d’un groupe de touristes européens dans un pays du Sahel. Vite confrontée aux contraintes de la « realpolitik », elle s’essaie, sans grand succès, au machiavélisme.        Il vous reste 54.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Plats      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs jeux de sociéte pour adultes   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation management     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Fêtes des plantes     Citations de film     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/09/entre-les-ors-de-la-republique-et-le-desert-la-fabrique-d-une-comedie-politique_6108785_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb : entre les ors de la R\u00e9publique et le d\u00e9sert, la fabrique d\u2019une com\u00e9die politique","dateCreated":"2022-01-09T18:15:15+01:00","datePublished":"2022-01-09T18:15:15+01:00","dateModified":"2022-01-11T15:44:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"Le temps d\u2019une s\u00e9rie satirique pour Arte, \u00ab\u00a0Sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, Charly Delwart et Erwan Le Duc font de L\u00e9a Drucker une ministre n\u00e9ophyte confront\u00e9e \u00e0 une prise d\u2019otages. Visite de tournage.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/144/0/5930/2965/1342/696/60/0/81fc506_531066677-sous-contro-le-462-le-a-drucker-et-laurent-stocker-cre-dit-jean-claude-lother.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-12">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le candidat à la présidentielle, qui avait durement critiqué des journalistes de Franceinfo, a été condamné à une amende de 500 euros avec sursis et devra verser 3 000 euros de dommages et intérêts à Radio France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Jean-Luc Mélenchon             Jean-Luc Mélenchon condamné pour injure publique et diffamation envers Radio France      Le candidat à la présidentielle, qui avait durement critiqué des journalistes de Franceinfo, a été condamné à une amende de 500 euros avec sursis et devra verser 3 000 euros de dommages et intérêts à Radio France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Jean-Luc Mélenchon a été condamné, mardi 11 janvier, pour injure publique et diffamation envers Radio France. Le chef de file de La France insoumise (LFI) avait durement critiqué en octobre 2018 des journalistes de Franceinfo, les qualifiant d’« abrutis » de « menteurs », après une enquête de la cellule investigation de Radio France sur sa campagne présidentielle de 2017.            Le candidat à la présidentielle d’avril prochain a été condamné par le tribunal correctionnel de Paris à une amende de 500 euros avec sursis et devra verser 3 000 euros de dommages et intérêts à Radio France.            Son avocat, Matthieu Davy, a précisé qu’il ferait appel de cette décision. « Nous sommes étonnés d’une décision aussi sévère contre la liberté d’expression d’un chef politique », a-t-il déclaré. En attaquant un dirigeant politique en justice sur un sujet ayant trait au débat public, « Franceinfo a choisi d’être non pas un simple observateur ou commentateur, mais bien un acteur de la campagne présidentielle, a réagi le chef de file de LFI dans un communiqué. C’est une grave atteinte à la liberté d’expression. » LFI a aussi qualifié dans un communiqué le jugement de « grave atteinte à la liberté d’expression » et dénoncé une « manœuvre politique » en pleine campagne électorale.                              Lire aussi   Radio France annonce une plainte contre Jean-Luc Mélenchon                   Prix pratiqués « très élevés »            L’enquête de Franceinfo avait pointé le 19 octobre 2018 de possibles surfacturations lors de la campagne présidentielle de M. Mélenchon. L’article s’intéressait aux prestations facturées par la communicante Sophia Chikirou et sa société, Mediascop, au candidat de LFI, pour un montant total d’un peu plus d’un million d’euros. Ce jour-là, cette dernière était entendue en garde à vue dans le cadre d’une enquête du parquet de Paris sur des soupçons de surfacturation de cette campagne. Trois jours auparavant, des perquisitions avaient été menées, notamment au domicile de M. Mélenchon.              Selon Franceinfo, certains prix pratiqués par Mediascop dans le cadre de ce contrat se situaient à des niveaux « très élevés », par exemple pour la mise en ligne de retranscriptions audio de discours – à un coût de 250 euros l’unité.            Le chef de file de LFI avait répliqué le jour même de la publication de l’enquête, voyant en Franceinfo une « radio d’Etat » aux ordres du gouvernement, selon lui. Il avait fustigé « une parfaite synchronisation » entre la police, la justice, l’Elysée et les médias et estimé faire l’objet d’un « pilonnage ». « Je vous mets tous en garde, tous ceux qui titrent sur le fait que nous avons fait de la surfacturation s’exposent à des poursuites », avait-il déclaré, « car nous n’avons peur de rien ». Le député des Bouches-du-Rhône avait aussi qualifié les journalistes de la station d’« abrutis » et de « menteurs » dans une vidéo publiée sur Facebook. Dès le lendemain, la station avait déposé une plainte à l’encontre de M. Mélenchon pour ses propos.                              Lire aussi   Mélenchon, visé par les juges, s’en prend aux médias                   Alimenter « la défiance » vis-à-vis de la presse            Lors de l’audience du 10 novembre devant la 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, Jacques Monin, directeur de la cellule investigation de Radio France, cité comme témoin, avait raconté le « vif émoi » provoqué par cette déclaration chez les journalistes, estimant que ces propos avaient contribué à alimenter « la défiance » vis-à-vis de la presse.              Il avait expliqué que la date de publication de l’enquête avait été programmée deux mois auparavant, et non en réaction aux perquisitions et à la garde à vue de Mme Chikirou.            « C’est une décision très satisfaisante non seulement pour Radio France, mais pour tous les journalistes », s’est félicitée, mardi, Sabrina Goldman, avocate de la radio publique. « Elle reconnaît que Jean-Luc Mélenchon ne pouvait pas impunément appeler à la haine et a consacré le droit à la liberté d’informer. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/jean-luc-melenchon-condamne-pour-injure-publique-et-diffamation-envers-radio-france_6109019_823448.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon condamn\u00e9 pour injure publique et diffamation envers Radio France","dateCreated":"2022-01-11T14:19:54+01:00","datePublished":"2022-01-11T14:19:54+01:00","dateModified":"2022-01-11T18:18:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","M\u00e9dias"],"description":"Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui avait durement critiqu\u00e9 des journalistes de Franceinfo, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 500\u00a0euros avec sursis et devra verser 3\u00a0000\u00a0euros de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Radio France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/07/367/0/8192/4096/1342/696/60/0/b7aa2bd_5974996-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-13">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Face à ses concurrents, ce téléphone à écran souple et pliable affiche un prix moins élitiste et un format plus ergonomique. Même s’il n’est, pour l’heure, commercialisé qu’en Chine, nous avons pu le prendre en main.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Pixels        Banc d'essai             On a testé… l’Oppo Find N, un smartphone pliable particulièrement bien pensé      Face à ses concurrents, ce téléphone à écran souple et pliable affiche un prix moins élitiste et un format plus ergonomique. Même s’il n’est, pour l’heure, commercialisé qu’en Chine, nous avons pu le prendre en main.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’Oppo Find N plié et ouvert.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Avec leur écran souple, les smartphones transformables en minitablettes ont d’exceptionnelles aptitudes aux loisirs et au travail. Le tout premier modèle commercialisé en 2019, le Samsung Z Fold, reste, cependant, aujourd’hui sans concurrence en France, malgré son prix astronomique et son confort discutable, lorsqu’on le pilote à une main.            Voilà pourquoi nous avons voulu essayer son concurrent, l’Oppo Find N, même si celui-ci, en vente depuis Noël, ne l’est qu’en Chine. Ce modèle coûte 7 900 yuans, soit environ 1 300 euros taxes comprises, contre 1 800 euros pour le Samsung. Nous avons passé une heure à l’essayer et avons été séduits par son format compact, qui tranche avec celui de son concurrent coréen.                         Confortable lorsqu’il est plié            Un smartphone transformable en minitablette devrait pouvoir s’utiliser de deux manières : ouvert quand nos deux mains sont libres et que l’on a quelques minutes devant soi. Fermé lorsque l’on a peu de temps à lui consacrer ou une seule main disponible. Le Samsung correspond mal à cet idéal : son écran extérieur est trop haut pour que l’on puisse atteindre sa partie supérieure avec le pouce, trop étroit pour saisir un message sans quelques fautes de frappe. On le manipule assez lentement et assez inconfortablement.             Avec une grande main, son confort est presque idéal, mais avec une main menue, il s’avère seulement correct            L’écran externe de l’Oppo est tout l’inverse : plus large de 8 millimètres, il permet de taper beaucoup plus vite. Moins haut, il se pilote à toute vitesse, un peu comme les smartphones du milieu des années 2010, dont les mensurations étaient plus raisonnables que celles des mobiles actuels. Avec une grande main, son confort est presque idéal, mais avec une main menue, il s’avère seulement correct, un peu supérieur à celui d’un smartphone moderne. Le Find N semble encore un peu haut, large et épais. On peut espérer que ce problème s’amenuise à moyen terme avec la probable réduction des marges d’écran aujourd’hui constatées au niveau de la charnière.              Lorsqu’on déplie l’Oppo Find N, on accède à un écran beaucoup plus grand que celui d’un smartphone classique. On est d’abord agréablement surpris par l’absence de pliure au milieu de l’écran, perceptible sur le Samsung et qui peut occasionnellement gêner. Malheureusement, on s’aperçoit vite que l’écran de l’Oppo est plus petit et moins bien proportionné que celui du mobile coréen. Son format quasiment carré n’est pas idéal pour lire un magazine, une bande dessinée, une photo ou une vidéo : des bandes noires plus imposantes que sur le Samsung apparaissent sur les côtés. Images et dessins sont un peu moins grands et moins lisibles.                          Au-dessus, l’écran du Samsung Z Fold 3 est plus grand (14,9 × 11,9 cm) que celui de l’Oppo (13,1 × 12,1 cm). Les vidéos apparaissent plus grandes et immersives.  NICOLAS SIX / LE MONDE                               Les magazines sont un peu plus lisibles sur le Samsung, tout comme les bandes dessinées.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Maturité            Sur l’écran interne de l’Oppo Find N, le plaisir et le confort visuel demeurent incomparablement meilleurs que sur un smartphone classique, mais clairement inférieurs à celui du Samsung Z Fold 3. Seuls les documents A4 sont globalement aussi agréables à parcourir sur l’Oppo que sur le Samsung.                          Les documents A4 sont bien lisibles sur l’Oppo (au-dessous). Le Samsung (au-dessus) n’offre pas une meilleure lisibilité : avec l’écran incliné en mode paysage, le document est certes un peu plus lisible, mais il paraît tronqué dans le sens de la hauteur. Si on le bascule en mode portrait, les lettres paraissent alors plus petites que sur l’Oppo.  NICOLAS SIX / LE MONDE                  A nos yeux, c’est le premier smartphone dépliable dont le format soit vraiment mûr et convaincant            La majorité des utilisateurs trouvera probablement l’Oppo Find N plus pratique au quotidien, tant son écran externe est plus agréable à utiliser. Par ailleurs, même s’il est particulièrement épais, il est aussi deux ou trois centimètres moins long qu’un smartphone moderne : il rentre plutôt mieux dans une poche. A nos yeux, c’est donc le seul smartphone dépliable en minitablette dont le format soit vraiment mûr et convaincant.              Nous n’avons, cependant, pas pu le tester plus en profondeur, ni même vivre quelques semaines avec lui. Or si, selon le média bulgare GSMArena, sa batterie est plutôt endurante et ses photos bonnes, sa solidité demeure un grand point d’interrogation. Samsung bénéficie d’un recul de trois années de SAV sur ses mobiles pliables de première, deuxième et troisième générations. Et malgré cette expérience, nous ne sommes pas encore entièrement rassurés sur la durabilité des écrans souples. Oppo étant un grand débutant en la matière, la prudence s’impose.                              Lire aussi   Samsung Flip et Fold : l’heure est-elle venue pour les smartphones à écran pliable ?                   Réservé à la Chine            Pour l’heure, rien n’indique que l’Oppo Find N finira par être commercialisé en France. La Chine reste aujourd’hui le terrain de jeu privilégié des mobiles dépliables en tablettes. Cinq modèles y sont commercialisés, dont quatre de marques locales.            Dans le pays le plus peuplé du monde, outre les mobiles d’Oppo et de Samsung, on peut acheter le Xiaomi Mi Mix Fold, vendu 10 000 yuans (environ 1 600 euros TTC), le Honor Magic V, vendu au même prix, et le Huawei Mate X2 pour 18 000 yuans (environ 2 600 euros TTC), soit plus cher que le Samsung Z Fold 3.              Ces trois marques ont fait le choix inverse d’Oppo : leurs mobiles sont encore plus volumineux que le smartphone coréen. Leurs écrans internes sont donc plus spectaculaires mais moins confortables lorsqu’ils sont repliés.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs micro casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                     Services      Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Amazon       Codes Promo Nike       Codes Promo son-video.com       Codes Promo Fnac       Codes Promo Apple       Codes Promo ASOS       Codes Promo Sephora      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   le meilleur lecteur blu ray 4k   Codes Promo Black Friday      Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/01/11/on-a-teste-l-oppo-find-n-un-smartphone-pliable-particulierement-bien-pense_6109036_4408996.html"},"headline":"On a test\u00e9\u2026 l\u2019Oppo Find\u00a0N, un smartphone pliable particuli\u00e8rement bien pens\u00e9","dateCreated":"2022-01-11T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-01-11T17:00:11+01:00","dateModified":"2022-01-11T17:13:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Banc d'essai"],"keywords":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Samsung","Pixels","Banc d'essai"],"description":"Face \u00e0 ses concurrents, ce t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 \u00e9cran souple et pliable affiche un prix moins \u00e9litiste et un format plus ergonomique. M\u00eame s\u2019il n\u2019est, pour l\u2019heure, commercialis\u00e9 qu\u2019en Chine, nous avons pu le prendre en main.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/666/0/6295/3141/1342/696/60/0/4bba855_327342071-1k2a9509.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banc d'essai","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banc-essai/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-14">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Critiquée par de nombreux candidats, comme Jean-Luc Mélenchon ou Eric Zemmour, cette procédure indispensable pour présenter sa candidature ne peut pas être réformée juste avant le scrutin, a prévenu le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                    Élection présidentielle 2022       Politique             Election présidentielle 2022 : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages      Critiquée par de nombreux candidats, comme Jean-Luc Mélenchon ou Eric Zemmour, cette procédure indispensable pour présenter sa candidature ne peut pas être réformée juste avant le scrutin, a prévenu le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h22, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eric Zemmour, candidat à la présidentielle 2022, prononce ses vœux à la presse à son QG de campagne à Paris, lundi 10 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                 « On ne change pas les règles du jeu à quelques jours du match. » Régulièrement critiqué par de nombreux candidats, de Jean-Luc Mélenchon à Eric Zemmour, le système des cinq cents parrainages d’élus nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle ne sera pas modifié pour le scrutin à venir, a prévenu le ministre de l’intérieur, Gérard Darmanin, mardi 11 janvier.            « Les règles peuvent toujours changer puisque la Constitution puis la loi de la République prévoient ces dispositions » mais « depuis que j’ai l’âge de regarder la vie politique, c’est toujours le marronnier de l’hiver », a-t-il poursuivi sur RTL, estimant que c’est à la « portée de n’importe quel candidat » de récolter cinq cents signatures, soit moins de 2 % des quarante mille élus qui peuvent accorder leur parrainage. Le ministre de l’intérieur a rappelé que « tous les maires de France, les conseillers départementaux, les conseillers régionaux sont capables de pouvoir répondre et donner leur parrainage à un candidat, ça fait partie des règles de la République ».                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La course aux parrainages est avivée par la multiplicité des candidats                   « A chaque élection présidentielle, on entend des candidats dire qu’ils ne sont pas sûrs d’arriver à obtenir leurs parrainages. Et puis, finalement, ils y arrivent… », a également lancé mardi matin sur Europe 1, le porte-parole du gouvernement Gabriel Attal.              La veille, Jean-Luc Mélenchon avait réclamé la modification de ce système en critiquant la réforme datant de 2016 qui avait mis en place la publication régulière par le Conseil constitutionnel des parrainages reçus et validés pour chaque candidat. « Rétablissons l’anonymat des parrainages que [François] Hollande et [Manuel] Valls avaient supprimé dans le but d’exercer des pressions », a-t-il déclaré, estimant qu’il était possible de passer une loi organique « avant le 27 janvier » pour le faire. Jusqu’en 2016, seuls cinq cents parrainages par candidat étaient rendus publics par le Conseil constitutionnel après tirage au sort. Mais cette demande de réforme express a été refusée mardi matin par M. Darmanin. « C’est une loi de 2016 qui a prévu la publicité des parrainages, cette loi a été votée à la quasi-unanimité, à droite comme à gauche », a estimé ce dernier.            « Ralentissement des parrainages »            M. Mélenchon, qui revendique, à ce jour, un peu moins de quatre cents promesses de la part d’élus, a dit lundi avoir observé un « ralentissement des parrainages » depuis plusieurs élections, car, selon lui, « on a souvent confondu l’idée de parrainer avec celle de soutenir : on ne soutient pas, mais on estime qu’un candidat est représentatif d’un courant d’idées dans le pays ».            Mais, pour le président de l’Association des maires de France, David Lisnard (Les Républicains), la réforme de ce système de parrainages ne peut se faire juste avant une élection. « Il doit y avoir sur ce sujet une réflexion en début de quinquennat pour voir si les règles doivent être adaptées, a-t-il expliqué mardi dans un entretien au Figaro. Cela doit s’inscrire dans une approche globale de la modernisation de nos institutions. » Dans cet entretien, M. Lisnard évoque plusieurs pistes de modification : un système avec une part de signatures d’élus et un seuil de citoyens ; la possibilité de deux parrainages par élu (un de conviction et un pour permettre à un candidat de se présenter) ; ou encore le retour à l’anonymat des parrainages, comme c’était partiellement le cas avant la réforme de 2016.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour bute sur les parrainages pour se présenter à l’élection présidentielle 2022                   Le maire de Cannes a, en revanche, rejeté la proposition d’Eric Zemmour de mettre en place un « pool » d’élus locaux pour aider les candidats à obtenir leurs cinq cents parrainages. Le candidat d’extrême droite multiplie les déplacements actuellement pour tenter d’obtenir ces fameux cinq cents parrainages sur lesquels il bute – il assure avoir obtenu, à ce jour, trois cents promesses. Pour faciliter cette quête, M. Zemmour avait lancé un appel à M. Lisnard, début janvier sur Europe 1, lui suggérant de « donner les signatures à tous les candidats qui sont au minimum à 5 % ou 8 % dans les sondages ».               « On a beau appeler ça un “pool”, comme le dit Zemmour, le parrainage est tracé, il ne peut jamais être anonyme. Il est toujours rattaché individuellement à un élu, il est donc impossible de le collectiviser, explique M. Lisnard. L’AMF ne peut absolument pas intervenir : ce n’est pas son rôle de bloquer ou de cautionner un prétendant. »                             Lire notre infographie :  Qui sont les candidats déclarés et pressentis pour 2022 ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                            Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/11/election-presidentielle-2022-malgre-les-critiques-le-gouvernement-refuse-de-reformer-le-systeme-des-cinq-cents-parrainages_6109016_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: malgr\u00e9 les critiques, le gouvernement refuse de r\u00e9former le syst\u00e8me des cinq cents parrainages","dateCreated":"2022-01-11T13:22:27+01:00","datePublished":"2022-01-11T13:22:27+01:00","dateModified":"2022-01-11T15:08:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Critiqu\u00e9e par de nombreux candidats, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon ou Eric Zemmour, cette proc\u00e9dure indispensable pour pr\u00e9senter sa candidature ne peut pas \u00eatre r\u00e9form\u00e9e juste avant le scrutin, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/553/0/3600/1800/1342/696/60/0/65916ad_844648693-zemmour-voeux-presse-20.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-15">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Trois enquêtes préliminaires ont été ouvertes l’an passé concernant la mairie de Cholet pour prise illégale d’intérêts, concussion, infractions à la réglementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Justice             Gilles Bourdouleix, maire de Cholet, placé en garde à vue      Trois enquêtes préliminaires ont été ouvertes l’an passé concernant la mairie de Cholet pour prise illégale d’intérêts, concussion, infractions à la réglementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le député-maire de Cholet, Gilles Bourdouleix, le 21 janvier 2015.  AFP/JEAN-SEBASTIEN EVRARD                 Figure historique de Cholet, Gilles Bourdouleix, maire divers droite de la ville depuis 1995, a été placé, mardi 11 janvier, dans la matinée, en garde à vue dans le cadre d’une enquête sur les indemnités des élus. « Le directeur général des services et la directrice générale adjointe [ont également été mis] en garde à vue depuis ce matin dans le dossier des indemnités », a ajouté le procureur de la République d’Angers Eric Bouillard, confirmant une information du Courrier de l’Ouest.            La mairie de Cholet a, par ailleurs, été perquisitionnée. « Il y avait déjà eu une perquisition le 18 août, il nous manquait quelques éléments », a ajouté le magistrat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election municipale annulée et perquisitions en série à Cholet                   « Trois millions d’euros de trop-perçu »            Trois enquêtes préliminaires, confiées à la police judiciaire d’Angers, ont été ouvertes l’an passé concernant la mairie de Cholet pour prise illégale d’intérêts, concussion, infractions à la réglementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.              Deux enquêtes ont été lancées au premier trimestre 2021. Une première pour usage irrégulier des armes concernant un policier municipal, dont est responsable le maire, et une deuxième pour un appel d’offres concernant la salle des fêtes de Cholet, en 2020, avait fait savoir le parquet d’Angers.            La troisième enquête concerne, elle, des soupçons de concussion (perception illicite d’argent par un fonctionnaire) et est liée à une plainte de l’association anticorruption Anticor, déposée avant l’été, concernant « le calcul des indemnités des élus depuis 2008 », selon le parquet d’Angers. L’association a calculé, en s’appuyant sur une délibération du 3 juillet 2020, que les élus de la majorité bénéficient d’un trop-perçu d’environ 18 000 euros par mois au titre de leurs indemnités – soit « trois millions d’euros de trop-perçu depuis douze ans ».            Le maire de Cholet avait été réélu en septembre pour un cinquième mandat, après l’annulation en juillet par le Conseil d’Etat du scrutin municipal de juin en raison du non-respect de certaines dispositions du code électoral au second tour. Une des listes n’avait pas été constituée de manière régulière, avait jugé le Conseil d’Etat, portant atteinte à « la sincérité du scrutin ». En juin 2020, Gilles Bourdouleix, maire depuis 1995, avait été réélu avec 53,95 % des voix dans cette ville d’environ 53 000 habitants. La liste à l’origine de l’annulation du scrutin avait obtenu 46,04 %.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/le-maire-de-cholet-gilles-bourdouleix-place-en-garde-a-vue_6109026_823448.html"},"headline":"Gilles Bourdouleix, maire de Cholet, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue","dateCreated":"2022-01-11T15:30:49+01:00","datePublished":"2022-01-11T15:30:49+01:00","dateModified":"2022-01-11T16:37:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Trois enqu\u00eates pr\u00e9liminaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes l\u2019an pass\u00e9 concernant la mairie de Cholet pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats, concussion, infractions \u00e0 la r\u00e9glementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/03/17/8/0/4928/2464/1342/696/60/0/ill_4595350_fdab_000_arp4077841.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-16">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Il faut déterminer si la mort est survenue au moment du travail et s’il n’existe pas une cause étrangère qui mettrait à bas la qualification d’accident du travail. Or, la preuve est difficile à constituer, explique le juriste Francis Kessler dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Pedro Costa : « Faire du cinéma pour comprendre les choses »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Emploi       Droit social             Le décès en télétravail est-il un accident du travail ?      Il faut déterminer si la mort est survenue au moment du travail et s’il n’existe pas une cause étrangère qui mettrait à bas la qualification d’accident du travail. Or, la preuve est difficile à constituer, explique le juriste Francis Kessler dans sa chronique.          Par Francis Kessler(Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne)         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Droit social. Un salarié en télétravail, vivant seul, n’ayant que peu de contacts sociaux, n’a pas participé à la réunion de service en ligne à laquelle il était habituellement assidu. Il n’a pas non plus répondu aux appels téléphoniques de ses collègues ni à ceux du service RH. Deux jours plus tard, il a finalement été découvert mort à son domicile.          Comment savoir si ce drame est aussi un accident du travail ? La qualification retenue aura à la fois des incidences sur la prise en charge des frais funéraires, sur les rentes versées à d’éventuels ayants droit, tant par le régime général de la Sécurité sociale que par les régimes complémentaires d’entreprise ou de branche, et sur les taux de cotisation employeur lorsque l’entreprise emploie 150 salariés ou plus.          L’article L. 411-1 du code de la Sécurité sociale nous apprend que toute lésion survenue pendant le temps et au lieu de travail doit être considérée comme trouvant sa cause dans le travail, sauf s’il est apporté la preuve que cette lésion a une origine totalement étrangère au travail. L’article L.1222-9 du code du travail complète ce texte en assimilant l’accident sur le lieu de télétravail à celui survenu dans les locaux de l’entreprise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sédentarité, un risque professionnel accru par le télétravail                 Aussi, à supposer que l’endroit où le salarié est mort soit bien le lieu de télétravail désigné par l’accord entre l’employeur et le salarié ou par l’accord collectif de télétravail ou par la charte ad hoc, il convient de déterminer si le décès est survenu au moment du travail et s’il n’existe pas une cause totalement étrangère au travail qui mettrait à bas la qualification d’accident du travail. La preuve est difficile à constituer.          Autopsie          Il ne reste alors souvent que l’autopsie pour tenter de déterminer l’heure du décès et révéler la cause de la mort, ou préciser les causes qui ont pu contribuer à la genèse de l’accident. Cette étape peut également mettre en évidence un état antérieur et potentiellement rattacher le décès aux conditions de travail.          Deux sortes d’autopsies coexistent.          La première est déclenchée par le médecin qui établit le certificat de décès en refusant, en cas de mort suspecte ou violente, d’accorder le permis d’inhumer. Un officier de police judiciaire est alors informé de la situation et dresse un procès-verbal des circonstances du décès. L’enquête judiciaire est ouverte et le procureur de la République peut ordonner une autopsie. Ce type d’autopsie est rare en France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Télétravail : un employeur condamné pour avoir voulu imposer le retour au bureau à un salarié                 Aux termes de l’article L. 442-4 du code de la Sécurité sociale, « la caisse doit, si les ayants droit de la victime le sollicitent ou avec leur accord, si elle l’estime elle-même utile à la manifestation de la vérité, demander au tribunal judiciaire (…) de faire procéder à l’autopsie ». L’affaire sera alors portée devant le juge judiciaire, qu’ils devront convaincre de la nécessité d’une mise en œuvre d’une expertise médicale judiciaire.        Il vous reste 23.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/01/11/le-deces-en-teletravail-est-il-un-accident-du-travail_6108981_1698637.html"},"headline":"Le d\u00e9c\u00e8s en t\u00e9l\u00e9travail est-il un accident du travail\u00a0?","dateCreated":"2022-01-11T09:30:03+01:00","datePublished":"2022-01-11T09:30:03+01:00","dateModified":"2022-01-11T14:34:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Droit social"],"keywords":["Entreprises","D\u00e9bats","Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie","Emploi","Management","Droit social"],"description":"Il faut d\u00e9terminer si la mort est survenue au moment du travail et s\u2019il n\u2019existe pas une cause \u00e9trang\u00e8re qui mettrait \u00e0 bas la qualification d\u2019accident du travail. Or, la preuve est difficile \u00e0 constituer, explique le juriste Francis Kessler dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Francis Kessler","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-I-Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/505/0/5760/2880/1342/696/60/0/a818fdd_686279611-pns-5651593.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-17">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La Haute-Garonne, le Gers, la Gironde, les Landes, le Lot-et-Garonne, les Pyrénées-Atlantiques, les Hautes-Pyrénées et le Tarn-et-Garonne sont concernés par le risque de crues, précise mardi Météo-France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Planète       Climat             Huit départements placés en vigilance orange      La Haute-Garonne, le Gers, la Gironde, les Landes, le Lot-et-Garonne, les Pyrénées-Atlantiques, les Hautes-Pyrénées et le Tarn-et-Garonne sont concernés par le risque de crues, précise mardi Météo-France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h48, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les pluies vont se calmer, mardi 11 janvier, sur les départements pyrénéens, la plupart passant de la vigilance rouge à la vigilance orange pour risque de pluies et d’inondations, tandis que ce sera le retour des grisailles et des gelées dans le nord du pays, prévoit Météo-France.            Huit départements – Haute-Garonne, Gers, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Pyrénées-Atlantiques, Hautes-Pyrénées et Tarn-et-Garonne – sont concernés par la vigilance orange pour risque de crues, précise l’organisme de prévisions météorologiques.             

    /* Titles */

    .d_title1641919160028 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1641919160028 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1641919160028 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1641919160028 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1641919160028 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1641919160028 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1641919160028 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1641919160028:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1641919160028 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1641919160028 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1641919160028 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1641919160028 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1641919160028 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1641919160028 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1641919160028 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1641919160028 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1641919160028 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1641919160028 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1641919160028 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1641919160028 .d_swatch1641919160028 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1641919160028 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1641919160028 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1641919160028:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1641919160028 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1641919160028 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1641919160028 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1641919160028 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1641919160028 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1641919160028 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1641919160028 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1641919160028 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1641919160028:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Huit départements en vigilance orange













Source : Météo France









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDeptMet";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"nom":"Ain","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Alpes-de-Haute-Provence","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Aisne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Allier","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Hautes-Alpes","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Alpes-Maritimes","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Ardèche","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Ardennes","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Ariège","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Aube","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Aude","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Aveyron","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Bouches-du-Rhône","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Calvados","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Cantal","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Charente","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Charente-Maritime","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Cher","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Corrèze","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Côte-d'Or","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Côtes-d'Armor","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Creuse","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Dordogne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Doubs","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Drôme","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Eure","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Eure-et-Loir","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Finistère","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Gard","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Haute-Garonne","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Gers","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Gironde","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Hérault","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Ille-et-Vilaine","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Indre","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Indre-et-Loire","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Isère","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Jura","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Landes","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Loir-et-Cher","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Loire","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Haute-Loire","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Loire-Atlantique","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Loiret","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Lot","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Lot-et-Garonne","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Lozère","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Maine-et-Loire","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Manche","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Marne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Haute-Marne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Mayenne","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Meurthe-et-Moselle","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Meuse","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Morbihan","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Moselle","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Nièvre","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Nord","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Oise","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Orne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Pas-de-Calais","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Puy-de-Dôme","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Pyrénées-Atlantiques","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Hautes-Pyrénées","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Pyrénées-Orientales","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Bas-Rhin","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Haut-Rhin","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Rhône","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Haute-Saône","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Saône-et-Loire","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Sarthe","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Savoie","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Haute-Savoie","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Paris","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Seine-Maritime","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Seine-et-Marne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Yvelines","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Deux-Sèvres","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Somme","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Tarn","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Tarn-et-Garonne","categorie":"Soyez très vigilant"},{"nom":"Var","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Vaucluse","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Vendée","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Vienne","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Haute-Vienne","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Vosges","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Yonne","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Territoire de Belfort","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Essonne","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"nom":"Hauts-de-Seine","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Seine-Saint-Denis","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Val-de-Marne","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Val-d'Oise","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Corse-du-Sud","categorie":"Soyez attentif"},{"nom":"Haute-Corse","categorie":"Soyez attentif"}];
        const columns = ["nom","categorie"];
        const metricName = "categorie";
        const placeName = "nom";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1641919160028").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1641919160028").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Pas de vigilance particulière","Soyez attentif","Soyez très vigilant"], ["#379d2a","#ffde05","#ffa305","#65CB86","#EB5F58","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1641919160028")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1641919160028")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1641919160028")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1641919160028")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1641919160028";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1641919160028").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1641919160028");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1641919160028").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1641919160028')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1641919160028')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1641919160028").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
            Si la pluie devrait se faire plus rare sur les départements pyrénéens, il faudra encore compter, en tout début de journée, avec de dernières précipitations sur les Pyrénées-Atlantiques et les Hautes-Pyrénées. La limite pluie-neige située à 1 300 mètres environ, devrait s’abaisser à 900 mètres.                              Lire aussi   Pluies dans le Sud-Ouest : levée de la vigilance rouge, 7 départements toujours sous étroite surveillance                   Sec et ensoleillé du Languedoc-Roussillon en PACA            De la Bretagne, de la Normandie et des Pays de la Loire jusqu’à l’ouest du Nord-Pas-de-Calais, le temps sera très nuageux, avec quelques bruines qui ne concerneront plus que le littoral en soirée.              Du Languedoc-Roussillon aux régions Provence-Alpes-Côte d’Azur, Alpes et Corse, le temps sera sec et ensoleillé, avec du mistral et de la tramontane et du vent du nord sur l’île de Beauté, les rafales montant jusqu’à 70 à 80 kilomètres par heure.            Quant au reste du pays, la matinée sera placée sous la grisaille, avec, par endroits, des brouillards, givrants sous les températures négatives. Des éclaircies sont prévues l’après-midi, mais les nuages bas pourraient résister dans le Grand-Est et en Auvergne-Rhône-Alpes.             

<article-nb="2022/01/11/19-18">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’homme de 39 ans veut se lancer dans la course à l’Elysée avec pour but de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Politique       Élection présidentielle 2022             Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle      L’homme de 39 ans veut se lancer dans la course à l’Elysée avec pour but de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le fondateur du think tank Génération libre, Gaspard Koenig, le 7 décembre 2018, à Paris.  ERIC PIERMONT / AFP                 Il veut « simplifier » la vie des Français et se déclare candidat à l’élection présidentielle. Le philosophe libéral Gaspard Koenig a annoncé, mardi 11 janvier, sa décision de se lancer dans la course à l’Elysée avec pour objectif de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».            « J’ai décidé de me présenter à l’élection présidentielle », a-t-il déclaré dans « Les Quatre Vérités », entretien politique de l’émission matinale de France 2, « Télématin ». Interrogé par la journaliste Caroline Roux sur ses motivations, Gaspard Koenig a parlé de son tour de France à cheval, en 2020, pendant lequel il a constaté que « les gens souffrent de problèmes de paperasse, de problèmes administratifs ».            «J’ai parcouru la France pendant 2 ans et je me suis aperçu que tout le monde souffrait de la bureaucratie et aujou… https://t.co/xzNJx2juB7— Caroline_Roux (@Caroline Roux)              « Ce sont souvent des choses tragi-dramatiques qui les empêchent de vivre leur vie, de faire leur métier », a-t-il affirmé pour justifier sa candidature, estimant qu’aucun candidat ne défendait cette « simplification » de la bureaucratie. Cette « folie normative », dont la « simplification administrative », constituera le cœur de sa campagne, menée sous l’étiquette de son mouvement politique, « Simple », fondé en mai 2021.              « Le but aujourd’hui, c’est de redonner de la liberté, de la responsabilité, de l’autonomie pour que les gens prennent leur décision », a affirmé le candidat de 39 ans, qui a rappelé avoir parcouru le pays en 2020 en se logeant « tous les soirs ou presque chez l’habitant ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La simplification administrative ne doit pas être une énième promesse électorale de l’élection présidentielle 2022 »                   Soutien d’Emmanuel Macron en 2017            « Cela reflète une société qui est extrêmement crispée, qui produit de la norme à outrance. On est de plus en plus pris dans cette véritable prison bureaucratique », a dénoncé le philosophe. « Président de la République, ça ne me fait pas rêver. Je n’ai pas réponse à tout, je ne suis pas un sauveur », a-t-il reconnu. Il souhaite toutefois briguer le poste, car « la simplification est la mère des batailles », a-t-il soutenu.            M. Koenig a reconnu avoir voté Emmanuel Macron lors de la dernière élection présidentielle, qu’il avait soutenu à travers une tribune dans Le Monde en mars 2017. « Mais dans ce grand espace politique du centre dans lequel je me reconnais, il a pris une attitude extrêmement autoritaire, il a gouverné d’en haut, il a recentralisé », a-t-il déploré. Le philosophe libéral a donc annoncé sa volonté de « prendre son bâton de pèlerin » afin d’aller chercher auprès des élus les 500 parrainages requis pour devenir officiellement candidat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Notre vagabonde liberté », de Gaspard Koenig : la mutation de soi                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/le-philosophe-liberal-gaspard-koenig-candidat-a-l-election-presidentielle_6109008_823448.html"},"headline":"Gaspard Koenig, le philosophe lib\u00e9ral, candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-11T12:21:12+01:00","datePublished":"2022-01-11T12:21:12+01:00","dateModified":"2022-01-11T13:25:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019homme de 39\u00a0ans veut se lancer dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec pour but de r\u00e9duire \u00ab\u00a0par 100 le nombre de normes\u00a0\u00bb, qu\u2019il pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0une prison bureaucratique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/41/0/1024/511/1342/696/60/0/318d9ad_823249369-000-1bf0lr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-19">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Tournée dans la nuit de samedi à dimanche à Noisy-le-Sec, la vidéo montre deux piétons agrippés par un automobiliste. Une jeune femme, qui n’apparaît pas sur les images, dit avoir subi des actes similaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Faits divers             Deux hommes placés en garde à vue après la diffusion d’une vidéo montrant un automobiliste agrippant des piétons en roulant      Tournée dans la nuit de samedi à dimanche à Noisy-le-Sec, la vidéo montre deux piétons agrippés par un automobiliste. Une jeune femme, qui n’apparaît pas sur les images, dit avoir subi des actes similaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h11, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Ils sont suspectés d’avoir participé à une vidéo publiée sur les réseaux sociaux sous le titre « fou rire de la soirée », sur laquelle on aperçoit une personne dans une voiture agrippant par le bras deux piétons et roulant jusqu’à ce qu’ils chutent, sous les rires des passagers de la voiture. Deux hommes ont été placés en garde à vue à Noisy-le-Sec (Seine-Saint-Denis), a annoncé mardi 11 janvier le procureur de Bobigny.            Le premier, le conducteur, avait été arrêté lundi en fin de journée, après s’être présenté à un rendez-vous fixé sur un parking par les enquêteurs. Le second suspect s’est également rendu de lui-même au commissariat mardi matin, a ajouté le parquet dans son communiqué.            La vidéo amateur à l’origine d’une enquête de police pour « violences avec armes en réunion » a fait l’objet de multiples signalements d’internautes sur Pharos, une plate-forme qui signale les contenus et comportements en ligne illicites.                             Retrouvez le décryptage :  Comment fonctionne Pharos, la plate-forme de signalement des contenus illicites en ligne ?                   Demande de cigarette            Tournée dans la nuit de samedi à dimanche à Noisy-le-Sec, la vidéo accole deux extraits, qui durent chacun quelques secondes.              On voit d’abord la première victime, un homme de 64 ans, filmé par l’un des passagers. « Les auteurs lui avaient demandé une cigarette. Au moment où il la tendait au conducteur, ce dernier l’attrapait par le bras, le retenait de force et démarrait en accélérant », a décrit Eric Mathais, le procureur de Seine-Saint-Denis. On voit l’homme courir, jusqu’à tomber au sol. Il souffre d’une fracture de l’épaule et du pied et à porté plainte contre les auteurs.            Puis c’est au tour d’un autre homme de subir le même sort. « Wallah tu vas courir ! », lui lance l’automobiliste. « Arrête tes conneries ! », « arrête j’vais tomber ! », le supplie le piéton, retenu par la main. Les scènes provoquent l’hilarité des personnes présentes dans la voiture.            Cette seconde victime n’a pas été identifiée à ce jour, a précisé le parquet de Bobigny. Une jeune femme, qui n’apparaît pas sur les images, mais qui dit avoir subi des actes similaires, a elle aussi porté plainte.              « Les investigations se poursuivent pour identifier l’ensemble des passagers du véhicule, exploiter le téléphone portable avec lequel la vidéo a été réalisée et retrouver d’autres victimes éventuelles », a conclu M. Mathais dans son communiqué.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                         Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/11/deux-hommes-places-en-garde-a-vue-apres-la-diffusion-d-une-video-montrant-un-automobiliste-agrippant-des-pietons-en-roulant_6109024_3224.html"},"headline":"Deux hommes plac\u00e9s en garde \u00e0 vue apr\u00e8s la diffusion d\u2019une vid\u00e9o montrant un automobiliste agrippant des pi\u00e9tons en roulant","dateCreated":"2022-01-11T15:11:25+01:00","datePublished":"2022-01-11T15:11:25+01:00","dateModified":"2022-01-11T15:32:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Tourn\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Noisy-le-Sec, la vid\u00e9o montre deux pi\u00e9tons agripp\u00e9s par un automobiliste. Une jeune femme, qui n\u2019appara\u00eet pas sur les images, dit avoir subi des actes similaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/29/293/0/3500/1748/1342/696/60/0/f06550e_ggg-bte01-health-coronavirus-france-police-0429-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       
