<FILE-date="2022/01/11/19">

<article-nb="2022/01/11/19-1">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Certains candidats à la présidentielle pointent le fonctionnement en « mode dégradé » des hôpitaux, des transports ou de l’école. Les choix de l’exécutif dans la gestion de la crise sanitaire sont critiqués.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                                          Politique       Gouvernement Castex             Omicron : le gouvernement tente de rassurer sur la continuité des services publics      Certains candidats à la présidentielle pointent le fonctionnement en « mode dégradé » des hôpitaux, des transports ou de l’école. Les choix de l’exécutif dans la gestion de la crise sanitaire sont critiqués.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Omicron, qui touche aujourd’hui des centaines de milliers de Français tous les jours, menace-t-il la continuité des services publics ? La question n’est pas que théorique. Le cas du Royaume-Uni, « en avance » sur l’épidémie de Covid-19 par rapport à la France, le montre. Quelque 1 800 soldats sont déjà déployés à travers le pays pour suppléer l’administration. Vendredi 7 janvier, le ministère de la défense britannique a annoncé que deux cents militaires seraient envoyés dans les hôpitaux de Londres pour soutenir le service public de santé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La vague Omicron gagne le nord de l’Angleterre et met le système de santé britannique sous pression                 En France, de premiers signes inquiétants apparaissent. Plus de dix mille classes sont fermées, au plus haut depuis le printemps 2021. La SNCF supprime cette semaine 10 % de ses TGV et 20 % des Intercités, parce qu’il y a moins de réservations, mais aussi moins de personnel.          Inquiétant, donc ? Pas pour le gouvernement. Le ministère de la transformation et de la fonction publiques refuse certes de communiquer le taux d’absentéisme des agents publics. Mais, assure l’entourage d’Amélie de Montchalin, « s’il y a une chose à éviter, c’est bien la fermeture des services publics. Et nous ne sommes pas dans une situation telle que la stratégie arrêtée doive être mise en cause ». Même à 400 000 contaminations par jour, « les modes de fonctionnement que nous avons inventés depuis dix-huit mois fonctionnent ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la contagiosité d’Omicron, la stratégie gouvernementale de dépistage remise en question                 Le ministère s’engage à communiquer avec les usagers ou à « renforcer les points de contact de proximité » pour ceux qui sont les plus en difficulté. Les démarches sont simplifiées et automatisées, la réception des citoyens se fait davantage sur rendez-vous, avec des horaires décalés pour éviter la concentration de personnes sur place, les délais de traitement sont « fluidifiés », le télétravail favorisé…          « A côté de la plaque »          L’optimisme du gouvernement laisse pourtant froids ceux qui, à trois mois du premier tour de la présidentielle, aspirent à prendre les commandes du pays. Certes, Antoine Diers, directeur adjoint de la stratégie de campagne d’Eric Zemmour, se dit « circonspect sur la menace », exception faite « de la situation particulière des hôpitaux ». « Lorsqu’il y a des grèves, on trouve des solutions, justifie-t-il. Des plans de continuité existent, il faut poursuivre leur application. »          Mais les autres sont clairement plus inquiets. « A l’école, confie un proche de Valérie Pécresse, c’est la désorganisation totale avec des protocoles changeants et diffusés à la dernière minute. Dans beaucoup d’endroits, l’école est ouverte facialement, mais c’est un peu fictif. » La candidate du parti Les Républicains avait demandé que la rentrée soit décalée d’une semaine. « Si Macron l’avait décidé, poursuit son entourage, cela aurait permis de lisser un peu les choses et de ne pas mettre les parents et les enseignants au pied du mur. » A la région Ile-de-France, dont Valérie Pécresse est présidente, le taux d’absentéisme chez les opérateurs de transport « est six points au-dessus de la moyenne », même si « pour l’instant, l’impact est limité et contenu ». « Mais le risque peut exister. »        Il vous reste 53.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/omicron-le-gouvernement-tente-de-rassurer-sur-la-continuite-des-services-publics_6109043_823448.html"},"headline":"Omicron : le gouvernement tente de rassurer sur la continuit\u00e9 des services publics","dateCreated":"2022-01-11T18:17:04+01:00","datePublished":"2022-01-11T18:17:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","Gouvernement Castex"],"description":"Certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pointent le fonctionnement en \u00ab\u00a0mode d\u00e9grad\u00e9\u00a0\u00bb des h\u00f4pitaux, des transports ou de l\u2019\u00e9cole. Les choix de l\u2019ex\u00e9cutif dans la gestion de la crise sanitaire sont critiqu\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/284/0/3500/1750/1342/696/60/0/024ef92_665764008-331223.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-2">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Ces derniers mois, les attaques envers ces représentants du peuple se sont multipliées en marge des mobilisations contre les mesures prises par le gouvernement dans la lutte contre l’épidémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique              « Ce sont les principes de la République qui sont en cause » : les députés dénoncent les agressions contre les élus      Ces derniers mois, les attaques envers ces représentants du peuple se sont multipliées en marge des mobilisations contre les mesures prises par le gouvernement dans la lutte contre l’épidémie de Covid-19.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Garages et voitures incendiés, menace de décapitation, lancers d’algues… Ces derniers mois, les agressions contre les élus se sont multipliées dans le cadre de la mobilisation contre les restrictions imposées par le gouvernement dans la lutte contre l’épidémie de Covid-19. Pour protester contre cette situation, tous les présidents des groupes politiques à l’Assemblée nationale sont arrivés ensemble mardi 11 janvier dans l’hémicycle derrière Richard Ferrand pour dénoncer à l’unisson la « montée de la haine » à l’encontre des élus.            « Ce sont les principes de la démocratie et de la République qui sont en cause », a lancé le président de l’Assemblée nationale au début des questions au gouvernement. « L’Assemblée nationale sera toujours aux côtés de ses membres menacés, attaqués sous quelque forme que ce soit, y compris sur les réseaux sociaux », a poursuivi à la tribune M. Ferrand, élu de La République en marche (LRM), dans une déclaration solennelle.             « Les députés jouent un rôle éminent dans la vie démocrate de notre nation. (…) Il est indispensable que tous les moyens de l’Etat soient mobilisés pour assurer la sécurité de tous les candidats, comme de l’ensemble des représentants de la nation quel que soit leur engagement, et le déroulement serein du débat électoral. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la prolongation des restrictions en France, de plus en plus de menaces de mort contre les élus                   Les neuf présidentes et présidents de groupe au sein de l’Hémicycle ont également signé ensemble une tribune dans le Huffington Post, publiée mardi après-midi, pour dénoncer la multiplication des violences envers les élus. « Aucun débat démocratique ne peut se dérouler sous la menace, écrivent-ils. Le désaccord politique ne justifie pas la violence. Pour que toutes les voix puissent s’exprimer sans crainte, nous comptons sur la justice de notre pays pour que les auteurs de menaces, pressions et violences soient rapidement condamnés. »            « Cela ressemblait à une lapidation »            Ces actions surviennent deux jours après que le député de Saint-Pierre-et-Miquelon Stéphane Claireaux (LRM) a été visé par des projectiles devant son domicile par des manifestants contre le passe sanitaire. Le député, qui a annoncé son intention de porter plainte, a raconté qu’il attendait les manifestants, qui devaient passer « devant [son] domicile », « afin de pouvoir discuter avec eux ». « Il y avait une voiture qui était chargée d’algues, de goémon, et les gens ont commencé à m’en lancer à la figure. Cela ressemblait à une lapidation, a-t-il poursuivi. Ma femme est venue me rejoindre sur le perron de la maison. J’ai évité à 5 centimètres près un galet qui nous est passé près de la figure. »               A la fin de décembre 2021, le garage personnel du député de l’Oise Pascal Bois (LRM), à Chambly, avait été endommagé par un incendie, tandis que des inscriptions hostiles, possiblement liées au passe vaccinal, ont été taguées sur le mur d’enceinte de son domicile.            Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé mardi matin que plus de trois cents plaintes pour « menaces de mort » ont été déposées par des élus depuis le mois de juillet et l’entrée en vigueur du passe sanitaire. « Dans ce cadre particulier des antivax, il y a énormément de dépôts de plaintes pour menaces », a fait savoir le ministre sur RTL. Il a précisé qu’il y avait également des menaces « au nom de l’islam radical » et « de tous les ordres », « mais on voit bien une augmentation exponentielle ». Le ministre de l’intérieur sera reçu mardi soir avec le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, par le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, pour faire un point sur le nombre de cas recensés et la réponse judiciaire apportée.                             Suivez notre live politique :  Pour Jean-Luc Mélenchon, l’union de la gauche est « une machine à désespérer » : suivez notre direct sur l’actualité politique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/ce-sont-les-principes-de-la-republique-qui-sont-en-cause-les-deputes-denoncent-les-agressions-contre-les-elus_6109033_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce sont les principes de la R\u00e9publique qui sont en cause\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9noncent les agressions contre les \u00e9lus","dateCreated":"2022-01-11T16:40:52+01:00","datePublished":"2022-01-11T16:40:52+01:00","dateModified":"2022-01-11T16:53:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"Ces derniers mois, les attaques envers ces repr\u00e9sentants du peuple se sont multipli\u00e9es en marge des mobilisations contre les mesures prises par le gouvernement dans la lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/475/0/5568/2781/1342/696/60/0/1116ed9_140987383-000-9tn8dv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-3">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ A trois mois du premier tour, la rédaction se mobilise pour couvrir une campagne à nulle autre pareille, perturbée par la crise sanitaire et plus indécise que jamais.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne      A trois mois du premier tour, la rédaction se mobilise pour couvrir une campagne à nulle autre pareille, perturbée par la crise sanitaire et plus indécise que jamais.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Jamais, à trois mois de l’échéance, l’élection présidentielle n’aura paru aussi incertaine. Non pas tant sur l’issue – Le Monde ne fait pas de pronostics – que sur le déroulement même de la campagne, menacée de relégation au second plan de l’attention collective par une crise sanitaire dont chaque remous fait craindre l’imminence de la prochaine vague.            C’est pourtant dans les plus profonds moments d’ébranlement de notre société que le besoin de démocratie se fait ressentir avec le plus d’âpreté. Nous avons pris l’habitude, au gré des menaces, d’abord terroriste puis sanitaire, de vivre sous état d’urgence, de voir s’empiler les procédures d’exception et les lois qui risquent de le devenir, d’observer la balance entre exécutif et législatif pencher plus que de coutume vers le premier pouvoir. Cet état de fait ne saurait perdurer, à long terme sans causer des dommages irréparables, et à court terme sans un débat politique digne de ce nom.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : l’ombre de l’abstention plane sur le scrutin                   Le scrutin qui se profile les 10 et 24 avril, parce qu’il est la pierre angulaire de notre édifice citoyen, est l’occasion d’animer cette discussion collective sur l’état de notre démocratie et sur la direction qu’elle doit prendre dans les années à venir. Les niveaux d’abstention aux dernières élections couplés au peu d’intérêt que les Français semblent pour le moment prêter à la prochaine échéance devraient être l’un des sujets majeurs du moment. Les enjeux sont trop importants pour que l’élection soit oblitérée par le virus, comme l’ont été les municipales de 2020. En un mot, il y a urgence à entrer dans la campagne présidentielle.            Questions essentielles            A quatre-vingt-dix jours du premier tour, les sujets à poser sur la table sont nombreux. Le film Don’t Look up nous a rappelé avec humour que l’astéroïde du réchauffement climatique fonce vers la terre et que nous faisons semblant de ne pas la voir, que les bouleversements de nos modes de vie et de consommation liés au Covid-19 risquent de passer pour des mesurettes face à l’ampleur de la transformation qui s’impose.              A vrai dire, quatre-vingt-dix jours paraissent un laps de temps très réduit quand il s’agit de définir la place de la France en Europe et dans le monde, alors que l’hypothèse d’un conflit armé à nos portes impliquant la Russie n’est plus extravagante, que la puissance de la Chine s’exprime de plus en plus ouvertement et que les Etats-Unis sont un allié sur lequel il faut apprendre à ne plus se reposer.            Quatre-vingt-dix jours paraissent peu quand il s’agit d’imaginer les bases d’une nouvelle économie, qui doit se numériser et cesser de produire tout à la fois du carbone et des inégalités ; quand il s’agit de parler de pauvreté, un mal qui sape les fondements de notre société bien plus sûrement que les fantômes d’une guerre culturelle importée ; de réformer notre système de santé, dont la crise n’a pas créé les béances mais les a juste rendues impossible à ignorer ; de débattre de sécurité face aux risques, notamment terroriste, qui est un sujet passionnant quand il n’est pas abordé par la caricature mais par le versant du rapport consenti à l’exercice de nos libertés ; sans compter l’éducation, la justice, la culture, la diversité et l’égalité hommes femmes, l’alimentation, l’énergie, la jeunesse, la dépendance, le sport…            Pour ne pas escamoter ces questions essentielles, Le Monde a mis en place dès lundi 10 janvier un dispositif spécial, articulé autour du service Politique, dont les reporters sont chargés de suivre la campagne des différents candidats et d’animer le débat sur le fond des enjeux. Six journalistes seront mobilisés sur un live permanent, qui suivra l’actualité et proposera des discussions autour de thématiques choisies par la rédaction. Une newsletter destinée aux lecteurs férus de politique sera disponible quotidiennement avec un résumé des faits marquants de la journée et une sélection d’articles. Avec toujours une même intention, celle de produire un journalisme de qualité, avec des informations sélectionnées, recoupées, sourcées, qui ne fait pas de prédiction, mais, au contraire, donne les clés de compréhension d’un scrutin très indécis aux électeurs.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/11/19-4">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Elu sur un programme d’inspiration libérale en 2017, le chef de l’Etat assume le soutien massif à l’économie jusqu’au bout de son mandat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer      Elu sur un programme d’inspiration libérale en 2017, le chef de l’Etat assume le soutien massif à l’économie jusqu’au bout de son mandat.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Officiellement, il n’a pas formalisé de programme sur le sujet, puisqu’il n’est toujours pas candidat. Officiellement, il n’est pas prévu à ce stade de salve d’annonces comme sur la sécurité, lundi 10 janvier à Nice, mais « plusieurs déplacements, bientôt, sur des thématiques comme l’industrialisation ou l’attractivité », indique l’Elysée. Sur les sujets économiques aussi, Emmanuel Macron a commencé à égrener des pistes de réflexion : refonte des droits de succession (dans son entretien publié dans Le Parisien du 4 janvier), réouverture du chantier du revenu universel d’activité (lors du congrès annuel de la Fédération des acteurs de la solidarité, le 6 janvier)… A trois mois du scrutin présidentiel, le chef de l’Etat assume ainsi sa politique du « quoi qu’il en coûte », tout en assurant qu’« il n’y aura pas d’augmentation d’impôts ».          De son côté, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a ouvertement défendu, vendredi 7 janvier devant la presse, de nouvelles baisses d’impôts pour les entreprises et des allègements de cotisations sur les hauts salaires. Objectif : accélérer la « réindustrialisation » de la France, seule voie selon lui pour doper la croissance et favoriser l’emploi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : lors de ses vœux, Bruno Le Maire esquisse des idées pour un second mandat d’Emmanuel Macron                 Une ébauche de certaines propositions du futur candidat Macron ? Une chose est sûre : l’ancien ministre de François Hollande n’entend pas délaisser le terrain économique, qui fut sa marque de fabrique en 2017. Mais, alors qu’il défendait à l’époque un programme d’inspiration libérale – éloge du « risque » plutôt que de la « rente », flexibilisation du marché du travail, baisse de la fiscalité du capital… – le président sortant peut-il reprendre ces éléments après deux ans de crise ?          Il y a encore six mois, à l’Elysée comme à Bercy, on espérait que le chapitre du « quoi qu’il en coûte » ouvert par la gestion de la crise liée au Covid-19 était quasiment refermé. La succession de variants en a décidé autrement, et des pans entiers de l’économie sont encore sous perfusion. « Du fait de l’évolution sanitaire, le soutien à l’économie n’en finit pas de finir. Mais la critique sur ce sujet porte peu », relève Xavier Ragot, le président de l’Observatoire français des conjonctures économiques. Pour Jean Pisani-Ferry, qui coordonna le programme économique d’Emmanuel Macron en 2017, « la crise du Covid et la crise environnementale ont changé le rôle de l’Etat, on n’est plus dans le libéralisme des années 1970-1980. Mais évidemment pas non plus dans l’économie administrée. Il faut réinventer l’action publique. »        Il vous reste 55.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/presidentielle-2022-pour-emmanuel-macron-un-nouvel-en-meme-temps-economique-a-inventer_6109028_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: pour Emmanuel Macron, un nouvel \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb \u00e9conomique \u00e0 inventer","dateCreated":"2022-01-11T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-01-11T16:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Elu sur un programme d\u2019inspiration lib\u00e9rale en\u00a02017, le chef de l\u2019Etat assume le soutien massif \u00e0 l\u2019\u00e9conomie jusqu\u2019au bout de son mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/267/0/4134/2067/1342/696/60/0/ddff3d9_399019017-000-8wz3np.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-5">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Trois enquêtes préliminaires ont été ouvertes l’an passé concernant la mairie de Cholet pour prise illégale d’intérêts, concussion, infractions à la réglementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Justice             Gilles Bourdouleix, maire de Cholet, placé en garde à vue      Trois enquêtes préliminaires ont été ouvertes l’an passé concernant la mairie de Cholet pour prise illégale d’intérêts, concussion, infractions à la réglementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le député-maire de Cholet, Gilles Bourdouleix, le 21 janvier 2015.  AFP/JEAN-SEBASTIEN EVRARD                 Figure historique de Cholet, Gilles Bourdouleix, maire divers droite de la ville depuis 1995, a été placé, mardi 11 janvier, dans la matinée, en garde à vue dans le cadre d’une enquête sur les indemnités des élus. « Le directeur général des services et la directrice générale adjointe [ont également été mis] en garde à vue depuis ce matin dans le dossier des indemnités », a ajouté le procureur de la République d’Angers Eric Bouillard, confirmant une information du Courrier de l’Ouest.            La mairie de Cholet a, par ailleurs, été perquisitionnée. « Il y avait déjà eu une perquisition le 18 août, il nous manquait quelques éléments », a ajouté le magistrat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election municipale annulée et perquisitions en série à Cholet                   « Trois millions d’euros de trop-perçu »            Trois enquêtes préliminaires, confiées à la police judiciaire d’Angers, ont été ouvertes l’an passé concernant la mairie de Cholet pour prise illégale d’intérêts, concussion, infractions à la réglementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.              Deux enquêtes ont été lancées au premier trimestre 2021. Une première pour usage irrégulier des armes concernant un policier municipal, dont est responsable le maire, et une deuxième pour un appel d’offres concernant la salle des fêtes de Cholet, en 2020, avait fait savoir le parquet d’Angers.            La troisième enquête concerne, elle, des soupçons de concussion (perception illicite d’argent par un fonctionnaire) et est liée à une plainte de l’association anticorruption Anticor, déposée avant l’été, concernant « le calcul des indemnités des élus depuis 2008 », selon le parquet d’Angers. L’association a calculé, en s’appuyant sur une délibération du 3 juillet 2020, que les élus de la majorité bénéficient d’un trop-perçu d’environ 18 000 euros par mois au titre de leurs indemnités – soit « trois millions d’euros de trop-perçu depuis douze ans ».            Le maire de Cholet avait été réélu en septembre pour un cinquième mandat, après l’annulation en juillet par le Conseil d’Etat du scrutin municipal de juin en raison du non-respect de certaines dispositions du code électoral au second tour. Une des listes n’avait pas été constituée de manière régulière, avait jugé le Conseil d’Etat, portant atteinte à « la sincérité du scrutin ». En juin 2020, Gilles Bourdouleix, maire depuis 1995, avait été réélu avec 53,95 % des voix dans cette ville d’environ 53 000 habitants. La liste à l’origine de l’annulation du scrutin avait obtenu 46,04 %.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/le-maire-de-cholet-gilles-bourdouleix-place-en-garde-a-vue_6109026_823448.html"},"headline":"Gilles Bourdouleix, maire de Cholet, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue","dateCreated":"2022-01-11T15:30:49+01:00","datePublished":"2022-01-11T15:30:49+01:00","dateModified":"2022-01-11T16:37:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Trois enqu\u00eates pr\u00e9liminaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes l\u2019an pass\u00e9 concernant la mairie de Cholet pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats, concussion, infractions \u00e0 la r\u00e9glementation sur les armes ainsi que faux et usage de faux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/03/17/8/0/4928/2464/1342/696/60/0/ill_4595350_fdab_000_arp4077841.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-6">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le député Julien Ravier et ses deux colistières, Magali Devouge et Joëlle di Quirico, sont soupçonnés d’avoir participé à l’établissement de procurations frauduleuses dans une maison de retraite du 12e arrondissement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Municipales 2020 : tous nos articles             Municipales : l’élection validée dans le 6e secteur de Marseille, trois élus déclarés inéligibles      Le député Julien Ravier et ses deux colistières, Magali Devouge et Joëlle di Quirico, sont soupçonnés d’avoir participé à l’établissement de procurations frauduleuses dans une maison de retraite du 12e arrondissement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h26    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Conseil d’Etat a validé, mardi 11 janvier, l’élection municipale de 2020 dans le 6e secteur de Marseille, marquée par une affaire de procurations douteuses, mais annulé celle de trois élus du parti Les Républicains (LR), dont l’ex-maire, devenu député, qui seront inéligibles pour un an.            L’annulation de cette élection, refusée en première instance en mars par le tribunal administratif de Marseille, était notamment demandée par la tête de liste du Printemps marseillais, large union de la gauche qui avait finalement gagné la mairie centrale de Marseille, après vingt-cinq ans de règne de Jean-Claude Gaudin (LR), malgré sa défaite dans ce secteur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Marseille, des irrégularités insuffisantes pour invalider les élections municipales de 2020                   Le 13 décembre, devant le Conseil d’Etat, la rapporteure publique, Marie-Gabrielle Merlioz, avait demandé que l’élection soit validée dans le 6e secteur, qui regroupe les 11e et 12e arrondissements de la deuxième ville de France.              Elle avait estimé que l’écart de 352 voix entre la liste LR menée par Julien Ravier et celle du Printemps marseillais conduite par Yannick Ohanessian, à l’issue d’une quadrangulaire, était suffisamment important pour qu’« indépendamment de leur gravité, [les] manœuvres » de M. Ravier et ses colistiers « n’impliquent pas l’annulation de l’élection dans son ensemble ».            Inéligibles pour une durée d’un an            M. Ravier et ses deux colistières déclarées inéligibles avec lui, Magali Devouge et Joëlle di Quirico, sont soupçonnés d’avoir participé à l’établissement de procurations frauduleuses dans une maison de retraite du 12e arrondissement, procurations établies au nom de plusieurs résidents, parfois séniles, et ce, à leur insu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Marseille, la « chasse » aux « procurations illégales » décryptée par les enquêteurs                   Dans son arrêt, mardi, le Conseil d’Etat a suivi la rapporteure publique, estimant que les « manœuvres frauduleuses au profit de la liste de M. Ravier n’ont pu », compte tenu du nombre de votes par procuration litigieux concernés (116 au second tour), « avoir d’incidence sur les résultats des élections ».              Le Conseil d’Etat a, cependant, décidé d’annuler les élections de M. Ravier, Mme Devouge et Mme di Quirico, estimant qu’« il résulte de l’instruction » que l’ancien maire « avait connaissance des manœuvres » engagées par son entourage lors de cette élection « et qu’il les a encouragées ».            Il souligne aussi que les trois élus ont bien « accompli des manœuvres présentant un caractère frauduleux ayant pour objet de porter atteinte à la sincérité de l’élection ». « Eu égard à la gravité de ces manœuvres », le Conseil d’Etat a estimé qu’il y avait lieu de déclarer ces trois élus inéligibles pour une durée d’un an.            M. Ravier, devenu député en remplacement de Mme Valérie Boyer après que celle-ci a été élue au Sénat, ne pourra donc pas être à nouveau candidat lors des législatives de juin 2022.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Municipales : l’affaire des procurations éclabousse la droite marseillaise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/municipales-l-election-validee-dans-le-6e-secteur-de-marseille-trois-elus-declares-ineligibles_6109025_823448.html"},"headline":"Municipales\u00a0: l\u2019\u00e9lection valid\u00e9e dans le 6e\u00a0secteur de Marseille, trois \u00e9lus d\u00e9clar\u00e9s in\u00e9ligibles","dateCreated":"2022-01-11T15:26:45+01:00","datePublished":"2022-01-11T15:26:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Municipales 2020 : tous nos articles"],"keywords":["Politique","Municipales 2020 : tous nos articles","Marseille"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 Julien Ravier et ses deux\u00a0colisti\u00e8res, Magali Devouge et Jo\u00eblle di Quirico, sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de procurations frauduleuses dans une maison de retraite du 12e\u00a0arrondissement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/366/0/4402/2201/1342/696/60/0/44a70d6_205237014-000-99q7n9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Municipales 2020 : tous nos articles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/municipales-2020/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-7">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le candidat à la présidentielle, qui avait durement critiqué des journalistes de Franceinfo, a été condamné à une amende de 500 euros avec sursis et devra verser 3 000 euros de dommages et intérêts à Radio France.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Jean-Luc Mélenchon             Jean-Luc Mélenchon condamné pour injure publique et diffamation envers Radio France      Le candidat à la présidentielle, qui avait durement critiqué des journalistes de Franceinfo, a été condamné à une amende de 500 euros avec sursis et devra verser 3 000 euros de dommages et intérêts à Radio France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Jean-Luc Mélenchon a été condamné, mardi 11 janvier, pour injure publique et diffamation envers Radio France. Le chef de file de La France insoumise (LFI) avait durement critiqué en octobre 2018 des journalistes de Franceinfo, les qualifiant d’« abrutis » de « menteurs », après une enquête de la cellule investigation de Radio France sur sa campagne présidentielle de 2017.            Le candidat à la présidentielle d’avril prochain a été condamné par le tribunal correctionnel de Paris à une amende de 500 euros avec sursis et devra verser 3 000 euros de dommages et intérêts à Radio France.            Son avocat, Matthieu Davy, a précisé qu’il ferait appel de cette décision. « Nous sommes étonnés d’une décision aussi sévère contre la liberté d’expression d’un chef politique », a-t-il déclaré. En attaquant un dirigeant politique en justice sur un sujet ayant trait au débat public, « Franceinfo a choisi d’être non pas un simple observateur ou commentateur, mais bien un acteur de la campagne présidentielle, a réagi le chef de file de LFI dans un communiqué. C’est une grave atteinte à la liberté d’expression. » LFI a aussi qualifié dans un communiqué le jugement de « grave atteinte à la liberté d’expression » et dénoncé une « manœuvre politique » en pleine campagne électorale.                              Lire aussi   Radio France annonce une plainte contre Jean-Luc Mélenchon                   Prix pratiqués « très élevés »            L’enquête de Franceinfo avait pointé le 19 octobre 2018 de possibles surfacturations lors de la campagne présidentielle de M. Mélenchon. L’article s’intéressait aux prestations facturées par la communicante Sophia Chikirou et sa société, Mediascop, au candidat de LFI, pour un montant total d’un peu plus d’un million d’euros. Ce jour-là, cette dernière était entendue en garde à vue dans le cadre d’une enquête du parquet de Paris sur des soupçons de surfacturation de cette campagne. Trois jours auparavant, des perquisitions avaient été menées, notamment au domicile de M. Mélenchon.              Selon Franceinfo, certains prix pratiqués par Mediascop dans le cadre de ce contrat se situaient à des niveaux « très élevés », par exemple pour la mise en ligne de retranscriptions audio de discours – à un coût de 250 euros l’unité.            Le chef de file de LFI avait répliqué le jour même de la publication de l’enquête, voyant en Franceinfo une « radio d’Etat » aux ordres du gouvernement, selon lui. Il avait fustigé « une parfaite synchronisation » entre la police, la justice, l’Elysée et les médias et estimé faire l’objet d’un « pilonnage ». « Je vous mets tous en garde, tous ceux qui titrent sur le fait que nous avons fait de la surfacturation s’exposent à des poursuites », avait-il déclaré, « car nous n’avons peur de rien ». Le député des Bouches-du-Rhône avait aussi qualifié les journalistes de la station d’« abrutis » et de « menteurs » dans une vidéo publiée sur Facebook. Dès le lendemain, la station avait déposé une plainte à l’encontre de M. Mélenchon pour ses propos.                              Lire aussi   Mélenchon, visé par les juges, s’en prend aux médias                   Alimenter « la défiance » vis-à-vis de la presse            Lors de l’audience du 10 novembre devant la 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, Jacques Monin, directeur de la cellule investigation de Radio France, cité comme témoin, avait raconté le « vif émoi » provoqué par cette déclaration chez les journalistes, estimant que ces propos avaient contribué à alimenter « la défiance » vis-à-vis de la presse.              Il avait expliqué que la date de publication de l’enquête avait été programmée deux mois auparavant, et non en réaction aux perquisitions et à la garde à vue de Mme Chikirou.            « C’est une décision très satisfaisante non seulement pour Radio France, mais pour tous les journalistes », s’est félicitée, mardi, Sabrina Goldman, avocate de la radio publique. « Elle reconnaît que Jean-Luc Mélenchon ne pouvait pas impunément appeler à la haine et a consacré le droit à la liberté d’informer. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/jean-luc-melenchon-condamne-pour-injure-publique-et-diffamation-envers-radio-france_6109019_823448.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon condamn\u00e9 pour injure publique et diffamation envers Radio France","dateCreated":"2022-01-11T14:19:54+01:00","datePublished":"2022-01-11T14:19:54+01:00","dateModified":"2022-01-11T18:18:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","M\u00e9dias"],"description":"Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui avait durement critiqu\u00e9 des journalistes de Franceinfo, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 500\u00a0euros avec sursis et devra verser 3\u00a0000\u00a0euros de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Radio France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/07/367/0/8192/4096/1342/696/60/0/b7aa2bd_5974996-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-8">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Critiquée par de nombreux candidats, comme Jean-Luc Mélenchon ou Eric Zemmour, cette procédure indispensable pour présenter sa candidature ne peut pas être réformée juste avant le scrutin, a prévenu le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                    Élection présidentielle 2022       Politique             Election présidentielle 2022 : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages      Critiquée par de nombreux candidats, comme Jean-Luc Mélenchon ou Eric Zemmour, cette procédure indispensable pour présenter sa candidature ne peut pas être réformée juste avant le scrutin, a prévenu le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h22, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eric Zemmour, candidat à la présidentielle 2022, prononce ses vœux à la presse à son QG de campagne à Paris, lundi 10 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                 « On ne change pas les règles du jeu à quelques jours du match. » Régulièrement critiqué par de nombreux candidats, de Jean-Luc Mélenchon à Eric Zemmour, le système des cinq cents parrainages d’élus nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle ne sera pas modifié pour le scrutin à venir, a prévenu le ministre de l’intérieur, Gérard Darmanin, mardi 11 janvier.            « Les règles peuvent toujours changer puisque la Constitution puis la loi de la République prévoient ces dispositions » mais « depuis que j’ai l’âge de regarder la vie politique, c’est toujours le marronnier de l’hiver », a-t-il poursuivi sur RTL, estimant que c’est à la « portée de n’importe quel candidat » de récolter cinq cents signatures, soit moins de 2 % des quarante mille élus qui peuvent accorder leur parrainage. Le ministre de l’intérieur a rappelé que « tous les maires de France, les conseillers départementaux, les conseillers régionaux sont capables de pouvoir répondre et donner leur parrainage à un candidat, ça fait partie des règles de la République ».                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La course aux parrainages est avivée par la multiplicité des candidats                   « A chaque élection présidentielle, on entend des candidats dire qu’ils ne sont pas sûrs d’arriver à obtenir leurs parrainages. Et puis, finalement, ils y arrivent… », a également lancé mardi matin sur Europe 1, le porte-parole du gouvernement Gabriel Attal.              La veille, Jean-Luc Mélenchon avait réclamé la modification de ce système en critiquant la réforme datant de 2016 qui avait mis en place la publication régulière par le Conseil constitutionnel des parrainages reçus et validés pour chaque candidat. « Rétablissons l’anonymat des parrainages que [François] Hollande et [Manuel] Valls avaient supprimé dans le but d’exercer des pressions », a-t-il déclaré, estimant qu’il était possible de passer une loi organique « avant le 27 janvier » pour le faire. Jusqu’en 2016, seuls cinq cents parrainages par candidat étaient rendus publics par le Conseil constitutionnel après tirage au sort. Mais cette demande de réforme express a été refusée mardi matin par M. Darmanin. « C’est une loi de 2016 qui a prévu la publicité des parrainages, cette loi a été votée à la quasi-unanimité, à droite comme à gauche », a estimé ce dernier.            « Ralentissement des parrainages »            M. Mélenchon, qui revendique, à ce jour, un peu moins de quatre cents promesses de la part d’élus, a dit lundi avoir observé un « ralentissement des parrainages » depuis plusieurs élections, car, selon lui, « on a souvent confondu l’idée de parrainer avec celle de soutenir : on ne soutient pas, mais on estime qu’un candidat est représentatif d’un courant d’idées dans le pays ».            Mais, pour le président de l’Association des maires de France, David Lisnard (Les Républicains), la réforme de ce système de parrainages ne peut se faire juste avant une élection. « Il doit y avoir sur ce sujet une réflexion en début de quinquennat pour voir si les règles doivent être adaptées, a-t-il expliqué mardi dans un entretien au Figaro. Cela doit s’inscrire dans une approche globale de la modernisation de nos institutions. » Dans cet entretien, M. Lisnard évoque plusieurs pistes de modification : un système avec une part de signatures d’élus et un seuil de citoyens ; la possibilité de deux parrainages par élu (un de conviction et un pour permettre à un candidat de se présenter) ; ou encore le retour à l’anonymat des parrainages, comme c’était partiellement le cas avant la réforme de 2016.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour bute sur les parrainages pour se présenter à l’élection présidentielle 2022                   Le maire de Cannes a, en revanche, rejeté la proposition d’Eric Zemmour de mettre en place un « pool » d’élus locaux pour aider les candidats à obtenir leurs cinq cents parrainages. Le candidat d’extrême droite multiplie les déplacements actuellement pour tenter d’obtenir ces fameux cinq cents parrainages sur lesquels il bute – il assure avoir obtenu, à ce jour, trois cents promesses. Pour faciliter cette quête, M. Zemmour avait lancé un appel à M. Lisnard, début janvier sur Europe 1, lui suggérant de « donner les signatures à tous les candidats qui sont au minimum à 5 % ou 8 % dans les sondages ».               « On a beau appeler ça un “pool”, comme le dit Zemmour, le parrainage est tracé, il ne peut jamais être anonyme. Il est toujours rattaché individuellement à un élu, il est donc impossible de le collectiviser, explique M. Lisnard. L’AMF ne peut absolument pas intervenir : ce n’est pas son rôle de bloquer ou de cautionner un prétendant. »                             Lire notre infographie :  Qui sont les candidats déclarés et pressentis pour 2022 ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                            Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Hubert Beuve-Méry, aux origines du ""Monde"""  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/11/election-presidentielle-2022-malgre-les-critiques-le-gouvernement-refuse-de-reformer-le-systeme-des-cinq-cents-parrainages_6109016_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: malgr\u00e9 les critiques, le gouvernement refuse de r\u00e9former le syst\u00e8me des cinq cents parrainages","dateCreated":"2022-01-11T13:22:27+01:00","datePublished":"2022-01-11T13:22:27+01:00","dateModified":"2022-01-11T15:08:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Critiqu\u00e9e par de nombreux candidats, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon ou Eric Zemmour, cette proc\u00e9dure indispensable pour pr\u00e9senter sa candidature ne peut pas \u00eatre r\u00e9form\u00e9e juste avant le scrutin, a pr\u00e9venu le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/553/0/3600/1800/1342/696/60/0/65916ad_844648693-zemmour-voeux-presse-20.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-9">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les deux députés écologistes estiment, dans une tribune au « Monde », que le passe vaccinal est une attaque contre l’Etat de droit et y voient une étape de plus dans une hystérisation des débats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                                      Débats       Politique         Emilie Cariou et Aurélien Taché : « La stratégie de communication du président Macron est cynique et irresponsable »   Tribune        Emilie Cariou  Députée (EELV) de la Meuse, coprésidente des Nouveaux démocrates          Aurélien Taché  Député (EELV) du Val-d’Oise et coprésident des Nouveaux démocrates        Les deux députés écologistes estiment, dans une tribune au « Monde », que le passe vaccinal est une attaque contre l’Etat de droit et y voient une étape de plus dans une hystérisation des débats.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. D’un côté les progressistes, le camp de la raison, les vaccinés. De l’autre, ceux à qui il suffit de traverser la rue pour trouver du travail, ces « conservateurs », ces fanatiques, ces non-vaccinés. Monter les Français les uns contre les autres n’est pas digne de la fonction présidentielle.          La crise des « gilets jaunes » n’a pas pris fin grâce à des réponses apportées aux tensions sociales : elles ont été insuffisantes. Si le monde entier ne faisait pas face à une pandémie, les manifestants seraient encore dans la rue, à réclamer respect et considération. Le terreau – fertile – de la colère est toujours là. Le président de la République doit cesser de l’alimenter. Cette stratégie de communication est à la fois cynique et irresponsable.                            Lire aussi   Emmanuel Macron confirme qu’il « assume totalement » ses propos sur les non-vaccinés                 Cynique parce qu’en pleine crise sanitaire et période de campagne, le président sait pertinemment, qu’elle ne froisse pas son électorat. Bien au contraire, elle le renforce. Irresponsable, parce qu’elle nuit gravement à la cohésion nationale, dont il est pourtant le garant.          L’hôpital mérite mieux          Elle est aussi calculatrice. Au mois de mars 2020, nous étions en guerre contre le virus. Le président avait raison de le dire. L’ennemi, il convient de le nommer à nouveau : SARS-CoV-2. Inélégant et mortifère, c’est bien contre lui que le gouvernement et la représentation nationale doivent, ensemble, se battre.           La marginalisation et le mépris des non-vaccinés sont un appel à la violence          En jetant l’opprobre et en polarisant sur les non-vaccinés, Emmanuel Macron détourne l’attention des Français de la situation délétère dans laquelle se trouvait déjà l’hôpital, bien avant la crise sanitaire. Les soignants sont épuisés. A quelques mois de l’élection présidentielle, l’hôpital mérite mieux qu’un débat hystérisé sur la vaccination.          Mais il y a plus grave encore. Le président et le gouvernement sont en train d’ouvrir une porte dangereuse qui risque de faire basculer notre Etat de droit vers un Etat moral. Selon l’article 11 de la Déclaration universelle des droits de l’homme : « Nul ne sera condamné pour des actions ou omissions qui, au moment où elles ont été commises, ne constituaient pas un acte délictueux d’après le droit national ou international. De même, il ne sera infligé aucune peine plus forte que celle qui était applicable au moment où l’acte délictueux a été commis. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On paie des impôts, on respecte la loi, on est des citoyens ! » : la mobilisation des anti-passe vaccinal en forte hausse en France                 Sans obligation vaccinale inscrite dans le droit positif, le passe vaccinal va priver une partie des citoyens français de nombreuses libertés fondamentales, dont celle d’aller et de venir, pour le seul fait d’être « irresponsables ». Et le rôle du législateur n’est pas de dire ce qui est « bon » ou « mauvais », mais de définir ce qui est légal et ce qui ne l’est pas.        Il vous reste 37.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/11/emilie-cariou-et-aurelien-tache-la-strategie-de-communication-du-president-macron-est-cynique-et-irresponsable_6109013_3232.html"},"headline":"Emilie Cariou et Aur\u00e9lien Tach\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La strat\u00e9gie de communication du pr\u00e9sident Macron est cynique et irresponsable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-11T13:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-11T13:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Vaccins contre le Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les deux d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le passe vaccinal est une attaque contre l\u2019Etat de droit et y voient une \u00e9tape de plus dans une hyst\u00e9risation des d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Person","name":"Emilie Cariou","description":"D\u00e9put\u00e9e (EELV) de la Meuse, copr\u00e9sidente des Nouveaux d\u00e9mocrates"}
,{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Tach\u00e9","description":"D\u00e9put\u00e9 (EELV) du Val-d\u2019Oise et copr\u00e9sident des Nouveaux d\u00e9mocrates"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/349/0/5616/2808/1342/696/60/0/5abeacc_5308115-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-10">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’homme de 39 ans veut se lancer dans la course à l’Elysée avec pour but de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                  Politique       Élection présidentielle 2022             Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle      L’homme de 39 ans veut se lancer dans la course à l’Elysée avec pour but de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le fondateur du think tank Génération libre, Gaspard Koenig, le 7 décembre 2018, à Paris.  ERIC PIERMONT / AFP                 Il veut « simplifier » la vie des Français et se déclare candidat à l’élection présidentielle. Le philosophe libéral Gaspard Koenig a annoncé, mardi 11 janvier, sa décision de se lancer dans la course à l’Elysée avec pour objectif de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».            « J’ai décidé de me présenter à l’élection présidentielle », a-t-il déclaré dans « Les Quatre Vérités », entretien politique de l’émission matinale de France 2, « Télématin ». Interrogé par la journaliste Caroline Roux sur ses motivations, Gaspard Koenig a parlé de son tour de France à cheval, en 2020, pendant lequel il a constaté que « les gens souffrent de problèmes de paperasse, de problèmes administratifs ».            «J’ai parcouru la France pendant 2 ans et je me suis aperçu que tout le monde souffrait de la bureaucratie et aujou… https://t.co/xzNJx2juB7— Caroline_Roux (@Caroline Roux)              « Ce sont souvent des choses tragi-dramatiques qui les empêchent de vivre leur vie, de faire leur métier », a-t-il affirmé pour justifier sa candidature, estimant qu’aucun candidat ne défendait cette « simplification » de la bureaucratie. Cette « folie normative », dont la « simplification administrative », constituera le cœur de sa campagne, menée sous l’étiquette de son mouvement politique, « Simple », fondé en mai 2021.              « Le but aujourd’hui, c’est de redonner de la liberté, de la responsabilité, de l’autonomie pour que les gens prennent leur décision », a affirmé le candidat de 39 ans, qui a rappelé avoir parcouru le pays en 2020 en se logeant « tous les soirs ou presque chez l’habitant ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La simplification administrative ne doit pas être une énième promesse électorale de l’élection présidentielle 2022 »                   Soutien d’Emmanuel Macron en 2017            « Cela reflète une société qui est extrêmement crispée, qui produit de la norme à outrance. On est de plus en plus pris dans cette véritable prison bureaucratique », a dénoncé le philosophe. « Président de la République, ça ne me fait pas rêver. Je n’ai pas réponse à tout, je ne suis pas un sauveur », a-t-il reconnu. Il souhaite toutefois briguer le poste, car « la simplification est la mère des batailles », a-t-il soutenu.            M. Koenig a reconnu avoir voté Emmanuel Macron lors de la dernière élection présidentielle, qu’il avait soutenu à travers une tribune dans Le Monde en mars 2017. « Mais dans ce grand espace politique du centre dans lequel je me reconnais, il a pris une attitude extrêmement autoritaire, il a gouverné d’en haut, il a recentralisé », a-t-il déploré. Le philosophe libéral a donc annoncé sa volonté de « prendre son bâton de pèlerin » afin d’aller chercher auprès des élus les 500 parrainages requis pour devenir officiellement candidat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Notre vagabonde liberté », de Gaspard Koenig : la mutation de soi                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/le-philosophe-liberal-gaspard-koenig-candidat-a-l-election-presidentielle_6109008_823448.html"},"headline":"Gaspard Koenig, le philosophe lib\u00e9ral, candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-11T12:21:12+01:00","datePublished":"2022-01-11T12:21:12+01:00","dateModified":"2022-01-11T13:25:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019homme de 39\u00a0ans veut se lancer dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec pour but de r\u00e9duire \u00ab\u00a0par 100 le nombre de normes\u00a0\u00bb, qu\u2019il pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0une prison bureaucratique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/41/0/1024/511/1342/696/60/0/318d9ad_823249369-000-1bf0lr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-11">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Richard Ferrand, le président de l’Assemblée nationale, a par ailleurs tenu à défendre les élus récemment agressés ou menacés, en préambule à la séance de questions d’actualité au gouvernement, cet après-midi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Nombreux sont les personnalités politiques à faire souvent référence à des sondages d'intentions de vote. Or malgré ma grande lecture du Monde, je n'en vois que très rarement passer dans vos colonnes : est-ce un parti pris de votre part ou y a-t-il une autre raison ?    Ipsos         Bonjour Ipsos,           Tout à fait, « Le Monde » a décidé de n’utiliser qu’avec parcimonie les sondages. Lorsque nous le faisons, nous travaillons avec Ipsos-Sopra Steria, le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès et les sondages que nous publions utilisent un échantillon très important : plus de 16 000 personnes pour le sondage publié en octobre et près de 11 000 pour l’enquête diffusée en décembre, soit plus de dix fois la jauge minimale. La prochaine vague de sondage sera publiée fin janvier.           C’est dans cet esprit que nous avons décidé de donner ces intentions de vote avec la marge d’erreur pour chaque candidat, comme le demande la loi organique votée le 29 mars 2021. Le but est de donner l’image la plus précise des dynamiques politiques en cours, en évitant l’écueil de la course de position. Dans le même but, nous ne reprenons pas au quotidien – dans ce direct ou dans des articles –, les sondages publiés par les autres médias.                     16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe Kärcher demande aux politiques d’arrêter d’utiliser son nom « de manière inappropriée »        « Il faut ressortir le Kärcher, car il a été remis à la cave par François Hollande et Emmanuel Macron depuis dix ans. » Cette phrase de Valérie Pécresse (Les Républicains), prononcée jeudi dernier, a fait bondir les dirigeants de la marque. Dans un communiqué publié aujourd’hui, Kärcher demande l’arrêt « immédiat de tout usage de sa marque » (déposée), dans la sphère politique, déplorant les propos « déplacés » de la candidate à la présidentielle.           Le groupe « demande aux personnalités politiques et aux médias de cesser immédiatement tout usage de sa marque dans la sphère politique, qui porte atteinte à sa marque et aux valeurs de l’entreprise », rappelant que Kärcher « est une marque déposée de la société Alfred Kärcher SE & Co KG, maison mère de la filiale française Kärcher ».          Les usages « inappropriés » de sa marque « sont d’autant plus préjudiciables » qu’ils l’associent « à la violence et à l’insécurité, alors que l’entreprise se dédie au nettoyage » et « défend aussi des valeurs citoyennes fortes, notamment en menant une politique active de mécénat culturel, et intervient sur des chantiers de grande ampleur », déplore encore le groupe. En 2007, la société avait déjà dénoncé « l’utilisation répétée » de sa marque dans la campagne électorale et écrit aux candidats à la présidentielle pour les mettre en garde contre une utilisation abusive de son nom.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-Luc Mélenchon, la stratégie de l’union est une « stratégie du désespoir auto-réalisateur »        L’union, c’est toujours non. Jean-Luc Mélenchon, le candidat de La France insoumise (LFI), fustige dans une note de blog publiée aujourd’hui, la stratégie d’une candidature unique à gauche pour l’élection présidentielle. M. Mélenchon dénonce notamment une « stratégie du désespoir auto-réalisateur » qui se joue « au sein de l’espace de la vieille gauche, constitué essentiellement des différents morceaux qui restent de la gloire passée du PS ».           « Tous chantent depuis des mois la même chanson : si nous ne sommes pas unis, nous ne pouvons pas gagner. Et maintenant que l’évidence éclate au grand jour, à savoir qu’ils ne sont pas plus unis maintenant qu’il y a six mois, il leur faut répondre à cette question : que faites-vous encore là, puisque vous pensez vous-même que vous allez perdr  ? », demande-t-il. Regrettant que « ces oiseaux de malheu  » « essayent d’entraîner le pôle populaire (…) dans leur chute », M. Mélenchon, le mieux placé à gauche dans les sondages, y voit « une machine à désespérer ».          « En toute hypothèse le gagnant de cette votation pourra se prévaloir de moins de soutiens qu’il n’y a de parrainages citoyens à ma candidature, c’est-à-dire plus de 270 000 », argumente le candidat, qui appelle à « se détacher de cette prophétie auto-réalisatrice de l’union comme condition à la victoire ». Actuellement, la plate-forme de la primaire populaire compte plus de 300 000 soutiens, et 110 000 d’entre eux sont spécifiquement inscrits pour le vote.                    16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le choix de maintenir les écoles ouvertes est le bon choix », affirme Emmanuel Macron        Le président de la République a de nouveau défendu la décision de la France de laisser les écoles ouvertes, malgré les vagues épidémiques de Covid-19. « Il n’y a pas de système parfait », a concédé le chef de l’Etat au cours d’une conférence de presse commune avec Charles Michel, le président du Conseil européen, depuis l’Elysée. « Les mesures annoncées par le premier ministre visent à faciliter la vie », a-t-il affirmé en référence à l’allégement du protocole sanitaire développé par Jean Castex hier, ajoutant que « le choix de maintenir les écoles ouvertes est le bon choix ».                    Lire aussi :  Autotests et attestation sur l’honneur : Jean Castex annonce une simplification du protocole sanitaire dans les écoles                       15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ensemble des groupes de l’Assemblée nationale signent une tribune contre « la montée de la haine » envers les élus        Les neuf présidentes et présidents de groupe au sein de l’hémicycle signent ensemble une tribune dans le Huffpost pour dénoncer la multiplication des violences envers les élus. « Aucun débat démocratique ne peut se dérouler sous la menace, écrivent-ils. Le désaccord politique ne justifie pas la violence. Pour que toutes les voix puissent s’exprimer sans crainte, nous comptons sur la justice de notre pays pour que les auteurs de menaces, pressions et violences soient rapidement condamnés. »          Cette tribune intervient dans un contexte d’une montée de la violence à l’endroit des élus favorables à l’instauration du passe vaccinal. C’est le cas notamment de Stéphane Claireaux, député LRM de Saint-Pierre-et-Miquelon, agressé dimanche 9 janvier, par un groupe d’individus devant son domicile. Il a annoncé avoir porté plainte.                     15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’Assemblée nationale sera toujours aux côtés de ses membres menacés », affirme Richard Ferrand        Le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, a tenu à défendre les élus récemment agressés ou menacés, en préambule de la séance de questions d’actualité au gouvernement, cet après-midi.           « L’Assembée nationale sera toujours aux côtés de ses membres menacés, attaqués sous quelque forme que ce soit, y compris sur les réseaux sociaux, a déclaré M. Ferrand, dans une déclaration solennelle. Au-delà de nos personnes, (…) ce sont les principes de la démocratie qui sont mis en cause, a fait savoir le président de l’Assemblée nationale. (…) Les députés jouent un rôle éminent dans la vie démocrate de notre nation. Parmi les personnalités qui ont annoncé leur candidature à l’élection présidentielle, au moins cinq sont des députés, (…) c’est pour nous un motif de fierté et une exigence de responsabilité. Il est indispensable que tous les moyens de l’Etat soient mobilisés pour assurer la sécurité de tous les candidats, comme de l’ensemble des représentants de la nation quel que soit leur engagement, et le déroulement serein du débat électoral. »                                        14:52   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et Merci. Les sénateurs LR, majoritaires au Sénat, ont-ils des points de vue "raccords" ou divergents de ceux de Valérie Pécresse, qui enjoint de voter le Passe Vaccinal (du moins de ne pas voter contre)? Autrement dit, y-a-t-il un risque que les sénateurs s'opposent au Passe Vaccinal ou est-ce forcément "gagné" d'avance? Reste alors l'intérêt du seul débat.    Paulina         Bonjour, Paulina,          Merci pour votre question. Comme Valérie Pécresse, les sénateurs du groupe Les Républicains (LR), majoritaires au Palais du Luxembourg, sont globalement favorables au passe vaccinal. « La majorité sénatoriale, et je m’y associerai, va voter ce passe vaccinal, a déclaré ce matin Gérard Larcher, le président LR du Sénat, sur France Inter. Je pense qu’il n’y a pas de difficulté pour que d’ici quelques jours nous ayons un texte de loi qui ait force de loi. »          Cependant, ils ont décidé de proposer plusieurs amendements hier en commission par rapport au projet de loi voté par les députés. Les sénateurs veulent, par exemple, que le passe vaccinal ne soit réservé qu’aux personnes majeures et que les contrôles d’identité ne soient pas effectués par les gérants des établissements recevant du public. Vous pouvez retrouvez les principaux points de désaccord entre la version du texte adoptée à l’Assemblée nationale et celle qui est discutée par les sénateurs en commission dans l’article de notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  Covid-19 : le Sénat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal                       14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise demande d’augmenter le plafond des dépenses remboursables        Au cours d’une réunion organisée par le premier ministre, Jean Castex, au sujet du déroulement de la campagne, sur fond de crise sanitaire, rassemblant les chefs de partis politiques ainsi que les candidats, la France insoumise (LFI) a notamment réclamé « l’augmentation du plafond remboursable » des dépenses des candidats à la présidentielle « pour assurer les dépenses liées à la situation » due au Covid-19.          Les députés LFI Adrien Quatennens et Bastien Lachaud, présents en visioconférence, ont ainsi réclamé « l’augmentation du temps de spots de campagne sur les chaînes publiques et le financement par l’Etat de spots sur les chaînes privées », « l’envoi d’une double circulaire », et « le lancement d’une campagne massive d’inscription sur les listes électorales ».          Pour les jours de vote, ils demandent « la mise à disposition de masques FFP2 et de gel hydroalcoolique à l’entrée des bureaux de vote », ainsi que l’installation de purificateurs d’air dans les bureaux de vote, soulignant que « dans les écoles et locaux fonctionnels où nous les réclamons depuis deux ans, ils pourront ensuite être laissés sur place ».                    13:53   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement ne souhaite pas réformer le système des parrainages pour l’élection présidentielle        C’est presque un passage obligé de chaque campagne présidentielle. Régulièrement, des candidats critiquent la règle des cinq cents parrainages d’élus indispensables pour concourir au scrutin. La campagne 2022 ne déroge pas à la règle. De Jean-Luc Mélenchon à Eric Zemmour, depuis quelques jours, plusieurs postulants mettent en cause ce système, qu’ils jugent trop contraignant. Notamment depuis la réforme de 2016, qui avait institué la publication régulière par le Conseil constitutionnel des parrainages des élus reçus et validés pour chaque candidat.          Jusque-là, seuls cinq cents parrainages par candidat étaient rendus publics par le Conseil constitutionnel après tirage au sort. « Rétablissons l’anonymat des parrainages que [François] Hollande et [Manuel] Valls avaient supprimé dans le but d’exercer des pressions », a notamment réclamé lundi le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, estimant qu’il était possible de passer une loi organique « avant le 27 janvier » pour le faire.          Mais sa demande a été rejetée mardi par le gouvernement. « On ne change pas les règles du jeu à quelques jours du match », a ainsi lancé le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, sur RTL. « Les règles peuvent toujours changer, puisque la Constitution puis la loi de la République prévoient ces dispositions », mais « depuis que j’ai l’âge de regarder la vie politique, c’est toujours le marronnier de l’hiver », a-t-il poursuivi sur RTL, estimant que c’est à la « portée de n’importe quel candidat » de récolter 500 signatures, soit moins de 2 % des 40 000 élus qui peuvent donner un parrainage. « A chaque élection présidentielle, on entend des candidats dire qu’ils ne sont pas sûrs d’arriver à obtenir leurs parrainages. Et puis finalement, ils y arrivent… », a également lancé mardi matin sur Europe 1, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.                    Election présidentielle 2022 :  malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                       13:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les archives du « Monde »...             Archive du « Monde » daté du 11 janvier 2017.            Dans ce direct quotidien consacré à l’actualité de la campagne électorale, nous allons également évoquer le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de cinq ans… le 11 janvier 2017.          Dans un article intitulé « Mis en cause pour son projet social, Fillon se relance sur la sécurité », le journaliste Alexandre Lemarié revient sur le trou d’air vécu par le candidat de la droite à la présidentielle de 2017 après la présentation de son projet de « rupture radical », jugé trop brutal. « Pour ne plus se retrouver sur la défensive sur le terrain économique et social, François Fillon a décidé de se montrer à l’offensive sur les sujets régaliens », peut-on lire dans Le Monde le 11 janvier 2017.          Pour cela, le candidat de la droite choisit d’effectuer un déplacement de deux jours dans les Alpes-Maritimes en choisissant une date symbolique : six mois après l’attentat sur la promenade des Anglais et deux ans, jour pour jour, après la grande marche organisée à Paris suite à l’attaque contre Charlie Hebdo et l’Hyper Cacher, en 2015. Au menu : un discours de fermeté sur le thème de l’immigration. « Avec cette initiative, M. Fillon espère reprendre la main face à ses adversaires qui le pilonnent sans cesse sur sa volonté de réformer la Sécurité sociale ou de supprimer 500 000 postes de fonctionnaires », explique notre journaliste Alexandre Lemarié.          « Il ne faut pas se laisser enfermer sur un ou deux sujets qui partent en vrille, mais couvrir un champ plus large », a déclaré François Fillon le 3 janvier, lors d’une réunion avec son comité stratégique, qui réunit une dizaine de personnalités, dont Bruno Le Maire, Christian Jacob, François Baroin et Gérard Larcher. Son équipe espère ainsi « que cette offensive sur le régalien aura un autre mérite : mettre en lumière – par contraste – la discrétion de son rival, Emmanuel Macron, sur les questions de sécurité, de défense ou de politique étrangère », peut-on encore lire.                    12:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est Gaspard Koenig?     Lbarb8         Bonjour, ce philosophe libéral s’est déclaré mardi candidat à l’élection présidentielle pour « simplifier » la vie des Français. Cet ancien soutien d’Emmanuel Macron pour la présidentielle de 2017 a annoncé ce matin sa décision de se lancer dans la course à l’Elysée avec pour objectif de réduire « par 100 le nombre de normes », qu’il présente comme « une prison bureaucratique ».          « Ce sont souvent des choses tragi-dramatiques qui les empêchent de vivre leur vie, de faire leur métier », a-t-il affirmé dans l’émission « Télématin » sur France 2 pour justifier sa candidature, estimant qu’aucun candidat ne défendait cette « simplification » de la bureaucratie. Cette « folie normative » dont la « simplification administrative », constituera le cœur de sa campagne, menée sous l’étiquette de son mouvement politique, « Simple », fondé en mai 2021.                    Présidentielle 2022 :  Le philosophe libéral Gaspard Koenig candidat à l’élection présidentielle                       12:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’obsolescence de la dissuasion nucléaire, si elle est avérée, exigerait une alternative immédiate », estiment Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud        Le candidat à la présidentielle et le député, tous deux de La France insoumise, répondent, dans une tribune au Monde, à leur collègue de la majorité Fabien Gouttefarde, qui défendait le statu quo en matière de dissuasion nucléaire.                    Tribune :  Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud : « La garantie de la dissuasion nucléaire n’est-elle pas déjà contournée par les moyens techniques contemporains ? »                       12:02   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour! Faut il être abonné pour voir sa question prise en compte?     Olasse         Bonjour Olasse, Pas du tout ! Abonné ou non, il faut juste poser une question à laquelle nous n’avons pas encore répondu dans la journée.                    11:29   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourriez vous rappeler le processus législatif a supposer que le Sénat vote le texte de loi sur le passe vaccinal avec les amendements considérés ? Que ce passe t il en cas de désaccord entre les deux chambres ?     M         Bonjour,          Le projet de loi a été déposé par le gouvernement dans le cadre d’une procédure accélérée. Après l’adoption de sa version par le Sénat, prévue mercredi soir, une commission mixte paritaire (CMP) constituée de représentant des deux chambres va être lancée pour discuter des divergences probables entre les deux textes. Celle ci peut se mettre d’accord ou acter son désaccord complet ; dans ce dernier cas, la loi laisse au gouvernement la possibilité de laisser l’Assemblée nationale avoir le dernier mot sur le projet de loi. Le parti présidentiel et ses alliés y sont majoritaires, ce qui rend très probable l’adoption du passe vaccinal.                    11:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avant l’examen en séance cet après-midi         Les sénateurs ont largement modifié le projet de loi de l’exécutif, lors de l’examen du texte lundi en commission, en prévoyant notamment d’arrêter l’obligation du passe vaccinal lorsque le nombre d’hospitalisations diminue.                    Lire aussi :  Le Sénat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal                                  10:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse veut exister face à Emmanuel Macron et à l’extrême droite         La candidate des Républicains à l’élection présidentielle, qui veut ressortir le « Kärcher », s’est rendue dans les quartiers populaires d’Argenteuil, lundi. Une manière de ne pas laisser le terrain régalien au chef de l’Etat, en déplacement à Nice pour vanter sa politique sécuritaire, explique notre journaliste Sarah Belouezzane.                    Election présidentielle 2022 :  A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité                                            Le contexte             Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme aujourd’hui         Le passe vaccinal étudié au Sénat. Après un examen mouvementé à l’Assemblée nationale, perturbé notamment par l’entretien d’Emmanuel Macron au Parisien, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal arrive en première lecture au Sénat mardi à partir de 14 h 30.         La présidentielle sous Covid-19. Alors que la France est touchée par la cinquième vague obligeant de nombreux candidats à reporter leurs meetings, le premier ministre, Jean Castex, réunit à 11 heures mardi, pour la première fois, la commission chargée d’organiser la campagne sous Covid-19. Cette instance est composée des chefs de partis politiques, ainsi que des candidats déclarés à l’élection présidentielle.         Menaces contre les élus, l’exécutif se mobilise. Face à la multiplication des agressions et des menaces contre les élus, notamment de la part d’opposants à la politique sanitaire mise en place par le gouvernement pour lutter contre le Covid-19, le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, réunit mardi soir les ministres de l’intérieur et de la justice, Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, pour faire un point sur le nombre de cas recensés et la réponse judiciaire à apporter.         Nos articles à lire         A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la sécurité pour s’installer un peu plus dans la campagne         A Argenteuil, Valérie Pécresse répond à Emmanuel Macron sur la sécurité         La chronique de Françoise Fressoz : « La politisation par Macron de la gestion de la crise sanitaire n’est pas sans danger »         Eric Zemmour critique les journalistes, professionnels « les plus détestés de France »                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","coverageStartTime":"2022-01-11T17:18:57+00:00","coverageEndTime":"2022-01-12T05:18:57+00:00","headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","description":"Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a par ailleurs tenu \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9lus\u00a0r\u00e9cemment agress\u00e9s ou menac\u00e9s, en pr\u00e9ambule \u00e0 la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement, cet apr\u00e8s-midi.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Campagne présidentielle : Matignon annonce la création d’« un comité de liaison Covid-19 », suivez notre direct sur l’actualité politique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a par ailleurs tenu \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9lus\u00a0r\u00e9cemment agress\u00e9s ou menac\u00e9s, en pr\u00e9ambule \u00e0 la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement, cet apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/0/0/7346/4898/1342/696/3/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-11T17:18:57+00:00"
,"endDate":"2022-01-12T05:18:57+00:00"
  Bonjour, merci d'avoir mis en place ce Live. Le Monde - Live Presidentielle pourra-t-il nous informer quand chaque candidat.e officiel.le d\u00e9voile \/ publie son programme ? Avec les multiples infos, on pourrait risquer de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du \"fond\".    Antoine         Bonsoir, Antoine,          Oui, bien s\u00fbr, ce direct est aussi l\u00e0 pour suivre et d\u00e9crypter les propositions des candidats au fur et \u00e0 mesure. Par exemple, jeudi matin nous suivrons en direct la conf\u00e9rence de presse d\u2019Anne Hidalgo, qui doit d\u00e9voiler son programme \u00e0 cette occasion. On esp\u00e8re que vous serez l\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T17:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#142031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T17:32:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, le titre actuel du live me para\u00eet biais\u00e9. M. M\u00e9lenchon ne s'oppose pas \u00e0 \"l'union de la gauche\" mais plut\u00f4t, il me semble, \u00e0 \"la primaire\" propos\u00e9e par Mme Hidalgo    SL          Bonjour SL,           Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au titre pr\u00e9c\u00e9dent de ce live qui \u00e9tait \u00ab pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019union de la gauche est \u201cune machine \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer\u201d\u00a0\u00bb. Jean-Luc M\u00e9lenchon est bien oppos\u00e9 \u00e0 la primaire populaire mais \u00e9galement \u00e0 l\u2019union de la gauche. Lors d\u2019une interview sur France Inter le 3 janvier dernier, il d\u00e9clarait ceci\u00a0: \u00ab Pour faire l\u2019union, il faudrait se taire sur toute une s\u00e9rie de sujets sur lesquels nous ne sommes pas d\u2019accord \u00bb, a-t-il fait savoir.           Il a notamment pris en exemple sa diff\u00e9rence avec Anne Hidalgo (Parti socialiste) sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite.\u00a0\u00ab Je milite pour la retraite \u00e0 60 ans avec 40\u00a0annuit\u00e9s. Les socialistes ont port\u00e9 la retraite \u00e0 43 annuit\u00e9s et M. Sarkozy l\u2019a mis \u00e0 62 ans. Et Mme Hidalgo a dit qu\u2019elle voulait le sanctuariser \u00e0 62 ans. Qu\u2019est-ce que je vais dire alors ? On ne va pas parler de retraite pour ne f\u00e2cher personne ? \u00bb, a-t-il questionn\u00e9.\u00ab Je suis pr\u00eat \u00e0 discuter de tout ce qu\u2019on veut, mais ce ne serait pas s\u00e9rieux de dire\u00a0: \u201cEcoutez, on recommence tout \u00e0 z\u00e9ro\u201d \u00bb, a-t-il poursuivi.\u00a0A moins de cent jours de l\u2019\u00e9lection, on voit sur quoi on peut s\u2019entendre, sur quoi on ne s\u2019entendra pas, et puis on votera. Ce n\u2019est pas s\u00e9rieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T17:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#142029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T17:22:41+00:00","articleBody":"     A trois mois du premier tour, l\u2019ensemble de la r\u00e9daction du journal se mobilise pour couvrir une campagne \u00e0 nulle autre pareille, perturb\u00e9e par la crise sanitaire et plus ind\u00e9cise que jamais, avec une newsletter quotidienne, du lundi au vendredi, \u00e0 19\u00a0heures.          Le scrutin qui se profile les 10 et 24\u00a0avril, parce qu\u2019il est la pierre angulaire de notre \u00e9difice citoyen, est l\u2019occasion d\u2019animer cette discussion collective sur l\u2019\u00e9tat de notre d\u00e9mocratie et sur la direction qu\u2019elle doit prendre au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir. Les niveaux d\u2019abstention aux derni\u00e8res \u00e9lections, coupl\u00e9s au peu d\u2019int\u00e9r\u00eat que les Fran\u00e7ais semblent pour le moment pr\u00eater \u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, devraient \u00eatre l\u2019un des sujets majeurs du moment. Les enjeux sont trop importants pour que l\u2019\u00e9lection soit oblit\u00e9r\u00e9e par le virus, comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 les municipales de 2020. En un mot, il y a urgence \u00e0 entrer dans la campagne pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lance sa\u00a0newsletter et\u00a0son live permanent pour suivre la\u00a0campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lance son dispositif pour suivre la campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-01-11T17:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T16:25:31+00:00","articleBody":"     Aujourd\u2019hui et pour la premi\u00e8re fois, tous les candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement se sont retrouv\u00e9s par visioconf\u00e9rence. L\u2019objectif de cette rencontre organis\u00e9 par le premier ministre, Jean Castex, en compagnie de G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, et Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement, \u00e9tait de discuter de l\u2019organisation du scrutin pr\u00e9sidentiel en p\u00e9riode d\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.          M.\u00a0Castex a ainsi annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb sous l\u2019\u00e9gide du conseiller d\u2019Etat Jean-Denis Combrexelle. Cette d\u00e9marche, \u00ab suscit\u00e9e par la forte pression \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 la diffusion tr\u00e8s rapide du variant Omicron, s\u2019inscrit en compl\u00e9ment et se placera sous le contr\u00f4le de la commission nationale de contr\u00f4le de la campagne \u00e9lectorale en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (CNCCEP)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Matignon, dans un communiqu\u00e9.           La premi\u00e8re r\u00e9union de ce comit\u00e9 aura lieu ce vendredi 14\u00a0janvier \u00e0 10\u00a0heures. \u00ab\u00a0Les participants travailleront dans ce cadre \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un protocole sanitaire sur la tenue des r\u00e9unions \u00e9lectorales, comme pour les \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementalese de 2021 \u00bb, conclut Matignon.          De leur c\u00f4t\u00e9, les participants ont pos\u00e9 des questions, notamment sur la possibilit\u00e9 de disposer de deux procurations, une option que M.\u00a0Darmanin a \u00e9cart\u00e9e en rappelant que cette d\u00e9rogation qui avait \u00e9t\u00e9 mise en place lors des \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementales de 2021 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 reconduite par le Parlement en vue de la pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: qui sont les candidats d\u00e9clar\u00e9s et pressentis\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019un comit\u00e9 de liaison Covid-19 sur le d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9s...","dateModified":"2022-01-11T17:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T16:17:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, avant tout merci pour votre formidable travail !\nNombreux sont les personnalit\u00e9s politiques \u00e0 faire souvent r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des sondages d'intentions de vote. Or malgr\u00e9 ma grande lecture du Monde, je n'en vois que tr\u00e8s rarement passer dans vos colonnes : est-ce un parti pris de votre part ou y a-t-il une autre raison ?    Ipsos         Bonjour Ipsos,           Tout \u00e0 fait, \u00ab Le Monde \u00bb a d\u00e9cid\u00e9 de n\u2019utiliser qu\u2019avec parcimonie les sondages. Lorsque nous le faisons, nous travaillons avec Ipsos-Sopra Steria, le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s et les sondages que nous publions utilisent un \u00e9chantillon tr\u00e8s important\u00a0: plus de 16 000 personnes pour le sondage publi\u00e9 en octobre et pr\u00e8s de 11 000 pour l\u2019enqu\u00eate diffus\u00e9e en d\u00e9cembre, soit plus de dix fois la jauge minimale. La prochaine vague de sondage sera publi\u00e9e fin janvier.           C\u2019est dans cet esprit que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de donner ces intentions de vote avec la marge d\u2019erreur pour chaque candidat, comme le demande la loi organique vot\u00e9e le 29 mars 2021. Le but est de donner l\u2019image la plus pr\u00e9cise des dynamiques politiques en cours, en \u00e9vitant l\u2019\u00e9cueil de la course de position. Dans le m\u00eame but,\u00a0nous ne reprenons pas au quotidien \u2013 dans ce direct ou dans des articles \u2013, les sondages publi\u00e9s par les autres m\u00e9dias.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T16:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T15:56:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut ressortir le K\u00e4rcher, car il a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 la cave par Fran\u00e7ois Hollande et Emmanuel Macron depuis dix ans. \u00bb Cette phrase de Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), prononc\u00e9e jeudi dernier, a fait bondir les dirigeants de la marque. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, K\u00e4rcher demande l\u2019arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat de tout usage de sa marque\u00a0\u00bb (d\u00e9pos\u00e9e), dans la sph\u00e8re politique, d\u00e9plorant les propos \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb de la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.           Le groupe \u00ab\u00a0demande aux personnalit\u00e9s politiques et aux m\u00e9dias de cesser imm\u00e9diatement tout usage de sa marque dans la sph\u00e8re politique, qui porte atteinte \u00e0 sa marque et aux valeurs de l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, rappelant que K\u00e4rcher \u00ab\u00a0est une marque d\u00e9pos\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 Alfred K\u00e4rcher SE\u00a0& Co KG, maison m\u00e8re de la filiale fran\u00e7aise K\u00e4rcher\u00a0\u00bb.          Les usages \u00ab\u00a0inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb de sa marque \u00ab\u00a0sont d\u2019autant plus pr\u00e9judiciables\u00a0\u00bb qu\u2019ils l\u2019associent \u00ab\u00a0\u00e0 la violence et \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, alors que l\u2019entreprise se d\u00e9die au nettoyage\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9fend aussi des valeurs citoyennes fortes, notamment en menant une politique active de m\u00e9c\u00e9nat culturel, et intervient sur des chantiers de grande ampleur\u00a0\u00bb, d\u00e9plore encore le groupe. En\u00a02007, la soci\u00e9t\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\u00a0\u00bb de sa marque dans la campagne \u00e9lectorale et \u00e9crit aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour les mettre en garde contre une utilisation abusive de son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe K\u00e4rcher demande aux politiques d\u2019arr\u00eater d\u2019utiliser son nom \u00ab\u00a0de mani\u00e8re inappropri\u00e9e...","dateModified":"2022-01-11T16:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T15:28:19+00:00","articleBody":"     L\u2019union, c\u2019est toujours non. Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de La France insoumise (LFI), fustige dans une note de blog publi\u00e9e aujourd\u2019hui, la strat\u00e9gie d\u2019une candidature unique \u00e0 gauche pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. M.\u00a0M\u00e9lenchon d\u00e9nonce notamment une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie du d\u00e9sespoir auto-r\u00e9alisateur\u00a0\u00bb qui se joue \u00ab au sein de l\u2019espace de la vieille gauche, constitu\u00e9 essentiellement des diff\u00e9rents morceaux qui restent de la gloire pass\u00e9e du PS\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Tous chantent depuis des mois la m\u00eame chanson\u00a0: si nous ne sommes pas unis, nous ne pouvons pas gagner. Et maintenant que l\u2019\u00e9vidence \u00e9clate au grand jour, \u00e0 savoir qu\u2019ils ne sont pas plus unis maintenant qu\u2019il y a six mois, il leur faut r\u00e9pondre \u00e0 cette question\u00a0: que faites-vous encore l\u00e0, puisque vous pensez vous-m\u00eame que vous allez perdr\u00a0 ?\u00a0\u00bb, demande-t-il. Regrettant que \u00ab ces oiseaux de malheu\u00a0 \u00bb \u00ab\u00a0essayent d\u2019entra\u00eener le p\u00f4le populaire (\u2026) dans leur chute\u00a0\u00bb, M.\u00a0M\u00e9lenchon, le mieux plac\u00e9 \u00e0 gauche dans les sondages, y voit \u00ab\u00a0une machine \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En toute hypoth\u00e8se le gagnant de cette votation pourra se pr\u00e9valoir de moins de soutiens qu\u2019il n\u2019y a de parrainages citoyens \u00e0 ma candidature, c\u2019est-\u00e0-dire plus de 270\u00a0000\u00a0\u00bb, argumente le candidat, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9tacher de cette proph\u00e9tie auto-r\u00e9alisatrice de l\u2019union comme condition \u00e0 la victoire\u00a0\u00bb. Actuellement, la plate-forme de la primaire populaire compte plus de 300\u00a0000 soutiens, et 110\u00a0000 d\u2019entre eux sont sp\u00e9cifiquement inscrits pour le vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, la strat\u00e9gie de l\u2019union est une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie du d\u00e9sespoir auto-r\u00e9alisate...","dateModified":"2022-01-11T16:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T15:00:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a de nouveau d\u00e9fendu la d\u00e9cision de la France de laisser les \u00e9coles ouvertes, malgr\u00e9 les vagues \u00e9pid\u00e9miques de Covid-19. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de syst\u00e8me parfait\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 le chef de l\u2019Etat au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, depuis l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab Les mesures annonc\u00e9es par le premier ministre visent \u00e0 faciliter la vie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019all\u00e9gement du protocole sanitaire d\u00e9velopp\u00e9 par Jean Castex hier, ajoutant que \u00ab le choix de maintenir les \u00e9coles ouvertes est le bon choix\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Autotests et attestation sur l\u2019honneur\u00a0: Jean Castex annonce une simplification du protocole sanitaire dans les \u00e9coles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le choix de maintenir les \u00e9coles ouvertes est le bon choix\u00a0\u00bb, affirme Emmanuel Macron","dateModified":"2022-01-11T15:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T14:37:24+00:00","articleBody":"     Les neuf pr\u00e9sidentes et pr\u00e9sidents de groupe au sein de l\u2019h\u00e9micycle signent ensemble une tribune dans le Huffpost pour d\u00e9noncer la multiplication des violences envers les \u00e9lus. \u00ab Aucun d\u00e9bat d\u00e9mocratique ne peut se d\u00e9rouler sous la menace, \u00e9crivent-ils. Le d\u00e9saccord politique ne justifie pas la violence. Pour que toutes les voix puissent s\u2019exprimer sans crainte, nous comptons sur la justice de notre pays pour que les auteurs de menaces, pressions et violences soient rapidement condamn\u00e9s. \u00bb          Cette tribune intervient dans un contexte d\u2019une mont\u00e9e de la violence \u00e0 l\u2019endroit des \u00e9lus favorables \u00e0 l\u2019instauration du passe vaccinal. C\u2019est le cas notamment de St\u00e9phane Claireaux, d\u00e9put\u00e9 LRM de Saint-Pierre-et-Miquelon, agress\u00e9 dimanche 9 janvier, par un groupe d\u2019individus devant son domicile. Il a annonc\u00e9 avoir port\u00e9 plainte.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ensemble des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale signent une tribune contre \u00ab\u202fla mont\u00e9e de la hai...","dateModified":"2022-01-11T14:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T14:17:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, a tenu \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9lus r\u00e9cemment agress\u00e9s ou menac\u00e9s, en pr\u00e9ambule de la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement, cet apr\u00e8s-midi.           \u00ab L\u2019Assemb\u00e9e nationale sera toujours aux c\u00f4t\u00e9s de ses membres menac\u00e9s, attaqu\u00e9s sous quelque forme que ce soit, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux, a d\u00e9clar\u00e9 M. Ferrand, dans une d\u00e9claration solennelle. Au-del\u00e0 de nos personnes, (\u2026) ce sont les principes de la d\u00e9mocratie qui sont mis en cause, a fait savoir le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. (\u2026) Les d\u00e9put\u00e9s jouent un r\u00f4le \u00e9minent dans la vie d\u00e9mocrate de notre nation. Parmi les personnalit\u00e9s qui ont annonc\u00e9 leur candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, au moins cinq sont des d\u00e9put\u00e9s, (\u2026) c\u2019est pour nous un motif de fiert\u00e9 et une exigence de responsabilit\u00e9. Il est indispensable que tous les moyens de l\u2019Etat soient mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les candidats, comme de l\u2019ensemble des repr\u00e9sentants de la nation quel que soit leur engagement, et le d\u00e9roulement serein du d\u00e9bat \u00e9lectoral. \u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019Assembl\u00e9e nationale sera toujours aux c\u00f4t\u00e9s de ses membres menac\u00e9s\u202f\u00bb, affirme Richard Fer...","dateModified":"2022-01-11T14:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T13:52:41+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci. Les s\u00e9nateurs LR, majoritaires au S\u00e9nat, ont-ils des points de vue \"raccords\" ou divergents de ceux de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui enjoint de voter le Passe Vaccinal (du moins de ne pas voter contre)? Autrement dit, y-a-t-il un risque que les s\u00e9nateurs s'opposent au Passe Vaccinal ou est-ce forc\u00e9ment \"gagn\u00e9\" d'avance? Reste alors l'int\u00e9r\u00eat du seul d\u00e9bat.    Paulina         Bonjour, Paulina,          Merci pour votre question. Comme Val\u00e9rie P\u00e9cresse, les s\u00e9nateurs du groupe Les R\u00e9publicains (LR), majoritaires au Palais du Luxembourg, sont globalement favorables au passe vaccinal. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 s\u00e9natoriale, et je m\u2019y associerai, va voter ce passe vaccinal, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident LR du S\u00e9nat, sur France Inter. Je pense qu\u2019il n\u2019y a pas de difficult\u00e9 pour que d\u2019ici quelques jours nous ayons un texte de loi qui ait force de loi.\u00a0\u00bb          Cependant, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de proposer plusieurs amendements hier en commission par rapport au projet de loi vot\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s. Les s\u00e9nateurs veulent, par exemple, que le passe vaccinal ne soit r\u00e9serv\u00e9 qu\u2019aux personnes majeures et que les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 ne soient pas effectu\u00e9s par les g\u00e9rants des \u00e9tablissements recevant du public. Vous pouvez retrouvez les principaux points de d\u00e9saccord entre la version du texte adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et celle qui est discut\u00e9e par les s\u00e9nateurs en commission dans l\u2019article de notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le S\u00e9nat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T14:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T13:02:39+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019une r\u00e9union organis\u00e9e par le premier ministre, Jean Castex, au sujet du d\u00e9roulement de la campagne, sur fond de crise sanitaire, rassemblant les chefs de partis politiques ainsi que les candidats, la France insoumise (LFI) a notamment r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019augmentation du plafond remboursable\u00a0\u00bb des d\u00e9penses des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0pour assurer les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la situation \u00bb due au Covid-19.          Les d\u00e9put\u00e9s LFI Adrien Quatennens et Bastien Lachaud, pr\u00e9sents en visioconf\u00e9rence, ont ainsi r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019augmentation du temps de spots de campagne sur les cha\u00eenes publiques et le financement par l\u2019Etat de spots sur les cha\u00eenes priv\u00e9es \u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019envoi d\u2019une double circulaire \u00bb, et \u00ab\u00a0le lancement d\u2019une campagne massive d\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales \u00bb.          Pour les jours de vote, ils demandent \u00ab la mise \u00e0 disposition de masques FFP2 et de gel hydroalcoolique \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des bureaux de vote\u00a0\u00bb, ainsi que l\u2019installation de purificateurs d\u2019air dans les bureaux de vote, soulignant que \u00ab dans les \u00e9coles et locaux fonctionnels o\u00f9 nous les r\u00e9clamons depuis deux ans, ils pourront ensuite \u00eatre laiss\u00e9s sur place\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise demande d\u2019augmenter le plafond des d\u00e9penses remboursables","dateModified":"2022-01-11T13:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T12:53:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est presque un passage oblig\u00e9 de chaque campagne pr\u00e9sidentielle. R\u00e9guli\u00e8rement, des candidats critiquent la r\u00e8gle des cinq cents parrainages d\u2019\u00e9lus indispensables pour concourir au scrutin. La campagne 2022 ne d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle. De Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Eric Zemmour, depuis quelques jours, plusieurs postulants mettent en cause ce syst\u00e8me, qu\u2019ils jugent trop contraignant. Notamment depuis la r\u00e9forme de 2016, qui avait institu\u00e9 la publication r\u00e9guli\u00e8re par le Conseil constitutionnel des parrainages des \u00e9lus re\u00e7us et valid\u00e9s pour chaque candidat.          Jusque-l\u00e0, seuls cinq cents parrainages par candidat \u00e9taient rendus publics par le Conseil constitutionnel apr\u00e8s tirage au sort. \u00ab\u00a0R\u00e9tablissons l\u2019anonymat des parrainages que [Fran\u00e7ois] Hollande et [Manuel] Valls avaient supprim\u00e9 dans le but d\u2019exercer des pressions \u00bb, a notamment r\u00e9clam\u00e9 lundi le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, estimant qu\u2019il \u00e9tait possible de passer une loi organique \u00ab\u00a0avant le 27\u00a0janvier \u00bb pour le faire.          Mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mardi par le gouvernement. \u00ab\u00a0On ne change pas les r\u00e8gles du jeu \u00e0 quelques jours du match \u00bb, a ainsi lanc\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sur RTL. \u00ab\u00a0Les r\u00e8gles peuvent toujours changer, puisque la Constitution puis la loi de la R\u00e9publique pr\u00e9voient ces dispositions\u00a0\u00bb, mais \u00ab depuis que j\u2019ai l\u2019\u00e2ge de regarder la vie politique, c\u2019est toujours le marronnier de l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi sur RTL, estimant que c\u2019est \u00e0 la \u00ab port\u00e9e de n\u2019importe quel candidat\u00a0\u00bb de r\u00e9colter 500 signatures, soit moins de 2\u00a0% des 40\u00a0000 \u00e9lus qui peuvent donner un parrainage. \u00ab\u00a0A chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on entend des candidats dire qu\u2019ils ne sont pas s\u00fbrs d\u2019arriver \u00e0 obtenir leurs parrainages. Et puis finalement, ils y arrivent\u2026\u00a0\u00bb, a \u00e9galement lanc\u00e9 mardi matin sur Europe 1, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  malgr\u00e9 les critiques, le gouvernement refuse de r\u00e9former le syst\u00e8me des cinq cents parrainages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement ne souhaite pas r\u00e9former le syst\u00e8me des parrainages pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-01-11T13:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T12:07:45+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab Monde \u00bb dat\u00e9 du 11 janvier 2017.            Dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de cinq ans\u2026 le 11\u00a0janvier\u00a02017.          Dans un article intitul\u00e9 \u00ab Mis en cause pour son projet social, Fillon se relance sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, le journaliste Alexandre Lemari\u00e9 revient sur le trou d\u2019air v\u00e9cu par le candidat de la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017 apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de son projet de \u00ab rupture radical \u00bb, jug\u00e9 trop brutal. \u00ab Pour ne plus se retrouver sur la d\u00e9fensive sur le terrain \u00e9conomique et social, Fran\u00e7ois Fillon a d\u00e9cid\u00e9 de se montrer \u00e0 l\u2019offensive sur les sujets r\u00e9galiens \u00bb, peut-on lire dans Le Monde le 11 janvier 2017.          Pour cela, le candidat de la droite choisit d\u2019effectuer un d\u00e9placement de deux jours dans les Alpes-Maritimes en choisissant une date symbolique\u00a0: six mois apr\u00e8s l\u2019attentat sur la promenade des Anglais et deux ans, jour pour jour, apr\u00e8s la grande marche organis\u00e9e \u00e0 Paris suite \u00e0 l\u2019attaque contre Charlie Hebdo et l\u2019Hyper Cacher, en 2015. Au menu\u00a0: un discours de fermet\u00e9 sur le th\u00e8me de l\u2019immigration. \u00ab Avec cette initiative, M. Fillon esp\u00e8re reprendre la main face \u00e0 ses adversaires qui le pilonnent sans cesse sur sa volont\u00e9 de r\u00e9former la S\u00e9curit\u00e9 sociale ou de supprimer 500 000 postes de fonctionnaires \u00bb, explique notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.          \u00ab Il ne faut pas se laisser enfermer sur un ou deux sujets qui partent en vrille, mais couvrir un champ plus large \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon le 3 janvier, lors d\u2019une r\u00e9union avec son comit\u00e9 strat\u00e9gique, qui r\u00e9unit une dizaine de personnalit\u00e9s, dont Bruno Le Maire, Christian Jacob, Fran\u00e7ois Baroin et G\u00e9rard Larcher.\u00a0Son \u00e9quipe esp\u00e8re ainsi \u00ab que cette offensive sur le r\u00e9galien aura un autre m\u00e9rite\u00a0: mettre en lumi\u00e8re \u2013 par contraste \u2013 la discr\u00e9tion de son rival, Emmanuel Macron, sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, de d\u00e9fense ou de politique \u00e9trang\u00e8re \u00bb, peut-on encore lire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/3a817ed_136114591-fillon.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u202fMonde\u202f\u00bb... ","dateModified":"2022-01-11T12:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T11:32:04+00:00","articleBody":"    Qui est Gaspard Koenig?     Lbarb8         Bonjour, ce philosophe lib\u00e9ral s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 mardi candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour \u00ab simplifier \u00bb la vie des Fran\u00e7ais. Cet ancien soutien d\u2019Emmanuel Macron pour la pr\u00e9sidentielle de 2017 a annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9cision de se lancer dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec pour objectif de r\u00e9duire \u00ab\u00a0par 100 le nombre de normes\u00a0\u00bb, qu\u2019il pr\u00e9sente comme \u00ab une prison bureaucratique\u00a0\u00bb.          \u00ab Ce sont souvent des choses tragi-dramatiques qui les emp\u00eachent de vivre leur vie, de faire leur m\u00e9tier \u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission \u00ab T\u00e9l\u00e9matin \u00bb sur France 2 pour justifier sa candidature, estimant qu\u2019aucun candidat ne d\u00e9fendait cette \u00ab simplification \u00bb de la bureaucratie. Cette \u00ab folie normative \u00bb dont la \u00ab simplification administrative \u00bb, constituera le c\u0153ur de sa campagne, men\u00e9e sous l\u2019\u00e9tiquette de son mouvement politique, \u00ab Simple \u00bb, fond\u00e9 en mai\u00a02021.                    Pr\u00e9sidentielle\u00a02022 :  Le philosophe lib\u00e9ral Gaspard Koenig candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T12:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T11:10:05+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et le d\u00e9put\u00e9, tous deux de La France insoumise, r\u00e9pondent, dans une tribune au Monde, \u00e0 leur coll\u00e8gue de la majorit\u00e9 Fabien Gouttefarde, qui d\u00e9fendait le statu quo en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.                    Tribune\u00a0:  Jean-Luc M\u00e9lenchon et Bastien Lachaud : \u00ab\u00a0La garantie de la dissuasion nucl\u00e9aire n\u2019est-elle pas d\u00e9j\u00e0 contourn\u00e9e par les moyens techniques contemporains\u00a0?\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fL\u2019obsolescence de la dissuasion nucl\u00e9aire, si elle est av\u00e9r\u00e9e, exigerait une alternative imm\u00e9d...","dateModified":"2022-01-11T11:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T11:02:13+00:00","articleBody":"    Bonjour! Faut il \u00eatre abonn\u00e9 pour voir sa question prise en compte?     Olasse         Bonjour Olasse, Pas du tout ! Abonn\u00e9 ou non, il faut juste poser une question \u00e0 laquelle nous n\u2019avons pas encore r\u00e9pondu dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T11:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T10:29:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous rappeler le processus l\u00e9gislatif a supposer que le S\u00e9nat vote le texte de loi sur le passe vaccinal avec les amendements consid\u00e9r\u00e9s ? Que ce passe t il en cas de d\u00e9saccord entre les deux chambres ?     M         Bonjour,          Le projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le gouvernement dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019adoption de sa version par le S\u00e9nat, pr\u00e9vue mercredi soir, une commission mixte paritaire (CMP) constitu\u00e9e de repr\u00e9sentant des deux chambres va \u00eatre lanc\u00e9e pour discuter des divergences probables entre les deux textes. Celle ci peut se mettre d\u2019accord ou acter son d\u00e9saccord complet ; dans ce dernier cas, la loi laisse au gouvernement la possibilit\u00e9 de laisser l\u2019Assembl\u00e9e nationale avoir le dernier mot sur le projet de loi. Le parti pr\u00e9sidentiel et ses alli\u00e9s y sont majoritaires, ce qui rend tr\u00e8s probable l\u2019adoption du passe vaccinal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T10:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T10:23:41+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9nateurs ont largement modifi\u00e9 le projet de loi de l\u2019ex\u00e9cutif, lors de l\u2019examen du texte lundi en commission, en pr\u00e9voyant notamment d\u2019arr\u00eater l\u2019obligation du passe vaccinal lorsque le nombre d\u2019hospitalisations diminue.                    Lire aussi :  Le S\u00e9nat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant l\u2019examen en s\u00e9ance cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-01-11T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:45:07+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui veut ressortir le \u00ab\u00a0K\u00e4rcher\u00a0\u00bb, s\u2019est rendue dans les quartiers populaires d\u2019Argenteuil, lundi. Une mani\u00e8re de ne pas laisser le terrain r\u00e9galien au chef de l\u2019Etat, en d\u00e9placement \u00e0 Nice pour vanter sa politique s\u00e9curitaire, explique notre journaliste Sarah Belouezzane.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  A Argenteuil, Val\u00e9rie P\u00e9cresse r\u00e9pond \u00e0 Emmanuel Macron sur la s\u00e9curit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut exister face \u00e0 Emmanuel Macron et \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite ","dateModified":"2022-01-11T10:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:41:02+00:00","articleBody":"     A quoi va ressembler la campagne pr\u00e9sidentielle avec le Covid-19 ? Pour commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le premier ministre r\u00e9unit \u00e0 Matignon, \u00e0 partir de 11 heures, les chefs de parti politique et les candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection afin de discuter du d\u00e9roulement de la campagne pr\u00e9sidentielle et du vote. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et celui de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, seront \u00e9galement pr\u00e9sents.           Une concertation similaire avait eu lieu en amont des \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementales en juin 2021, alors que la situation \u00e9pid\u00e9mique \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9occupante. Pour l\u2019heure, et s\u2019appuyant sur le droit constitutionnel qui prot\u00e8ge la libert\u00e9 de r\u00e9union, l\u2019ex\u00e9cutif a exclu d\u2019imposer toute restriction aux meetings politiques, renvoyant la responsabilit\u00e9 aux organisateurs de mettre en place des jauges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex r\u00e9unit \u00e0 11 heures les chefs de parti et les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pou...","dateModified":"2022-01-11T10:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:32:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France (AMF), David Lisnard, rejette, dans une interview au Figaro, la proposition d\u2019Eric Zemmour de mettre en place un \u00ab pool \u00bb d\u2019\u00e9lus locaux pour aider les candidats \u00e0 obtenir leurs 500\u00a0parrainages, condition indispensable pour pouvoir participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab On a beau appeler \u00e7a un \u201cpool\u201d, comme le dit Zemmour, le parrainage est trac\u00e9, il ne peut jamais \u00eatre anonyme. Il est toujours rattach\u00e9 individuellement \u00e0 un \u00e9lu, il est donc impossible de le collectiviser, explique M. Lisnard. L\u2019AMF ne peut absolument pas intervenir\u00a0: ce n\u2019est pas son r\u00f4le de bloquer ou de cautionner un pr\u00e9tendant. \u00bb          Le maire Les R\u00e9publicains de Cannes se montre toutefois ouvert \u00e0 une \u00e9volution du syst\u00e8me de parrainages, critiqu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les \u00ab\u00a0petits\u00a0\u00bb candidats ou encore par Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen. \u00ab Il doit y avoir sur ce sujet une r\u00e9flexion en d\u00e9but de quinquennat pour voir si les r\u00e8gles doivent \u00eatre adapt\u00e9es, fait savoir M. Lisnard. Cela doit s\u2019inscrire dans une approche globale de la modernisation de nos institutions. \u00bb Dans cette interview, M.\u00a0Lisnard \u00e9voque plusieurs pistes de modifications\u00a0: syst\u00e8me avec une part de signatures d\u2019\u00e9lus et un seuil de citoyens ; possibilit\u00e9 de deux parrainages par \u00e9lu (un de conviction et un pour permettre \u00e0 un candidat de se presenter) ; ou encore retour \u00e0 l\u2019anonymat des parrainages, comme c\u2019\u00e9tait partiellement le cas avant la r\u00e9forme de 2016 (un \u00e9chantillon al\u00e9atoires de 500 parrainages par candidat \u00e9tait publi\u00e9, mais pas l\u2019int\u00e9gralit\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parrainages\u00a0: David Lisnard rejette la proposition de \u00ab\u202fpool\u202f\u00bb d\u2019\u00e9lus d\u2019Eric Zemmour","dateModified":"2022-01-11T10:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T09:16:56+00:00","articleBody":"     Pour entrer en campagne, il lui faut instiller l\u2019\u00ab \u00e9vidence \u00bb. Entre le pr\u00e9sident-candidat et le candidat-chef d\u2019Etat, la transition doit \u00eatre douce. C\u2019est donc marche apr\u00e8s marche que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique descend dans l\u2019ar\u00e8ne de la bataille pr\u00e9sidentielle o\u00f9 il devrait jouer sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.          Lundi, le chef de l\u2019Etat a d\u00e9fendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d\u2019Eric Ciotti. Et il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-2022, en proposant une hausse du budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de 15\u00a0milliards d\u2019euros sur cinq ans.                    Election 2022\u00a0:  A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la s\u00e9curit\u00e9 pour s\u2019installer un peu plus dans la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron ne veut pas d\u2019un \u00ab\u202fbig bang\u202f\u00bb mais d\u2019une \u00ab\u202f\u00e9vidence\u202f\u00bb pour sa future ent...","dateModified":"2022-01-11T09:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T08:07:43+00:00","articleBody":"     Plus de 300 plaintes pour \u00ab menace de mort \u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par des \u00e9lus nationaux ou \u00ab qui passent dans les m\u00e9dias \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, mardi matin. Il s\u2019agit de plaintes enregistr\u00e9es depuis le mois de juillet et l\u2019entr\u00e9e en vigueur du passe sanitaire, a pr\u00e9cis\u00e9 ensuite l\u2019entourage du ministre \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, ajoutant que 60\u00a0\u00e9lus avaient \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022.          \u00ab Dans ce cadre particulier des antivax, il y a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9p\u00f4ts de plainte pour menaces \u00bb, a fait savoir le ministre sur RTL. Il a estim\u00e9 qu\u2019il y avait \u00e9galement des menaces \u00ab au nom de l\u2019islam radical \u00bb et \u00ab de tous les ordres \u00bb. Selon les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 1\u00a0186\u00a0\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162\u00a0parlementaires et 605\u00a0maires ou adjoints victimes d\u2019agressions physiques, soit une hausse de 47\u00a0% par rapport \u00e0 2020. Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s 419\u00a0outrages (+\u00a030\u00a0%).          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur sera re\u00e7u mardi soir avec le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, par le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, pour faire un point sur le nombre de cas recens\u00e9s et la r\u00e9ponse judiciaire apport\u00e9e. Le d\u00e9put\u00e9 de Saint-Pierre-et-Miquelon St\u00e9phane Claireaux (LRM) a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 dimanche devant son domicile par des manifestants oppos\u00e9s au passe sanitaire. En d\u00e9placement \u00e0 Nice, Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 lundi une agression \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb et d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019intensification des violences\u00a0\u00bb contre les \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Violences contre les \u00e9lus\u00a0: 300 plaintes d\u00e9pos\u00e9es depuis juillet, selon G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-01-11T09:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T08:01:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019appr\u00e9hende plus seulement le Covid-19 comme un fl\u00e9au \u00e0 combattre. Plus l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle approche, plus il l\u2019utilise comme une arme \u00e0 fragmentation, au risque d\u2019essuyer un puissant tir de riposte, explique, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La politisation par Macron de la gestion de la crise sanitaire n\u2019est pas sans danger\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe vernis de l\u2019unit\u00e9 a vol\u00e9 en \u00e9clats\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T08:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:56:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat a appel\u00e9, sur France Inter, les \u00e9lus \u00e0 \u00ab utiliser pleinement leur droit de parrainage \u00bb. \u00ab Qu\u2019ils le fassent sans crainte (\u2026) parrainer n\u2019est pas soutenir \u00bb, a poursuivi G\u00e9rard Larcher, qui doit recevoir Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 sa demande pour discuter de la difficult\u00e9 exprim\u00e9e par certains candidats, dont celui de La France insoumise, \u00e0 obtenir les 500\u00a0signatures n\u00e9cessaires.           \u00ab Nous avons rat\u00e9 le rendez-vous de ce d\u00e9bat en mars de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00bb, a-t-il \u00e9galement soulign\u00e9 en \u00e9voquant les d\u00e9bats sur le projet de loi organique organisant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. A cette occasion, deux amendements d\u00e9pos\u00e9s par la gauche proposaient une modification du syst\u00e8me de parrainage, dans laquelle des signatures citoyennes (150 000 dans une proposition de Jean-Luc M\u00e9lenchon) auraient \u00e9t\u00e9 substitu\u00e9es aux signatures d\u2019\u00e9lus ou panach\u00e9es avec ces derni\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher estime que \u00ab\u202fparrainer n\u2019est pas soutenir\u202f\u00bb les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9si...","dateModified":"2022-01-11T08:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:31:07+00:00","articleBody":"     Alors que le projet de loi instaurant le passe vaccinal sera discut\u00e9 en s\u00e9ance publique au S\u00e9nat, mardi apr\u00e8s-midi, G\u00e9rard Larcher a d\u00e9fendu le calendrier adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9tudier le texte quatre jours apr\u00e8s son adoption par l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 le gouvernement aurait souhait\u00e9 que les deux d\u00e9bats s\u2019encha\u00eenent pour que le passe vaccinal puisse \u00eatre mis en place d\u00e8s le 15 janvier. \u00ab Le train de s\u00e9nateur, c\u2019est le train de la sagesse \u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 G\u00e9rard Larcher, soulignant que \u00ab le passe vaccinal, ce n\u2019est pas rien (\u2026), c\u2019est une affaire de libert\u00e9 \u00bb. \u00ab On ne fait pas n\u2019importe quoi sous l\u2019impulsion \u00bb du gouvernement, a-t-il poursuivi.          Lors du d\u00e9bat en commission, qui s\u2019est tenu \u00e0 huis clos lundi apr\u00e8s-midi, les s\u00e9nateurs ont notamment pr\u00e9vu de limiter la possibilit\u00e9 d\u2019imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un passe vaccinal aux personnes de plus de 18 ans. Les mineurs \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17\u00a0ans resteraient soumis \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9senter un passe sanitaire. Autre modification majeure, \u00e0 laquelle tiennent particuli\u00e8rement Les R\u00e9publicains\u00a0: Philippe Bas, s\u00e9nateur de la Manche et rapporteur du texte, a pr\u00e9vu un m\u00e9canisme d\u2019\u00ab extinction automatique \u00bb du passe vaccinal.          Ainsi, il ne pourrait \u00eatre impos\u00e9 que lorsque le nombre d\u2019hospitalisations li\u00e9es au Covid-19 serait sup\u00e9rieur \u00e0 10 000 patients au niveau national, et dispara\u00eetrait automatiquement en de\u00e7\u00e0 de ce seuil. Les h\u00f4pitaux comptent aujourd\u2019hui pr\u00e8s de 23 000 patients malades du Covid-19, selon les chiffres des autorit\u00e9s sanitaires.          En de\u00e7\u00e0 du seuil de 10 000\u00a0patients, le passe vaccinal ne pourrait \u00eatre maintenu que dans les d\u00e9partements o\u00f9 le taux de vaccination compl\u00e8te est inf\u00e9rieur \u00e0 80\u00a0% de la population et avec un taux d\u2019incidence \u00e9lev\u00e9. Les s\u00e9nateurs ont, par ailleurs, supprim\u00e9 purement et simplement les dispositions relatives au contr\u00f4le du t\u00e9l\u00e9travail en entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour G\u00e9rard Larcher, \u00ab\u202fle train de s\u00e9nateur, c\u2019est le train de la sagesse\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T07:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:19:18+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e9tait en d\u00e9placement en Eure-et-Loir, vendredi, pour tenter d\u2019obtenir des promesses de signatures. La chasse aux parrainages est devenue un sujet majeur d\u2019inqui\u00e9tude pour sa campagne, mais le bilan de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teaudun est mince et pas \u00e0 m\u00eame de rassurer son \u00e9quipe, a constat\u00e9, sur place, notre journaliste Franck Johann\u00e8s.          \u00ab On ne peut pas envisager qu\u2019on ne les ait pas, mais c\u2019est inqui\u00e9tant, a reconnu Sarah Knafo, la directrice de la strat\u00e9gie de campagne et compagne d\u2019Eric Zemmour. Au d\u00e9but, les maires venaient d\u2019eux-m\u00eames proposer leurs parrainages. Maintenant, les \u00e9lus disent qu\u2019ils ont peur qu\u2019on leur enl\u00e8ve une subvention, d\u2019avoir des ennuis avec la r\u00e9gion. Et \u00e7a tra\u00eene, disons, depuis mi-d\u00e9cembre. \u00bb                    Lire aussi :  Eric Zemmour bute sur les parrainages         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat de Reconqu\u00eate\u202f! loin des 500 parrainages ","dateModified":"2022-01-11T07:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T07:14:45+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 lundi matin sur la difficult\u00e9 exprim\u00e9e par certains candidats de rassembler les 500 parrainages d\u2019\u00e9lus pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab fa\u00e7on de faire parler de soi, sans doute de montrer parfois un peu de pers\u00e9cution \u00bb\u00a0: \u00ab Il y a 40 000 personnes qui peuvent donner leur signature. Cinq cents signatures sur 40 000, c\u2019est moins de 2 %. Je pense que c\u2019est \u00e0 la port\u00e9e de n\u2019importe quel candidat qui a de la conviction \u00bb, a dit M. Darmanin en excluant toute modification des r\u00e8gles avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab C\u2019est une loi de 2016 qui a pr\u00e9vu la publicit\u00e9 des parrainages, a poursuivi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Cette loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. Aujourd\u2019hui, je vois des gens qui disent il faut modifier les choses. En 2016, ils ne l\u2019avaient pas modifi\u00e9e. \u00bb Ces derni\u00e8res semaines, le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour comme celui d\u2019extr\u00eame gauche Jean-Luc M\u00e9lenchon ont dit ne pas encore avoir atteint les 500 promesses de signature, qui doivent \u00eatre envoy\u00e9es au Conseil constitutionnel avant le 4 mars. Eric Zemmour a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Association des maires de France de constituer un \u00ab pool \u00bb de maires pr\u00eats \u00e0 soutenir les candidats qui en auraient besoin, ce que l\u2019AMF a refus\u00e9 ; Jean-Luc M\u00e9lenchon a de son c\u00f4t\u00e9 interpell\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, pour qu\u2019un appel \u00e0 la participation soit envoy\u00e9 aux maires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour G\u00e9rald Darmanin, les 500 parrainages \u00ab\u202fsont \u00e0 la port\u00e9e de n\u2019importe quel candidat\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T07:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:53:13+00:00","articleBody":"     Au mois d\u2019octobre 2021, Gaspard Koenig, \u00e9galement fondateur du think tank lib\u00e9ral G\u00e9n\u00e9ration libre, avait d\u00e9velopp\u00e9 la question centrale de sa d\u00e9claration de candidature dans une tribune collective publi\u00e9e dans Le Monde, o\u00f9 il rappelait les injustices g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la complexit\u00e9 des lois et de l\u2019administration et appelait \u00e0 une r\u00e9forme radicale de la gouvernance \u00e9tatique fran\u00e7aise.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La simplification administrative ne doit pas \u00eatre une \u00e9ni\u00e8me promesse \u00e9lectorale\u00a0de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lutte contre une \u00ab\u202ffolie normative\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-11T07:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:49:03+00:00","articleBody":"     \u00ab J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de me pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le philosophe lib\u00e9ral Gaspard Koenig dans \u00ab Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s \u00bb, entretien politique de l\u2019\u00e9mission matinale de France 2, \u00ab T\u00e9l\u00e9matin \u00bb. Interrog\u00e9 par la journaliste Caroline Roux sur ses motivations, Gaspard Koenig est revenu sur son tour de France, men\u00e9 \u00e0 cheval en 2020, pendant lequel il a constat\u00e9 que \u00ab les gens souffrent de probl\u00e8mes de paperrasse, de probl\u00e8mes administratifs. Et souvent, c\u2019est des tragiques dramatiques qui les emp\u00eachent de vivre leur vie, de faire leur m\u00e9tier \u00bb. Cette \u00ab folie normative \u00bb dont la \u00ab simplification administrative est la m\u00e8re des r\u00e9formes \u00bb constituera le c\u0153ur de sa campagne, men\u00e9e sous l\u2019\u00e9tiquette de son parti\u00a0: Simple.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le philosophe Gaspard Koenig annonce sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2022-01-11T08:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:37:48+00:00","articleBody":"     Le passe vaccinal \u00e9tudi\u00e9 au S\u00e9nat. Apr\u00e8s un examen mouvement\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, perturb\u00e9 notamment par l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron au Parisien, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal arrive en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat mardi \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030. \u00ab Je souhaite que le S\u00e9nat vote ce texte amend\u00e9 \u00bb, a, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Palais du Luxembourg, G\u00e9rard Larcher, dans un entretien au Figaro.          La pr\u00e9sidentielle sous Covid-19. Alors que la France est touch\u00e9e par la cinqui\u00e8me vague obligeant de nombreux candidats \u00e0 reporter leurs meetings, le premier ministre, Jean Castex, r\u00e9unit \u00e0 11\u00a0heures mardi, pour la premi\u00e8re fois, la commission charg\u00e9e d\u2019organiser la campagne sous Covid-19. Cette instance est compos\u00e9e des chefs de partis politiques, ainsi que des candidats d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Menaces contre les \u00e9lus, l\u2019ex\u00e9cutif se mobilise. Face \u00e0 la multiplication des agressions et des menaces contre les \u00e9lus, notamment de la part d\u2019opposants \u00e0 la politique sanitaire du gouvernement contre le Covid-19, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, r\u00e9unit, mardi soir, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, G\u00e9rald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, pour faire un point sur le nombre de cas recens\u00e9s et la r\u00e9ponse judiciaire \u00e0 apporter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui  ","dateModified":"2022-01-11T06:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:32:22+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022\u00a0: du lundi au vendredi, recevez dans votre bo\u00eete e-mail un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e envoy\u00e9 par e-mail","dateModified":"2022-01-11T06:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:32:20+00:00","articleBody":"     Hier, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est rendu \u00e0 Nice pour exprimer ses id\u00e9es \u00e0 propos de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a r\u00e9agi au d\u00e9part de Guillaume Peltier chez Eric Zemmour et la socialiste Anne Hidalgo a fait ses propositions pour la sant\u00e9.                    Lire aussi :  Macron d\u00e9roule ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9, P\u00e9cresse souhaite \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb \u00e0 Zemmour\u2026         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap politique du lundi 10 janvier","dateModified":"2022-01-11T06:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html#141372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/11/matignon-annonce-la-creation-d-un-comite-de-suivi-de-la-campagne-sous-covid-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6108975_823448.html","datePublished":"2022-01-11T06:32:18+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/612/0/7346/3673/1342/696/60/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campagne pr\u00e9sidentielle : Matignon annonce la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0un comit\u00e9 de liaison Covid-19\u00a0\u00bb, suiv...","dateModified":"2022-01-11T06:32:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/27/0/0/7346/4898/1342/696/3/0/a94c76c_5097926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/11/19-12">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ En plus des 15 milliards d’euros supplémentaires sur cinq ans pour le budget du ministère de l’intérieur, promis lundi par le chef de l’Etat, les fonctionnaires de police vont obtenir une hausse de leurs rémunérations.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Police             Emmanuel Macron, un quasi-candidat prodigue en matière de sécurité      En plus des 15 milliards d’euros supplémentaires sur cinq ans pour le budget du ministère de l’intérieur, promis lundi par le chef de l’Etat, les fonctionnaires de police vont obtenir une hausse de leurs rémunérations.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron et le maire de Nice Christian Estrosi, lors d’un déplacement présidentiel dans la ville, le 10 janvier 2022.  DANIEL COLE / AP               « Nous avons, ces cinq dernières années, réinvesti dans la sécurité : 3,5 milliards d’euros supplémentaires au budget du ministère de l’intérieur » : l’écho du patio de l’ancien hôpital Saint-Roch, à Nice, appelé à devenir le futur « hôtel des polices » (nationale et municipale) de la ville, avait beau conférer au propos d’Emmanuel Macron le ton d’une homélie, le président de la République a bien, d’abord, parlé le langage des chiffres.          Tout au long d’un exercice qui n’était pas sans rappeler sa tournée du grand débat national de 2019, il a ainsi ponctué son discours – et ses réponses aux questions de ses interlocuteurs – de références appuyées aux efforts financiers déjà consentis et à venir en matière de sécurité. Soit, en premier lieu, l’augmentation de 1,5 milliard d’euros du budget du ministère de l’intérieur pour l’année 2022, « 25 % de plus » selon l’Elysée. A quoi il convient d’ajouter un investissement annoncé de 15 milliards d’euros en l’espace de cinq ans pour moderniser police et gendarmerie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la sécurité pour s’installer un peu plus dans la campagne présidentielle                 « Historique », a tenu à préciser le président de la République, qui n’a pas, en revanche, poussé le sens du détail jusqu’à décliner les mesures catégorielles dont les syndicats de policiers ont eu la primeur : hausse de la prime dévolue aux officiers de police judiciaire et de l’indemnité des fonctionnaires de police travaillant de nuit et, surtout, versement de l’équivalent d’un treizième mois aux policiers et gendarmes de base, « une mesure progressive sur cinq ans », précise une source syndicale.          1 500 cyberpatrouilleurs supplémentaires          En même temps que la tenue d’un président de la République défendant un bilan contesté en matière sécuritaire, Emmanuel Macron a donc endossé, hier, celle d’un candidat prodigue en espèces sonnantes et trébuchantes. C’était bien le moins, compte tenu d’un foisonnement de coûteuses annonces : création d’une « force d’action républicaine » censée sécuriser à long terme les quartiers sensibles et de onze nouvelles unités de maintien de l’ordre – les leçons des manifestations des « gilets jaunes » ont été tirées –, doublement de la présence policière sur la voie publique, création de 200 brigades de gendarmerie dans le rural, d’un corps de greffiers de police – un projet porté personnellement par le directeur général de la police nationale, Frédéric Veaux –, mise en œuvre d’un fichier de prévention des violences intrafamiliales ou affectation de 2 000 policiers et gendarmes aux unités spécialisées dans le traitement de ces infractions.        Il vous reste 52.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/presidentielle-2022-emmanuel-macron-un-quasi-candidat-prodigue-en-matiere-de-securite_6109004_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron, un quasi-candidat prodigue en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-01-11T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-11T12:00:10+01:00","dateModified":"2022-01-11T12:02:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"En plus des 15\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires sur cinq ans pour le budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, promis lundi par le chef de l\u2019Etat, les fonctionnaires de police vont obtenir une hausse de leurs r\u00e9mun\u00e9rations.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/0a34f7b_90155061-340289.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-13">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Selon le ministère de l’intérieur, 1 186 élus ont été pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Violences contre les élus : 300 plaintes déposées depuis juillet, selon Gérald Darmanin      Selon le ministère de l’intérieur, 1 186 élus ont été pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin s’exprime lors de la visite d’Emannuel Macron à Nice, lundi 10 janvier 2022.  DANIEL COLE / AFP                 Plus de 300 plaintes pour « menace de mort » ont été déposées par des élus nationaux ou « qui passent dans les médias », a déclaré le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, mardi 11 janvier. Il s’agit de plaintes enregistrées depuis le mois de juillet et l’entrée en vigueur du passe sanitaire, a précisé ensuite l’entourage du ministre à l’Agence France-Presse, ajoutant que 60 élus avaient été menacés depuis le début de l’année 2022.            Emmanuel Macron déplore « l’intensification des violences »            « Dans ce cadre particulier des antivax, il y a énormément de dépôts de plainte pour menaces », a fait savoir le ministre sur RTL. Il a estimé qu’il y avait également des menaces « au nom de l’islam radical » et « de tous les ordres ». Selon les chiffres du ministère de l’intérieur, 1 186 élus ont été pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, parmi lesquels 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints victimes d’agressions physiques, soit une hausse de 47 % par rapport à 2020. Ont également été recensés 419 outrages (+ 30 %).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la prolongation des restrictions en France, de plus en plus de menaces de mort contre les élus                   Le ministre de l’intérieur sera reçu mardi soir avec le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, par le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, pour faire un point sur le nombre de cas recensés et la réponse judiciaire apportée. En déplacement à Nice, Emmanuel Macron a dénoncé lundi une agression « inacceptable » et déploré « l’intensification des violences » contre les élus.              Interpellé sur ce sujet lors des questions au gouvernement, mardi 4 janvier, le premier ministre, Jean Castex, a dénoncé des « violences inacceptables », tournées vers « des dépositaires de l’autorité publique, des dépositaires du suffrage universel ». Il a promis de punir ces « actes ignobles ». « Le recours à la violence, c’est la démocratie, le pacte républicain qu’il vient menacer », a continué l’ancien maire de Prades.            Plusieurs agressions recensées            Damien Abad, président du groupe Les Républicains (LR), a également condamné, lors d’une conférence de presse, lundi 3 janvier, « toutes les menaces envers les députés ». « Il n’y a pas de mandat impératif, chacun est libre de son vote », a-t-il souligné pour rappeler la liberté de scrutin des parlementaires. Dimanche 9 janvier, le député de Saint-Pierre-et-Miquelon Stéphane Claireaux (LRM) a été agressé devant son domicile par des manifestants opposés au passe sanitaire. Il a annoncé qu’il déposerait plainte.                             Lire aussi :  Menaces de mort et agressions se multiplient contre les députés de la majorité                   Le 29 décembre, le garage personnel du député de l’Oise Pascal Bois (La République en marche), à Chambly, a été endommagé par un incendie tandis que des inscriptions hostiles, possiblement liées au passe vaccinal, ont été taguées sur un mur d’enceinte de son domicile.              Depuis cet événement, plusieurs autres députés ont rendu publics les messages de menace qu’ils avaient reçus, à l’instar de la députée de Seine-Maritime Agnès Firmin Le Bodo, porte-parole du parti Horizons, qui a été menacée de décapitation dans un courrier électronique. Appelant à une mobilisation du personnel politique, elle a partagé un extrait du message qu’elle a publié sur Twitter, affirmant qu’« aucune menace ne dictera[it] [s]a façon de voter. Il ne faut rien laisser passer, ne pas s’habituer ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 12 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/violences-contre-les-elus-300-plaintes-deposees-depuis-juillet-selon-gerald-darmanin_6108987_823448.html"},"headline":"Violences contre les \u00e9lus\u00a0: 300\u00a0plaintes d\u00e9pos\u00e9es depuis juillet, selon G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-01-11T10:20:04+01:00","datePublished":"2022-01-11T10:20:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 1\u00a0186\u00a0\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/6427/3210/1342/696/60/0/e51b5fb_5308950-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/11/19-14">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les sénateurs ont largement modifié le projet de loi de l’exécutif, lors de l’examen du texte lundi en commission. Le débat en séances, à partir de mardi, s’annonce difficile.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                                          Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : le Sénat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal      Les sénateurs ont largement modifié le projet de loi de l’exécutif, lors de l’examen du texte lundi en commission. Le débat en séances, à partir de mardi, s’annonce difficile.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les contours du passe vaccinal évoluent. Du moins, c’est la volonté clairement exprimée par le Sénat après les modifications apportées au projet de loi lors de son examen en commission, lundi 10 janvier. Le texte doit entériner la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal pour certains lieux de la vie quotidienne et activités de loisirs. « Le passe vaccinal n’est ni l’alpha ni l’oméga, c’est une mesure supplémentaire qui vient s’ajouter et qui sera à notre disposition si jamais il devait y avoir de nouveaux variants émergents », a défendu le ministre de la santé, Olivier Véran, lundi, lors de son audition devant la commission des lois et des affaires sociales du Sénat.                            Lire aussi   Passe vaccinal : quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                 Comme à son habitude depuis le début de la crise sanitaire, le Sénat, à majorité de droite, s’applique à limiter la portée des mesures de restrictions sanitaires sur les libertés publiques. Même si le rapporteur du projet de loi au Sénat, Philippe Bas (Les Républicains, Manche) réfute l’idée d’être à contre-courant de l’urgence sanitaire. « Il faut remettre le passe vaccinal à sa place. Il ne peut pas être un instrument de chantage pour contraindre un noyau dur de non-vaccinés. Ça ne veut pas dire qu’il ne faut pas le faire, mais il n’est pas aujourd’hui l’instrument qui va donner un coup d’arrêt à nos 300 000 contaminations par jour », estime-t-il.          Trois critères d’« extinction du passe vaccinal »          En commission, les sénateurs ont adopté, lundi, 32 amendements sur les 135 examinés. Parmi eux, quatre dispositions vont être au cœur du rapport de force avec l’exécutif. M. Bas souhaite conditionner « l’extinction du passe vaccinal » à trois critères épidémiques. Il ne serait maintenu que si « le nombre d’hospitalisations liées à la Covid-19 est supérieur à 10 000 patients au niveau national, ou dans les départements où moins de 80 % de la population est vaccinée ou dans lesquels une circulation active du virus est constatée, mesurée par un taux d’incidence élevé ». « C’est un gage de démocratie parlementaire, explique M. Bas. Le gouvernement nous demande en quelque sorte les pleins pouvoirs jusqu’au 31 juillet. Il faut bien trouver d’autres moyens de faire disparaître, au fur et à mesure de la situation sanitaire, des instruments de restrictions de libertés qui sont posées dans la loi. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi finalement adopté en première lecture à l’Assemblée                 Autre changement, le passe vaccinal est désormais réservé aux plus de 18 ans dans la version de la commission. Les mineurs resteraient ainsi soumis au régime du passe sanitaire. Cet amendement de M. Bas revient sur celui adopté par l’ensemble des groupes à l’Assemblée nationale où le seuil pour le passe vaccinal avait été fixé à 16 ans pour les activités extra ou périscolaires. Un choix jugé « totalement abscons » par M. Bas, qui souhaite éviter les discriminations entre les mineurs dont les parents auraient fait le choix de les vacciner et les autres.        Il vous reste 45.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/covid-19-le-senat-corrige-la-copie-du-gouvernement-sur-le-passe-vaccinal_6108986_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le S\u00e9nat corrige la copie du gouvernement sur le passe vaccinal","dateCreated":"2022-01-11T10:18:50+01:00","datePublished":"2022-01-11T10:18:50+01:00","dateModified":"2022-01-11T14:58:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Les s\u00e9nateurs ont largement modifi\u00e9 le projet de loi de l\u2019ex\u00e9cutif, lors de l\u2019examen du texte lundi en commission. Le d\u00e9bat en s\u00e9ances, \u00e0 partir de mardi, s\u2019annonce difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/450/0/5406/2703/1342/696/60/0/5ef0b54_366403862-l1-1275.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-15">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Plusieurs villes s’étaient déclarées candidates pour accueillir cet établissement. Les partisans de Limoges ne décolèrent pas contre le centralisme parisien.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Culture       Médias             Macron choisit Paris pour accueillir la Maison du dessin de presse      Plusieurs villes s’étaient déclarées candidates pour accueillir cet établissement. Les partisans de Limoges ne décolèrent pas contre le centralisme parisien.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 09h56, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La fresque de Christian Guemy, dit C215, à Paris, le 6 janvier 2022, en hommage aux membres du journal « Charlie Hebdo » qui ont été tués par des hommes armés djihadistes en janvier 2015.  THOMAS COEX/AFP               Et à la fin, c’est Paris qui gagne. Après plusieurs mois d’hésitations, Emmanuel Macron a choisi la capitale pour accueillir la future Maison du dessin de presse et du dessin satirique, destinée à soutenir l’action des professionnels de la caricature. Une décision présidentielle qui provoque la colère des villes concurrentes, et notamment des partisans de la candidature de Limoges, qui dénoncent un « fait du prince » avant même l’annonce officielle, attendue mardi 11 janvier, lors d’une prise de parole de M. Macron en fin d’après-midi devant l’Association de la presse présidentielle.          La décision de créer une Maison du dessin de presse a été prise par le chef de l’Etat lors du cinquième anniversaire de l’attentat de Charlie Hebdo, perpétré le 7 janvier 2015. « La France est toujours aux côtés (…) de ceux qui défendent la liberté d’expression », avait déclaré M. Macron, lors de ses vœux à la presse, le 15 janvier 2020, assurant que le nouvel établissement national serait « un lieu de rencontre, de formation, d’exposition ». « Nous sommes un pays où la liberté de critiquer va avec la liberté de s’exprimer », avait-il justifié. En septembre, le ministère de la culture avait débloqué 2 millions d’euros pour financer le lieu.                            Lire aussi   « La presse satirique appartient à notre histoire » : une tribune appelle Emmanuel Macron à défendre la caricature                 Après l’annonce présidentielle de 2015, plusieurs villes s’étaient déclarées candidates pour accueillir la Maison du dessin de presse : Paris, Strasbourg et Limoges – cette dernière associée au village voisin de Saint-Just-le-Martel (Haute-Vienne), où se tient, depuis 1982, le Salon international de la caricature, du dessin de presse et d’humour. Un temps candidate, Bordeaux avait jeté l’éponge après les élections municipales de juin 2020, le nouveau maire, Pierre Hurmic (EELV), ne souhaitant pas concurrencer Limoges, selon lui plus légitime pour accueillir le centre.          Raisons pratiques et symboliques          Selon l’Elysée, le choix de la capitale n’était pas acquis au départ mais s’est imposé au fil des mois, à la fois pour des raisons pratiques et symboliques. « Paris, c’est la ville où a eu lieu l’attentat de Charlie Hebdo, c’est le cœur battant de la presse et du dessin de presse, c’est aussi en Ile-de-France qu’a été assassiné Samuel Paty… Il y avait un enjeu symbolique, explique-t-on dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Les consultations que nous avons menées ont montré que c’était un point important pour les professionnels. »          Le lieu choisi, une ancienne école de la rue du Pont-de-Lodi (6e arrondissement), située en plein centre de la capitale, présentait aussi de nombreux avantages, selon ses partisans. A l’inverse des autres candidatures, il n’y avait pas besoin de construire un bâtiment ex nihilo, la Mairie de Paris s’engageant à le céder à titre gratuit. La région Ile-de-France s’est dite également prête à cofinancer le lieu. « Le budget du projet parisien tourne autour de 8 millions d’euros, contre le double à Limoges. L’école est en bon état, le chantier est plus simple », énumère-t-on à l’Elysée, où l’on table sur une ouverture d’ici « deux ou trois ans ». Le budget de fonctionnement annuel est estimé à 2 millions d’euros.        Il vous reste 58.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Plats      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs jeux de sociéte pour adultes   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation management     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Fêtes des plantes     Citations de film     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/11/macron-choisit-paris-pour-accueillir-la-maison-du-dessin-de-presse_6108982_3246.html"},"headline":"Macron choisit Paris pour accueillir la Maison du\u00a0dessin de presse","dateCreated":"2022-01-11T09:56:29+01:00","datePublished":"2022-01-11T09:56:29+01:00","dateModified":"2022-01-11T14:34:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00ab Charlie Hebdo \u00bb","Politique","Culture","Arts"],"description":"Plusieurs villes s\u2019\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es candidates pour accueillir cet \u00e9tablissement. Les partisans de Limoges ne d\u00e9col\u00e8rent pas contre le centralisme parisien.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/42/0/5233/2612/1342/696/60/0/811cd26_169577017-785019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-16">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La promesse de plafonner à + 4 % toutes taxes comprises la hausse lors de la prochaine révision, en février, se révèle compliquée à tenir, alors que les prix continuent à s’envoler.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Énergies fossiles             Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve      La promesse de plafonner à + 4 % toutes taxes comprises la hausse lors de la prochaine révision, en février, se révèle compliquée à tenir, alors que les prix continuent à s’envoler.          Par Adrien Pécout et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 06h35, mis à jour à 14h17    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               Sitôt brandi, le « bouclier tarifaire » demande déjà un sérieux rafistolage. Fin septembre 2021, en pleine envolée européenne des cours de l’énergie, le gouvernement français s’engageait à plafonner la future hausse de son tarif réglementé de vente de l’électricité : ce sera seulement + 4 % toutes taxes comprises lors de la prochaine révision, en février, par rapport à celle d’août 2021, a-t-il promis. Problème : depuis, sur le marché, les prix continuent de s’envoler.          Aujourd’hui, l’exécutif maintient sa promesse… sans encore préciser comment il compte la mener à bien d’ici à février, ni combien elle lui coûtera au total. Il n’y aura pas de hausse supplémentaire des prix de l’électricité en 2022, a déclaré Barbara Pompili, la ministre de la transition écologique, ce mardi sur BFM-TV. Bruno Le Maire en fait « l’urgence absolue » du moment et assure travailler « depuis une quinzaine de jours (…) nuit et jour à une solution ». « Car cette explosion des prix de l’électricité n’est soutenable ni pour les ménages, ni pour les entreprises », expliquait le ministre de l’économie, des finances et de la relance, le 7 janvier, lors de vœux à la presse.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la France subit-elle la hausse des prix de l’électricité ?                 Sans intervention de l’Etat, la hausse réelle correspondrait en février à… + 44 % hors taxe pour les abonnés au « tarif bleu » d’EDF, soit plus de deux tiers des foyers du pays. Selon nos informations, il s’agit de l’estimation faite par la Commission de régulation de l’énergie. L’autorité administrative a pour mission de calculer les prix, notamment en fonction des coûts d’approvisionnement des concurrents d’EDF sur le marché. Fin septembre 2021, Barbara Pompili, la ministre de la transition écologique, s’attendait à contrer une hausse de moindre importance. Elle attendait une hausse d’« environ 12 % ».          Surenchère sans précédent          L’électricité connaît une surenchère sans précédent sur le marché de gros européen. A cela, plusieurs facteurs depuis l’été : une forte reprise de l’activité économique, des stocks de gaz faibles, ainsi qu’une augmentation du prix des quotas d’émission de dioxyde de carbone (CO₂), ces « permis de polluer » destinés aux gros industriels. En décembre, la faible disponibilité du parc nucléaire a aggravé la situation de la France. Surtout depuis la mise sur pause des deux réacteurs de Chooz (Ardennes) et l’arrêt prolongé de ceux à Civaux (Vienne), après la détection de fissures sur des tuyauteries d’un circuit d’injection de sécurité. A eux quatre, ces réacteurs représentent près de 10 % de la puissance installée dans le pays.        Il vous reste 60.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/11/le-gouvernement-face-a-l-urgence-absolue-des-prix-de-l-electricite_6108972_3234.html"},"headline":"Envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: le bouclier tarifaire du gouvernement mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve","dateCreated":"2022-01-11T06:35:44+01:00","datePublished":"2022-01-11T06:35:44+01:00","dateModified":"2022-01-11T14:17:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"La promesse de plafonner \u00e0 + 4\u00a0% toutes taxes comprises la hausse lors de la prochaine r\u00e9vision, en f\u00e9vrier, se r\u00e9v\u00e8le compliqu\u00e9e \u00e0 tenir, alors que les prix continuent \u00e0 s\u2019envoler.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/99/0/2789/1392/1342/696/60/0/8c087df_201529176-prixelec-01-plan-de-travail-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-17">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le taux de rémunération du Livret A augmentera le 1er février, mais à un niveau nettement inférieur à l’inflation. La politique monétaire de la Banque centrale européenne – et ses taux d’intérêt bas – pénalise l’épargne populaire et favorise les patrimoines investis en actions et en titres non cotés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Débats       Livrets d'épargne             Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine      Le taux de rémunération du Livret A augmentera le 1er février, mais à un niveau nettement inférieur à l’inflation. La politique monétaire de la Banque centrale européenne – et ses taux d’intérêt bas – pénalise l’épargne populaire et favorise les patrimoines investis en actions et en titres non cotés.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Le taux de rémunération du Livret A augmentera au 1er février. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, puis le premier ministre, Jean Castex, l’ont confirmé ces derniers jours. Rien d’anecdotique à cela, car ce produit d’épargne populaire, détenu par 55 millions de Français, n’avait pas vu son rendement progresser depuis plus de dix ans. Pire : après plusieurs baisses de taux successives, le gouvernement avait porté un coup majeur au Livret A, en décrétant que son rendement n’avait plus vocation à couvrir l’inflation. Depuis le 1er février 2020, il restait bloqué à son plancher historique de 0,5 %.          L’accélération de la hausse des prix à la consommation (+ 2,8 % sur un an au mois de décembre), stimulée par la forte reprise économique mondiale, rendait toutefois le statu quo intenable. Le rendement du produit-phare de l’épargne française fait l’objet d’un examen chaque semestre. Son calcul relève d’une formule intégrant à la fois l’inflation et les taux du marché monétaire européen, qui devrait faire passer le taux du Livret A de 0,5 % à 0,8 % en février prochain. La décision finale, éminemment politique, reste toutefois à la main du gouvernement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’espoir d’une inflation ponctuelle s’éloigne                 Si toute hausse est bonne à prendre, celle-ci ne permettra pas de protéger les épargnants de l’inflation. Le rendement réel du Livret A demeurera donc négatif en raison de la politique monétaire accommodante de la Banque centrale européenne (BCE), engagée au sortir de la crise financière de 2008 pour soutenir l’économie. Depuis lors, l’institution s’emploie à maintenir des taux d’intérêt à long terme extrêmement bas, pour stimuler le crédit et l’investissement, mais assurer la soutenabilité de la dette des Etats européens. En 2020, la France s’est ainsi financée en émettant des obligations à moyen et long termes, à taux négatif.          Effet ciseau          Cette politique pèse en revanche sur l’épargne traditionnelle, puisqu’une part importante des fonds placés dans les Livrets A est investie en obligations, émises par les Etats et les grandes entreprises. La Caisse des dépôts (CDC), qui centralise l’essentiel de cette épargne, est donc prise en tenaille : d’un côté, elle n’obtient quasiment plus de rendement de son portefeuille d’actifs financiers, de l’autre, elle doit servir une rémunération garantie aux épargnants.          Qui plus est, l’argent du Livret A est essentiellement employé à financer les acteurs du logement social. Ceux-ci obtiennent, auprès de la CDC, des prêts à très long terme indexés sur le taux du Livret A. Plus le taux monte, plus ces financements leur coûtent cher. La CDC avait ainsi calculé en 2017 qu’une hausse de 0,25 % du rendement du Livret A provoquait un surcroît de charge de 375 millions d’euros pour le logement social.        Il vous reste 54.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/11/derriere-le-taux-du-livret-a-le-creusement-des-inegalites-de-patrimoine_6108961_3232.html"},"headline":"Derri\u00e8re le taux du Livret\u00a0A, le creusement des in\u00e9galit\u00e9s de patrimoine","dateCreated":"2022-01-11T05:30:11+01:00","datePublished":"2022-01-11T05:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livrets d'\u00e9pargne"],"keywords":["Analyses","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Argent & Placements","Epargne","Livrets d'\u00e9pargne","Politique","\u00c9conomie","D\u00e9bats"],"description":"Le taux de r\u00e9mun\u00e9ration du Livret\u00a0A augmentera le 1er\u00a0f\u00e9vrier, mais \u00e0 un niveau nettement inf\u00e9rieur \u00e0 l\u2019inflation. La politique mon\u00e9taire de la Banque centrale europ\u00e9enne \u2013 et ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat bas \u2013 p\u00e9nalise l\u2019\u00e9pargne populaire et favorise les patrimoines investis en actions et en titres non cot\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/02/2588/2087/2409/1204/1342/696/60/0/e6546f9_829657101-pns-5651400.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livrets d'\u00e9pargne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livrets-d-epargne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-18">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le candidat à la présidentielle et le député, tous deux de La France insoumise, répondent, dans une tribune au « Monde », à leur collègue de la majorité Fabien Gouttefarde, qui défendait le statu quo en matière de dissuasion nucléaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Défense         Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud : « La garantie de la dissuasion nucléaire n’est-elle pas déjà contournée par les moyens techniques contemporains ? »   Tribune        Jean-Luc Mélenchon  Député (LFI) des Bouches-du-Rhône et candidat à l'élection présidentielle          Bastien Lachaud  Député (LFI) de Seine-Saint-Denis        Le candidat à la présidentielle et le député, tous deux de La France insoumise, répondent, dans une tribune au « Monde », à leur collègue de la majorité Fabien Gouttefarde, qui défendait le statu quo en matière de dissuasion nucléaire.   Publié aujourd’hui à 03h24, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Fabien Gouttefarde, député (La République en marche) de l’Eure et membre de la commission de la défense nationale et des forces armées, a répondu dans une tribune à notre proposition d’ouvrir une discussion sur la dissuasion nucléaire dans le cadre de la campagne présidentielle. Nous l’en remercions. Il traite avec sérieux et respect un sujet qui engage la sécurité de la nation et la responsabilité personnelle directe du chef de l’Etat.                           Lire la tribune de Fabien Gouttefarde, député LRM :  Article réservé à nos abonnés  « Oui, la dissuasion nucléaire a encore un sens »                 Réagissant à des propos tenus lors d’une émission de télévision [sur BFM-TV le 25 novembre 2021] et sur le site Melenchon.fr, il écrit : « La dissuasion est ancrée dans l’avenir. L’avenir, car nul, y compris M. Mélenchon, ne saurait comment la remplacer dans son acception actuelle. » Pour autant, il ne répond pas aux questions que nous soulevons.          Commençons par le rappeler : nous adhérons au concept de dissuasion. Il s’agit pour la France de disposer à tout moment d’une arme hors de portée d’un ennemi et de nature à décourager une attaque contre elle.          La dissuasion consiste à disposer du moyen d’infliger des dégâts par la riposte, toujours supérieurs au bénéfice de l’attaque que pourrait espérer l’agresseur. La dissuasion repose aujourd’hui sur l’arme nucléaire. La France a construit sur cette stratégie son indépendance et l’autosuffisance pour sa défense. Cette stratégie fonctionne.          Mais notons aussi ses limites. Sur un territoire comme le nôtre, un seul coup bien ajusté porté par un ennemi peut nous éliminer. Ainsi, une frappe sur nos installations nucléaires civiles ou nos installations chimiques serait mortelle. La riposte serait toujours posthume. Car il n’y a pas une parfaite symétrie entre les puissances nucléaires. Pour certains pays très étendus, il faudrait en effet être capables de plusieurs frappes pour être dissuasifs.          D’autres armes que le nucléaire          A cela s’ajoutent les questions liées à l’usage d’une arme susceptible de détruire le monde lui-même. Les stocks d’armes nucléaires possédés par la Russie et les Etats-Unis suffiraient à anéantir plusieurs fois la planète. Et sinon, il y aurait quand même les pollutions radioactives irréversibles. Si une guerre nucléaire se déclenchait, elle ne pourrait pas être gagnée : elle se terminerait nécessairement par un anéantissement mutuel total. Ces faits doivent nous rappeler que le désarmement nucléaire global reste un objectif impératif. Mais aussi qu’il est souhaitable d’appuyer la dissuasion sur d’autres armes qui évitent les inconvénients du nucléaire.          Certes, pour l’instant, l’arsenal atomique reste une garantie pour la sécurité de la France. Il n’est pas question d’y renoncer sans alternative effectivement disponible. Mais le débat n’est pas clos pour autant. La garantie de la dissuasion nucléaire n’est-elle pas déjà contournée par les moyens techniques contemporains ? Cela vaut la peine de le savoir. Car la durée de conception et de vie des programmes d’armements engagent des milliards sur des décennies. Le futur président de la République a donc le devoir de préparer l’avenir en se demandant si les décisions qu’il prendra auront encore du sens en 2040.        Il vous reste 61.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/11/jean-luc-melenchon-et-bastien-lachaud-le-desarmement-nucleaire-global-doit-rester-un-objectif-imperatif_6108957_3232.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Bastien Lachaud : \u00ab\u00a0La garantie de la dissuasion nucl\u00e9aire n\u2019est-elle pas d\u00e9j\u00e0 contourn\u00e9e par les moyens techniques contemporains\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-11T03:24:57+01:00","datePublished":"2022-01-11T03:24:57+01:00","dateModified":"2022-01-11T11:12:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et le d\u00e9put\u00e9, tous deux de La France insoumise, r\u00e9pondent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 leur coll\u00e8gue de la majorit\u00e9 Fabien Gouttefarde, qui d\u00e9fendait le statu quo en mati\u00e8re de dissuasion nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","description":"D\u00e9put\u00e9 (LFI) des Bouches-du-Rh\u00f4ne et candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"}
,{"@type":"Person","name":"Bastien Lachaud","description":"D\u00e9put\u00e9 (LFI) de Seine-Saint-Denis"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/07/04/352/0/4288/2144/1342/696/60/0/18c3a02_24884-1xn14tk.yn40jdobt9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-19">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat a défendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d’Eric Ciotti. Et il s’est projeté dans l’après-2022, en proposant une hausse du budget du ministère de l’intérieur de 15 milliards d’euros sur cinq ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Vaccins contre le Covid-19    Passe sanitaire    Élection présidentielle 2022    Éducation    CAN 2022    Société    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidentielle 2022 : « Le Monde » lance sa newsletter et son live permanent pour suivre la campagne                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : pour Emmanuel Macron, un nouvel « en même temps » économique à inventer                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Politique Gaspard Koenig, le philosophe libéral, candidat à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après les avions et les voitures, Dassault Systèmes veut modéliser le corps humain                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les gouvernements déploient désormais de gros moyens dans la lutte contre la cybercriminalité financière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « C’est au droit du travail et au droit social d’évoluer pour s’étendre aux nouvelles activités de l’économie numérique »   Gilbert Cette Professeur à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers                    07:46    Santé Comment le Covid-19 révèle les failles du système hospitalier français                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Bosnie : le jeu dangereux des nationalistes serbes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le taux du Livret A, le creusement des inégalités de patrimoine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour accélérer la décarbonation de l’agriculture d’ici à 2050, il faudra modifier notre façon de concevoir l’alimentation »   Michael Lenox Chercheur                    Entretien « La nécessité de vacciner 70 % de la population africaine contre le Covid-19 mérite débat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Jane par Charlotte » : un tête-à-tête mère fille hanté par l’absence de Gainsbourg                   Livres  Article réservé à nos abonnés Maaza Mengiste : « J’écris pour entrer dans une conversation qui a commencé il y a des millénaires »                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Trompeuse douceur tourangelle, eaux froides écossaises… Notre choix de séries                   Culture Orelsan et Clara Luciani, grands favoris des 37es Victoires de la musique             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk dans « Le Monde », de PayPal à SpaceX   Stéphanie Marteau               Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections      Fragments de France                                                                                        Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la sécurité pour s’installer un peu plus dans la campagne présidentielle      Le chef de l’Etat a défendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d’Eric Ciotti. Et il s’est projeté dans l’après-2022, en proposant une hausse du budget du ministère de l’intérieur de 15 milliards d’euros sur cinq ans.          Par Claire Gatinois(Nice, Tende (Alpes-Maritimes), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 03h16, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président Emmanuel Macron s’adresse à des officiers de police lors d’un déplacement à Nice, le 10 janvier 2022.  DANIEL COLE / AP               Emmanuel Macron ne veut pas d’un « big bang ». Pour entrer en campagne, il lui faut instiller l’« évidence ». Entre le président candidat et le candidat chef d’Etat, la transition doit être douce. C’est donc marche après marche que le président de la République descend dans l’arène de la bataille présidentielle où il devrait jouer sa réélection. « Il n’y a pas de faux suspense. J’ai envie », a-t-il confié, le 5 janvier, aux lecteurs du Parisien. Dès le lundi 10 janvier, une nouvelle étape de cette candidature progressive était franchie lors d’un déplacement à Nice et à Tende (Alpes-Maritimes), dans la vallée de la Roya, dévastée un an plus tôt par la tempête Alex.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : Macron déroule ses propositions sur la sécurité, Pécresse souhaite « bonne chance » à Zemmour… Le récap politique du jour                 Si rien n’est affirmé ni démenti, le lieu, comme le thème abordé, celui de la sécurité, étaient propice au combat politique. L’ennemi, aussi, était tout désigné. C’est de Nice, déjà, que sa rivale de droite, Valérie Pécresse, candidate pour Les Républicains (LR), avait lancé sa campagne début décembre 2021. Et c’est en parlant de sécurité que l’ancienne ministre de Nicolas Sarkozy avait affirmé, quelques jours plus tôt au quotidien La Provence, « vouloir ressortir de la cave » le « Kärcher » qui y était resté, selon elle, enfermé dix longues années. « Le Kärcher, c’est l’étendard d’une politique de droite qui ramène la sécurité dans les quartiers. Et moi, je vais reprendre cet étendard, je vais le relever parce que cet étendard a été mis à terre », a-t-elle précisé lundi.          Dans l’entourage du chef de l’Etat, la rhétorique amuse. « Tout cela sonne tellement faux », estime le maire de Nice, Christian Estrosi, ex-LR devenu soutien d’Emmanuel Macron. A ses yeux, Valérie Pécresse oublie ce qu’elle est pour plaire à la droite dure. Surtout, le Kärcher, mot utilisé par Nicolas Sarkozy en 2005, est entendu comme un mauvais souvenir pour la droite. Celui d’une promesse – « nettoyer les quartiers » – non tenue.          « Droit à la vie tranquille »          En se rendant, lundi matin, au sein de l’édifice niçois qui doit se transformer, d’ici à quelques années, en hôtel des polices, nationale et municipale, le chef de l’Etat n’a pas manqué de le faire remarquer : « Cet hôtel des polices, ce ne sont pas des promesses, ce sont des crédits votés et des projets qui vont donc bien voir le jour. » C’est aussi à Eric Ciotti, député des Alpes-Maritimes et conseiller de Valérie Pécresse qui a boycotté l’événement, qualifiant le bilan présidentiel de « Waterloo sécuritaire », qu’Emmanuel Macron a semblé répondre. « Il est normal, dans des temps démocratiques, qu’il y ait des débats démocratiques qui viennent agiter les choses. Mais je ne peux pas laisser dire que rien n’aurait été fait par toutes celles et ceux qui risquent leur vie, qui, jour et nuit, se déploient sur le terrain pour la sécurité de nos compatriotes », a-t-il rétorqué.        Il vous reste 62.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/11/presidentielle-2022-a-nice-emmanuel-macron-se-saisit-du-sujet-de-la-securite-pour-s-installer-un-peu-plus-dans-la-campagne_6108956_6059010.html"},"headline":"A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la s\u00e9curit\u00e9 pour s\u2019installer un peu plus dans la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-11T03:16:53+01:00","datePublished":"2022-01-11T03:16:53+01:00","dateModified":"2022-01-11T09:20:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9fendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d\u2019Eric Ciotti. Et il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-2022, en proposant une hausse du budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de 15\u00a0milliards d\u2019euros sur cinq ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Nice, Tende (Alpes-Maritimes), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/263/0/6000/3000/1342/696/60/0/18f979e_194870367-711684.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/11/19-20">
<filnamedate="20220111"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220111"><AAMMJJHH="2022011119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le président de la République n’appréhende plus seulement le Covid-19 comme un fléau à combattre. Plus l’élection présidentielle approche, plus il l’utilise comme une arme à fragmentation, au risque d’essuyer un puissant tir de riposte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                                      Débats       Élection présidentielle 2022         « La politisation par Macron de la gestion de la crise sanitaire n’est pas sans danger »   Chronique            Françoise Fressoz        Le président de la République n’appréhende plus seulement le Covid-19 comme un fléau à combattre. Plus l’élection présidentielle approche, plus il l’utilise comme une arme à fragmentation, au risque d’essuyer un puissant tir de riposte.   Publié aujourd’hui à 02h34, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Manifestation contre le passe vaccinal, à Nantes, le 8 janvier 2022.  STEPHANE MAHE / REUTERS               Chronique. La fulgurante propagation du variant Omicron du SARS-CoV-2 a rallumé le spectre d’une élection présidentielle sous Covid-19. Il faut donc saluer l’initiative du premier ministre, Jean Castex, de réunir, mardi 11 janvier, les chefs des partis politiques ainsi que les candidats déclarés à la présidentielle pour tenter de définir des règles communes susceptibles de sauver la campagne.          Alors que le droit constitutionnel protège la liberté de réunion, certains candidats ont choisi d’annuler ou de reporter leurs meetings de janvier. D’autres préfèrent, au contraire, les maintenir en imposant des jauges, en distribuant des masques FFP2 ou en demandant à l’entrée le passe sanitaire. Une harmonisation est souhaitable, de même qu’un minimum d’entente autour de la façon dont va se dérouler l’élection des 10 et 24 avril sur laquelle plane le spectre de l’abstention après les records enregistrés aux élections municipales de 2020 et régionales de 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une campagne présidentielle sous l’influence du Covid-19                 Cette quête de rassemblement dans un nouveau moment difficile pour le pays ne doit cependant pas faire illusion. A quatre-vingt-dix jours du scrutin présidentiel, le verni de l’unité a définitivement volé en éclats et l’exécutif n’y est pas pour rien. Il agit désormais comme si le virus était devenu un objet politique à part entière. Il ne l’appréhende plus seulement comme le fléau à combattre en unissant les forces. Il l’utilise au contraire comme une arme à fragmentation, un levier pour refaçonner l’imaginaire politique et structurer un nouveau clivage susceptible de piéger ses adversaires.          Deux leviers          Les déclarations fracassantes du président de la République, qui a assuré, mardi 4 janvier dans un entretien au Parisien, vouloir « emmerder » les non-vaccinés, ont fait entrer la lutte contre le Covid-19 dans une nouvelle dimension, beaucoup plus politique et polémique. C’est pourquoi il ne faut plus seulement évoquer les risques d’une campagne présidentielle sous Covid-19. Il faut aussi s’interroger sur les problèmes que soulève la gestion d’une épidémie sous emprise électorale.          Un gros danger menaçait l’exécutif en ce début d’année : que le quinquennat finissant devienne le symbole de l’impuissance à cause des facéties d’un virus qui ne cesse depuis deux ans de surgir, de disparaître puis de resurgir sous des formes toujours différentes et plus ou moins résistantes aux vaccins. Pour peu que l’accusation soit formulée, relayée puis ancrée dans les esprits, l’enlisement menaçait et, avec lui, le risque du coup de balai, sur fond de déprime collective.        Il vous reste 57.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/11/la-politisation-par-macron-de-la-gestion-de-la-crise-sanitaire-n-est-pas-sans-danger_6108954_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politisation par Macron de la gestion de la crise sanitaire n\u2019est pas sans danger\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-11T02:34:25+01:00","datePublished":"2022-01-11T02:34:25+01:00","dateModified":"2022-01-11T13:39:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019appr\u00e9hende plus seulement le Covid-19 comme un fl\u00e9au \u00e0 combattre. Plus l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle approche, plus il l\u2019utilise comme une arme \u00e0 fragmentation, au risque d\u2019essuyer un puissant tir de riposte.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/08/177/0/3500/1750/1342/696/60/0/f5ab053_gggmahe09-health-coronavirus-france-protest-0108-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
