<FILE-date="2022/03/22/19">

<article-nb="2022/03/22/19-1">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ Placé en liquidation judiciaire, le 4 janvier, le fabricant de chariots est cédé au groupe familial Cochez, actif dans le transport et les services industriels.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Entreprises             Un entrepreneur des Hauts-de-France vient au secours de Caddie      Placé en liquidation judiciaire, le 4 janvier, le fabricant de chariots est cédé au groupe familial Cochez, actif dans le transport et les services industriels.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le site de Caddie, à Drusenheim (Bas-Rhin), en avril 2015.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Le fabricant de chariots de supermarché Caddie a, finalement, trouvé repreneur, au terme d’une procédure collective à rebondissements. La chambre commerciale du tribunal de Saverne (Bas-Rhin) a, en effet, accepté, mardi 22 mars, l’offre de reprise portée par le groupe nordiste Cochez. Actif dans le transport exceptionnel et les services industriels, ce dernier s’est distingué par le passé dans plusieurs reprises d’entreprises, de la conserverie Petit Pierre aux dentelles de Calais. Le nom de Caddie, le caractère unique de l’usine alsacienne et les compétences de ses salariés l’ont convaincu de rejoindre le projet initialement développé par le PDG de Caddie, Stéphane Dedieu.            La nouvelle société Caddie SAS reprend ainsi les actifs de Caddie France pour un montant de 250 000 euros, ainsi que 113 salariés sur 139. Pascal Cochez en est l’actionnaire majoritaire, avec 66 % des parts. Il apporte 495 000 euros de fonds propres, ainsi que 300 000 euros de fonds courants. Le consortium conduit par Stéphane Dedieu, qui réunit plusieurs fournisseurs du fabricant de chariots, ainsi que le distributeur italien de la marque, apporte, quant à lui, 255 000 euros, pour 34 % du capital.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Caddie, le fabricant de chariots de supermarché, a sept semaines pour trouver un repreneur                   Le tour de table financier est complété par une aide à la reprise de la région Grand Est à hauteur de 4 000 euros par salarié (soit un total de 452 000 euros) et un prêt bonifié de l’Etat de 418 000 euros sur six ans. On est loin des 3,8 millions d’euros annoncés par l’ancien dirigeant lors de la première audience de la procédure, à la fin du mois de février. Les repreneurs n’ont pas réussi à obtenir d’engagement bancaire dans ce dossier, en dehors d’un contrat d’affacturage de trois millions d’euros, négocié en dernière minute par Pascal Cochez pour couvrir les besoins en fonds de roulement de l’entreprise. En conséquence, le projet de reprise a été revu à la baisse : l’extension de l’usine prévue initialement dès la première année a été reportée à 2023, et les prévisions de stocks ont été réduites à un mois, contre deux précédemment.            « Diminuer le nombre de références »            Reste, désormais, à redresser la barre. « Nous allons réinternaliser les productions pouvant l’être, comme celles des chariots destinés à l’hôtellerie, aujourd’hui fabriquées en Italie. Nous allons également diminuer le nombre de références pour nous concentrer sur celles affichant le plus de demandes. Un facteur-clé de la reprise va également être de répercuter la hausse des coûts de production sur les prix de vente », précise Pascal Cochez.                              Lire aussi   Caddie, le fabricant de chariots de supermarché, s’est déclaré en cessation de paiement                   Sur ce dernier point, Caddie pourrait paradoxalement profiter de la période actuelle, qui rend les hausses de prix inéluctables aux yeux des clients. Le fabricant va aussi rapidement changer de directeur général. « Nous avons besoin d’un expert en contrôle de gestion, qui maîtrise les prix de revient. C’est sur ce point que péchait principalement l’entreprise. Il faudra aussi qu’il soit un expert du management, eu égard à ce que les salariés ont vécu ces derniers mois », souligne l’entrepreneur.              Son prédécesseur, pour autant, ne se morfond pas. Stéphane Dedieu reste administrateur de Caddie SAS. Surtout, il garde ses engagements au sein de la quinzaine d’entreprises dont il est administrateur, voire PDG. Et qui, pour nombre d’entre elles, gravitent au sein de la galaxie Caddie, en tant que prestataires ou fournisseurs.                 Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 23 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Parlez-vous vegan ?  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Huawei       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Smartbox       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/un-entrepreneur-des-hauts-de-france-vient-au-secours-de-caddie_6118639_3234.html"},"headline":"Un entrepreneur des Hauts-de-France vient au secours de Caddie","dateCreated":"2022-03-22T15:29:32+01:00","datePublished":"2022-03-22T15:29:32+01:00","dateModified":"2022-03-22T15:37:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Industrie","Emploi","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Plac\u00e9 en liquidation judiciaire, le 4\u00a0janvier, le fabricant de chariots est c\u00e9d\u00e9 au groupe familial Cochez, actif dans le transport et les services industriels.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/f29f2c3_192424202-caddie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/22/19-2">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Le crash d’un Boeing 737-800 NG de la compagnie China Eastern, qui a fait 132 victimes, lundi, est un nouveau coup dur pour l’avionneur américain, dépendant des commandes chinoises, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Le crash d’un Boeing 737-800 NG de la compagnie China Eastern, qui a fait 132 victimes, lundi, est un nouveau coup dur pour l’avionneur américain, dépendant des commandes chinoises, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.   Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Un Boeing 737-800 de la China Eastern Airlines, le 29 mai 2020, à l’aéroport international de Wuhan Tianhe, en Chine.  HECTOR RETAMAL / AFP               Xi Jinping s’est dit « choqué ». Il est rare qu’un président chinois exprime un sentiment à chaud comme il l’a fait lundi 21 mars, à la télévision, après le crash d’un Boeing 737-800 NG de la compagnie China Eastern qui a entraîné la mort des 132 personnes à bord. Pour l’avionneur américain, c’est un nouveau coup dur après les deux accidents de son autre modèle, le 737 MAX, en 2018 et 2019 (346 victimes au total), qui avaient cloué au sol son avion entre un et deux ans suivant les pays et coûté 20 milliards de dollars (18,2 milliards d’euros).                            Lire aussi   Chine : un Boeing 737 s’écrase avec 132 personnes à bord, aucun survivant n’a été retrouvé                 Cette fois, ce sont les 737-800 NG, mis en service à partir des années 1990, qui vont rester sur le tarmac, alors que près de neuf cents de ces appareils sont exploités par des compagnies chinoises, et des milliers aux Etats-Unis. Les trois quarts des 11 800 vols prévus en Chine mardi ont été annulés, le crash amplifiant l’effet du Covid-19.          Besoin d’argent frais          L’action Boeing a perdu 3,6 % à Wall Street, lundi, en raison de l’accident et d’un risque de retard dans le redécollage des MAX – autorisé seulement en décembre par l’aviation civile chinoise, sans que les vols aient repris. Que deviendront les commandes chinoises, qui représentent un quart des ventes mondiales du dernier-né des 737, estimées à cinq cents appareils cette année ? Le géant de Chicago a besoin d’argent frais et ne le reçoit qu’à la livraison.          Et qu’en sera-t-il de la conduite de l’enquête sur l’accident, les autorités chinoises étant toujours réticentes à reconnaître une responsabilité qui peut certes venir de la conception ou de la fabrication de l’avion, mais aussi de sa maintenance ou du comportement des pilotes ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Boeing dans le rouge pour la troisième année d’affilée                 Le groupe va affronter deux difficultés : les tensions politiques et commerciales entre Pékin et Washington, ravivées par le refus chinois de condamner l’invasion russe de l’Ukraine, qui peuvent contrarier la sérénité du travail des enquêteurs ; et une nouvelle dégradation de son image, trois ans après les accidents de Lion Air et d’Ethiopian Airlines.          Downfall : l’affaire Boeing, le documentaire de Netflix sorti en février, confirme – après l’enquête du Congrès américain – que l’avionneur avait bien sacrifié la sécurité sur l’autel du profit. Icône de l’industrie américaine durant des décennies, Boeing n’en a pas fini avec les procès en tout genre.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/crash-en-chine-boeing-risque-d-etre-confronte-a-une-enquete-difficile-et-a-une-nouvelle-degradation-de-son-image_6118611_3234.html"},"headline":"Crash en Chine\u00a0: \u00ab\u00a0Boeing risque d\u2019\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate difficile et \u00e0 une nouvelle d\u00e9gradation de son image\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-22T11:17:23+01:00","datePublished":"2022-03-22T11:17:23+01:00","dateModified":"2022-03-22T11:21:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Chine","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Le crash d\u2019un Boeing 737-800 NG de la compagnie China Eastern, qui a fait 132\u00a0victimes, lundi, est un nouveau coup dur pour l\u2019avionneur am\u00e9ricain, d\u00e9pendant des commandes chinoises, explique notre journaliste Jean-Michel Bezat.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/76/0/6048/3024/1342/671/60/0/c69c3a0_1647943940391-000-326l4ub.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-3">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ Le choc inflationniste provoqué par le conflit fragilise encore davantage la sécurité alimentaire du continent et risque d’exacerber la frustration sociale.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             L’Afrique paie déjà le prix de la guerre en Ukraine      Le choc inflationniste provoqué par le conflit fragilise encore davantage la sécurité alimentaire du continent et risque d’exacerber la frustration sociale.          Par Marie de Vergès         Publié aujourd’hui à 11h02    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Dans la boulangerie de Mohammed Charawandi, à Djerba, en Tunisie, le 18 mars 2022.  ZIED BEN ROMDHANE/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               En Egypte, le prix du pain non subventionné a augmenté de 25 %, voire de 50 %, dans certaines boulangeries depuis la fin de février. Au Mali, le coût de l’huile de cuisson monte en flèche. En Afrique du Sud, le gouvernement réfléchit à instaurer un plafonnement des tarifs de l’essence et à rationner la quantité de carburant vendue aux automobilistes.          De nombreux pays africains ont refusé de se prononcer à l’ONU sur l’invasion russe en Ukraine, signifiant que cette guerre n’était pas la leur. Pourtant, le continent en ressent déjà amèrement les effets, à travers les hausses des prix alimentaires et de l’énergie.          « Et ce choc ne pouvait pas arriver à un pire moment, se désole le directeur du département Afrique du Fonds monétaire international (FMI), Abebe Aemro Selassie. Deux ans de pandémie ont essoré les ménages et les budgets des Etats. Sur le continent, aujourd’hui, la résilience est très faible. »          Ainsi, « sans se trouver dans le voisinage direct du conflit, l’Afrique risque d’en subir les conséquences plus durement qu’ailleurs, car elle sort de la crise sanitaire plus fragile que d’autres régions du monde, confirme Cécile Valadier, analyste auprès de l’Agence française de développement (AFD). La reprise post-Covid n’était déjà pas très franche et les vulnérabilités budgétaires sont élevées ».          Des pénuries récurrentes          La principale inquiétude concerne la sécurité alimentaire du continent. La Russie et l’Ukraine sont des fournisseurs majeurs de blé et les craintes de pénurie ont fait flamber les cours depuis le début du conflit. L’Afrique du Nord est particulièrement exposée du fait de sa dépendance aux importations. En Egypte, par exemple, où le pain est une composante essentielle du régime de la population (102 millions de personnes), le pays importe plus de la moitié du blé qu’il consomme. Environ 80 % de ces achats proviennent des deux pays belligérants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : au Moyen-Orient et en Afrique, l’approvisionnement en blé inquiète                 En guise de riposte, le gouvernement a interdit temporairement les exportations de blé, de farine ou de lentilles. Il réfléchit surtout à élargir son dispositif de pain subventionné auquel il consacre déjà plus de 2,5 milliards d’euros par an. La situation est tout aussi complexe dans les autres pays de la région. En Tunisie, la marge de manœuvre est étroite pour un gouvernement qui subventionne, lui aussi, le prix de la baguette, mais doit composer avec un déficit public abyssal. Tunis assure avoir des stocks de céréales pour trois mois. Mais la population est déjà confrontée à des pénuries récurrentes de semoule ou de farine.        Il vous reste 67.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/22/l-afrique-paie-deja-le-prix-de-la-guerre-en-ukraine_6118608_3212.html"},"headline":"L\u2019Afrique paie d\u00e9j\u00e0 le prix de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-22T11:02:37+01:00","datePublished":"2022-03-22T11:02:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","\u00c9conomie","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique"],"description":"Le choc inflationniste provoqu\u00e9 par le conflit fragilise encore davantage la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du continent et risque d\u2019exacerber la frustration sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/0876bd7_1647936278019-2d5a5710.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-4">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ Cette nouvelle orientation de la France s’inscrit à rebours de la stratégie de la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Agriculture & Alimentation             Le gouvernement français défend le « produire plus » de l’agriculture à Bruxelles      Cette nouvelle orientation de la France s’inscrit à rebours de la stratégie de la Commission européenne.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre français de l’agriculture, Julien Denormandie, lors d’une réunion des ministres de l’agriculture des Etats membres de l’Union européenne, à Bruxelles, le 21 mars 2022.  JOHANNA GERON / REUTERS               « Il faut renforcer l’investissement pour produire plus. » Le président de la République, Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, a martelé le message lors de la présentation de son programme, jeudi 17 mars, dans la partie consacrée à l’agriculture. Une volonté déjà exprimée par l’hôte de la Rue de Varenne, Julien Denormandie, lors d’une réunion informelle des ministres de l’agriculture européens organisée le 2 mars pour évoquer l’impact de la guerre en Ukraine. A cette occasion, il avait réaffirmé la « mission nourricière » des politiques agricoles et demandé « d’asseoir la souveraineté alimentaire européenne ». Avec un objectif : « Libérer le potentiel de production en Europe. »          Avant de préciser : « En premier lieu, la logique de décroissance souhaitée par la stratégie européenne “Farm to Fork” [“de la ferme à la fourchette”] doit être profondément remise en question. Il faut au contraire produire plus sur notre territoire. » Même remise en question attendue de « l’obligation dans la future PAC [politique agricole commune] de consacrer 4 % des surfaces agricoles à des surfaces dites “non productives” ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine fragilise la transition européenne vers une agriculture plus verte                 Une ligne de conduite totalement en phase avec la position défendue par la Fédération nationale des syndicats d’exploitants agricoles (FNSEA). « L’Union européenne [UE] doit remettre la souveraineté alimentaire en priorité absolue », réclamait, en effet, le syndicat dans un communiqué publié le 2 mars, en demandant « des actes rapides et concrets » et arguant des « conséquences sur les marchés alimentaires mondiaux de cette guerre, sur le sol de l’Europe, de l’Atlantique à l’Oural ».          « L’Europe ne peut se permettre de produire moins »          La stratégie « Farm to Fork » défendue par la Commission européenne envisage d’ici à 2030, entre autres, une réduction de moitié de l’usage des pesticides, de 20 % de celui des engrais et un objectif d’un quart des surfaces agricoles cultivées en bio. Même s’il n’avait pas encore de caractère contraignant, ce texte était comme un chiffon rouge agité devant les tenants d’une agriculture productiviste, dont la FNSEA.          Ce syndicat avait exprimé son opposition à cette politique bien avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie. « Ces objectifs doivent être revus, car en aucun cas l’Europe ne peut se permettre de produire moins », a affirmé M. Macron, qui a chiffré la baisse de production potentielle de cette stratégie, qui « reposait sur un monde d’avant la guerre en Ukraine », à 13 %. La suppression de l’obligation de consacrer 4 % des surfaces agricoles à des jachères, comme le souhaitait la prochaine PAC, a été également portée par M. Denormandie à Bruxelles.        Il vous reste 48.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/le-gouvernement-francais-defend-le-produire-plus-de-l-agriculture-a-bruxelles_6118605_3234.html"},"headline":"Le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9fend le \u00ab\u00a0produire plus\u00a0\u00bb de l\u2019agriculture \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-03-22T10:39:50+01:00","datePublished":"2022-03-22T10:39:50+01:00","dateModified":"2022-03-22T10:40:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Cette nouvelle orientation de la France s\u2019inscrit \u00e0 rebours de la strat\u00e9gie de la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/83/0/3500/1750/1342/671/60/0/97f9a3b_gdn-ukraine-crisis-eu-0321-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-5">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ Energie, essence, matières premières… L’offensive russe affecte de nombreux secteurs économiques et a des conséquences sur la vie quotidienne de la population française. Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et Béatrice Madeline, journalistes au service Economie du « Monde », ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ A part consommer local et de saison, que peut-on faire ?     Céline A.                   Bonjour Céline,          L’exécutif a déjà pris un certain nombre de mesures pour limiter non pas l’inflation, mais l’impact de l’inflation. Je pense notamment au bouclier tarifaire sur les prix de l’électricité et du gaz, qui a atténué l’impact de la hausse des prix pour les ménages de 0,3 point en janvier et de 1,5 point en février : sans cette mesure, l’inflation aurait frôlé les 5 %, en France, en février. Le plan de résilience contient aussi des mesures pour l’imiter l’impact de l’inflation pour les entreprises. Bien sûr d’autres mesures peuvent être prises pour limiter l’inflation, comme de réglementer davantage certains prix ou baisser des taxes sur la consommation, par exemple. Cela relève de choix politiques dont vous trouverez le détail dans le programme des candidats à la présidentielle.        Béatrice Madeline            11:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pensez-vous que face à la crise de l'énergie, une solution à base de quotas individuels serait une solution transitoire ? Comment éviter que les plus riches continuent à surconsommer l'énergie alors que les plus pauvres en manqueraient ?    MarsEtCaRepart                   Bonjour          Attribuer des quotas individuels, comme des tickets de rationnement, relève d’une économie de guerre. Nous n’en sommes pas là. Qui déciderait, et selon quels critères ? Mais votre question sur les inégalités d’accès à l’énergie se pose déjà avec acuité. On n’y a répondu de deux manières : les chèques énergie, modestes et ciblés sur les ménages modestes ; et les 15 centimes par litre rétrocédés aux automobilistes (et 10 centimes octroyés par TotalEnergies), qui ne sont pas sous conditions de ressources.          Le gros problème, c’est que ces mesures de soutien aux consommateurs sont ruineuses (plusieurs milliards d’euros) par rapport aux retombées sur le pouvoir d’achat.        Jean-Michel Bezat            11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Les ménages peuvent-ils piocher dans l'épargne covid pour faire face à la hausse des prix ? A combien s'élève-t-elle ?     Jordan B                   Bonjour Jordan, l’épargne dite « Covid » s’élevait , à la fin de 2021, à plus de 170 milliards d’euros, environ 6 % du stock global d’épargne. Une étude du conseil d’analyse économique publiée ce matin indique que les 20 % les plus modestes auraient déjà dépensé la quasi-totalité de leur épargne covid, mais les plus aisés continueraient plutôt à épargner. D’une manière plus générale, il y a deux « forces » contradictoire actuellement à l’œuvre concernant l’épargne : l’inflation qui va plutôt dans le sens d’une “désépargne”, les ménages utilisant leurs économies pour compenser la hausse des prix, et l’incertitude forte générée par la guerre, qui incite plutôt à la prudence. Difficile de savoir aujourd’hui.        Béatrice Madeline            11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, à votre avis, les matériaux fer, acier, alu peuvent ils continuer à monter?    marc                             Bonjour Marc          Oui, ils peuvent continuer de monter, mais la formation des prix tient à la fois compte de l’offre de ces minerais et de leur demande. Or celle-ci peut être freinée par un ralentissement de l’activité justement dû à la guerre en Ukraine (automobile, construction...), ce qui détendrai les cours.          Pour l’acier, le monde connaît encore des surcapacités de production et le prix de la tonne sur le Nymex a baissé de 20 % depuis le 1er janvier. Le contraire de l’aluminium, qui a gagné 31 % depuis le début de l’année. Sans parler du Nickel, dont la cotation avait dû être suspendue à la mi-mars !        Béatrice Madeline            11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Le problème n’est-il pas que la véritable hausse des prix n’apparaît pas maintenant, mais dans trois, six mois, lorsque les fabricants vont devoir la répercuter ? Ne faut il pas surtout s’attendre à une hausse réelle, substantielle, de tous les produits, d’ici l’automne, voire avant ?    Halbert         Bonjour Halbert,          Effectivement la hausse des prix de l’énergie et des matières premières est répercutée par les producteurs et les industriels. En 2021, les prix à la production ont augmenté de 11,4 % dans l’industrie manufacturière et de 15,8 % dans l’agriculture. Ces hausses n’ont pas été intégralement répercutées, et vont sans doute l’être dans les prochains mois, ce qui va venir alimenter les prix à la consommation, mais il est encore impossible d’en mesurer l’impact à moyen terme.        Béatrice Madeline            11:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le vécu de l'inflation par la population française semble bien plus élevé que les 4% de l'INSEE sur 1 an. La méthode d'évaluation de l'inflation de l'INSEE est-elle vraiment représentative de la hausse des prix réels pour un ménage de la classe moyenne en France ? Y a-t-il des alternatives au calcul de l'INSEE ?    jérôme                   Bonjour Jérôme,          La question de la méthode de l’inflation est souvent posée par les économistes, mais pas seulement : c’est un sujet soulevé par les politiques, les citoyens…          D’un point de vue strictement mathématique, la hausse des prix est exactement la même pour tout le monde : vous ne payez pas votre carburant ou votre baguette de pain plus cher parce que vous êtes plus ou moins riche, c’est certain. Mais le sentiment que l’inflation est mal mesurée s’explique par, comme vous le dites, le « vécu », ce que les statisticiens nomment plutôt le « ressenti » – et qui, par nature, est plus compliqué à mesurer avec des méthodes statistiques.          La hausse des prix des produits courants ou de l’énergie et du carburant, en effet, est d’autant plus durement ressentie que ces postes pèsent lourd dans le budget d’un ménage. Par exemple, les produits alimentaires représentaient en 2020 plus de 16 % du budget d’un ménage ouvrier, contre 13,5 % chez les cadres. Pour le logement (y compris eau, gaz, électricité et autres combustibles), le chiffre est de 18,4 % pour un ménage ouvrier, contre 13,4 % pour un ménage de cadres, 11, 4 % pour un ménage d’agriculteurs. On retrouve ces différences à peu près pour tous les postes du budget… C’est cette différence qui explique que le ressenti de l’inflation n’est pas le même d’une personne à l’autre.        Béatrice Madeline            11:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Bonjour, on a souvent dit que la Russie et l'Ukraine étaient des "greniers à céréales" de l'Europe, mais aussi à engrais. Va-t-on assister à une explosion des prix dans nos productions, notamment dans l'élevage ? Et donc à celle des prix de la viande pour nous, mais aussi du pain ?    Sandrine         Bonjour,          Le blocage des exportations de blé, de maïs et de tournesol ukrainiens, encore en stock, depuis l’invasion du pays, les incertitudes sur les volumes des futures moissons attendues cet été, les interruptions des exportations céréalières russes…, tous ces éléments ont provoqué une flambée des cours des céréales et des huiles.          Le prix de l’énergie est tout aussi haut. De quoi enchérir les coûts de production des éleveurs français dès cette année ainsi que ceux des céréaliers en 2023, avec la hausse du prix des engrais. Une situation qui pousse les industriels à demander une répercussion sur les prix de vente aux consommateurs. Le poulet, dont le prix avait déjà augmenté de 9 % en 2021, va coûter encore plus cher par exemple. De même pour le pain, les huiles et beaucoup d’autres produits alimentaires.        Laurence Girard            11:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi les prix de l'essence à la source (prix du baril) est aussi élevé qu'en 2010, mais qu'il est à la pompe aujourd'hui à plus de 2€ le litre quand il était à 1,4€?     Raja B                   Bonjour Raja B,          Excellente question… à laquelle je n’ai jamais eu de réponse de la part des responsables de TotalEnergies ou de l’Union française des industries pétrolières. Je me souviens même d’août 2008, où le brent avait atteint 148 dollars sans que les prix à la pompe soient aussi élevés qu’aujourd’hui. La TVA n’a pas augmenté (20 %), pas plus que la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques (Ticpe), dont le montant est fixe, je vous le rappelle. Il faut aussi souligner que la fiscalité tourne autour de 60 % du prix d’un litre à la pompe, auxquels s’ajoutent 25 % pour le brut et 15 % pour le raffinage, le stockage et la distribution dans les stations-service.        Jean-Michel Bezat            11:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Si la situation perdure, risque-t-on des ruptures de la chaîne logistique et des rayons vides en supermarché ?    Athanase         Bonjour,          Les industriels de l’agroalimentaire et les distributeurs assurent qu’il n’y a aucun risque de rayons vides dans les supermarchés français. Un des rares produits alimentaires touchés par la guerre et importés en France est l’huile de tournesol, l’Ukraine en étant le premier producteur mondial. Or, pour l’heure, les industriels ont des stocks et on peut opter pour une huile de colza, une huile d’olive ou une autre matière grasse. La vraie préoccupation est celle de la hausse des prix en rayons. Avec la flambée des cours des céréales, des huiles, de l’énergie, les industriels veulent répercuter ces hausses sur le consommateur. Certains peuvent alors être tentés de faire des emplettes avant…        Laurence Girard            11:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, L'inflation créée par ce conflit sera-t-elle durable, ou est ce que ça pourrait être une hausse temporaire des prix ?    Binette         Bonjour Binette,          Les économistes et les banquiers centraux pensent aujourd’hui que l’inflation est temporaire, qu’elle est liée à la reprise économique de l’après-Covid et à la guerre en Ukraine. Le ministre de l’économie français, Bruno Le Maire, déclarait récemment que l’inflation pourrait se calmer en 2023, lorsque les chaînes de valeur auront été réorganisées et que les pays importateurs auront diversifié leurs approvisionnements en énergie. La Banque de France table sur un retour de l’inflation en dessous de 2 %, l’objectif de la politique monétaire, en 2024. Mais les incertitudes sont extrêmement fortes du fait bien sûr de la guerre, donc ces prévisions restent fragiles.        Béatrice Madeline            11:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 pourquoi le prix du pétrole est-il affecté par la guerre alors que la Russie exporte du gaz (et non du pétrole)?    LL                   Bonjour LL,          La Russie exporte environ 5 millions de barils de brut par jour (y compris vers les Etats-Unis). C’est une source de revenus pour le budget de M. Poutine bien plus importante que celle du gaz. C’est pourquoi Russes et Saoudiens ont créé l’OPEP+, en 2016, pour maintenir les cours à un niveau élevé après la forte baisse enregistrée à partir de la fin 2014. Une politique qui a jusqu’à présent porté ses fruits, puisque le nouveau cartel ne met sur le marché chaque mois qu’un quota quotidien de 400 000 barils supplémentaires. L’Arabie saoudite vient de dire qu’« il ne faudra pas la rendre responsable » de l’envolée des cours. Le prix du pétrole est aussi affecté par la faible hausse de la production américaine, le secteur préfère rembourser ses dettes et verser des dividendes que de relancer de nouveaux forages.        Jean-Michel Bezat            11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelles leçons retenir de la stagflation des années 1970-80 ?     Laura          Bonjour Laura,          La principale leçon de la stagflation des années 1970-1980 a été de casser les spirales inflationnistes, notamment entre les prix et les salaires. Ainsi, l’indexation des salaires sur l’inflation a été abandonnée à la fin des années 1980. De ce fait, l’inflation actuelle provient presque uniquement de la hausse des prix des matières premières et de l’énergie, l’inflation dite « sous-jacente » restant plus limitée.        Béatrice Madeline            11:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           La France peut-elle être autonome en produits alimentaires ?     Jacquet          Bonjour,          Tout dépend du choix que nous faisons dans notre assiette. Les Français privilégient par exemple le saumon, dont l’importation, essentiellement de Norvège, pèse lourdement dans la balance commerciale. Le poulet, que nous consommons de plus en plus, est également importé à près de 50 %, essentiellement pour des raisons de coût, la restauration et les cantines privilégiant des produits moins chers. Nous importons aussi beaucoup de fruits et de légumes, en provenance d’Espagne ou du Maroc, pour avoir des tomates ou des courgettes toute l’année. A l’inverse, nous exportons des céréales, des produits laitiers et surtout des vins et spiritueux. Enfin, nous sommes autosuffisants en viande bovine ou en œufs…        Laurence Girard            11:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Lorsqu'on parle des chiffres d'inflation sur un mois précis (prévision INSEE de 4% à fin mars), il s'agit d'une évolution annuelle glissante ou d'une évolution mensuelle ?    LL         Bonjour LL,          Il s’agit d’un glissement annuel.        Béatrice Madeline                 Le contexte       Tchat  animé par Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et Béatrice Madeline         Energie, essence, matières premières… Sur le plan économique, l’offensive russe en Ukraine, qui a débuté le 24 février, affecte de nombreux secteurs et a des conséquences sur la vie quotidienne de la population française.         Le 16 mars, l’Insee a estimé que l’inflation sur un an dépasserait 4 % à la fin de mars, avant d’atteindre 4,5 % entre avril et juin – des chiffres atténués par le bouclier tarifaire mis en place par le gouvernement, à la fin de 2021, pour protéger les ménages des effets de la hausse des prix du gaz, des carburants et de l’électricité.         Pourquoi les prix en France sont-ils à ce point touchés par la guerre en Ukraine ? Quels produits peuvent particulièrement subir une hausse de prix ? Quel impact pour les particuliers ? pour les professionnels ? Des mesures efficaces sont-elles possibles pour contrer ces hausses ?         Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et Béatrice Madeline, journalistes au service Economie du Monde, ont répondu à vos questions.         Pour aller plus loin         « On tue notre trésorerie », la hausse des prix fait trembler l’industrie françaiseGuerre en Ukraine : l’économie française face à un nouveau chocLa flambée du prix des céréales secoue les agriculteurs françaisGaz, matières premières, céréales… quelle interdépendance économique entre l’UE et la Russie ?                                                                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","coverageStartTime":"2022-03-22T11:21:20+00:00","coverageEndTime":"2022-03-22T11:21:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","description":"Energie, essence, mati\u00e8res premi\u00e8res\u2026 L\u2019offensive russe affecte de nombreux secteurs \u00e9conomiques et a des cons\u00e9quences sur la vie quotidienne de la population fran\u00e7aise. Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et B\u00e9atrice Madeline, journalistes au service Economie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et Béatrice Madeline"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine et répercussion sur les prix en France : retrouvez les réponses de nos journalistes à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Energie, essence, mati\u00e8res premi\u00e8res\u2026 L\u2019offensive russe affecte de nombreux secteurs \u00e9conomiques et a des cons\u00e9quences sur la vie quotidienne de la population fran\u00e7aise. Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et B\u00e9atrice Madeline, journalistes au service Economie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/5425/3645/1342/901/3/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et Béatrice Madeline"
,"startDate":"2022-03-22T11:21:20+00:00"
,"endDate":"2022-03-22T11:21:20+00:00"
  Ce tchat avec nos journalistes est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 tous et toutes pour vos questions nombreuses et pr\u00e9cises\u00a0!Vous pouvez retrouver ici tous nos articles sur la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T11:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#297076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T11:05:42+00:00","articleBody":"              D\u00e9but ao\u00fbt 2008, l'euro valait 1,55 dollars contre 1,10 aujourd'hui. Vos comparaison du prix du baril en dollars non pond\u00e9r\u00e9e de cet \u00e9l\u00e9ment ne valent rien. A bon entendeur...    Philou         Philou,          Pardon de cet oubli sur la parit\u00e9 euro-dollar, qui n\u2019est plus la m\u00eame et qui explique en partie l\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T11:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#297009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T11:02:20+00:00","articleBody":"    Ne risque-t-on pas un basculement total de l'Afrique dans le giron Russe qui peut apporter stabilit\u00e9 aux r\u00e9gimes en place (arm\u00e9e Wagner, c\u00e9r\u00e9ales, \u00e9nergie) au contraire de l'occident qui n'a que reproche et d\u00e9dain? Souvenons-nous que les insurrections arabes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es par une forte inflation.    Vu d'Afrique                   L\u2019Afrique est l\u2019objet de bien des convoitises, notamment chinoises. Pour l\u2019heure, la Russie n\u2019a pas les moyens d\u2019aider \u00e0 un v\u00e9ritable d\u00e9collage du continent, M.\u00a0Poutine ayant \u00e9t\u00e9 incapable de d\u00e9velopper son propre pays en vingt-deux ans de pouvoir. Elle n\u2019a pas non plus besoin de ses ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, agricoles et mini\u00e8res, puisqu\u2019elle en dispose chez elle en grande quantit\u00e9. Elle peut effectivement jouer sur ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales, d\u2019engrais et d\u2019\u00e9quipements militaires. Mais il est impensable de voir l\u2019Afrique tomber \u00ab\u00a0dans le giron\u00a0\u00bb russe. Les Chinois eux-m\u00eames rencontrent de plus en plus de difficult\u00e9s dans de nombreux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T11:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T11:01:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est l\u2019impact de cette hausse des cours du bl\u00e9 sur les revenus des c\u00e9r\u00e9aliers? Ne peut on pas orienter la PAC vers ceux qui sont r\u00e9ellement touch\u00e9s (\u00e9levage \u2026.)    Souverand         Bonjour,          Les revenus des c\u00e9r\u00e9aliers fran\u00e7ais devraient \u00eatre bons, voire tr\u00e8s bons, pour la campagne 2021-2022. Les r\u00e9coltes \u00e9taient abondantes et les cours \u00e9lev\u00e9s, m\u00eame si certains ne b\u00e9n\u00e9ficient pas obligatoirement des prix actuels, ayant d\u00e9j\u00e0 vendu tout ou partie de leur r\u00e9colte. Une bonne part des aides de la politique agricole commune (PAC) est vers\u00e9e en fonction du nombre d\u2019hectares et n\u2019est pas conditionn\u00e9e aux al\u00e9as de r\u00e9coltes ou de cours. C\u2019est pourquoi l\u2019Etat vient directement en aide aux \u00e9leveurs touch\u00e9s par la hausse du co\u00fbt de l\u2019alimentation animale. Une premi\u00e8re enveloppe de 270\u00a0millions d\u2019euros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e pour l\u2019\u00e9levage porcin. Et dans le plan de r\u00e9silience pr\u00e9sent\u00e9 par Matignon, pour faire face \u00e0 l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur l\u2019\u00e9conomie, un montant de 400\u00a0millions d\u2019euros devrait \u00eatre vers\u00e9 aux \u00e9leveurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T11:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#297005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:59:57+00:00","articleBody":"              Bonjour, \u00e0 part l'argent (unique probl\u00e8me des gens c'est dingue), pouvez-vous proposer des solutions concr\u00e8tes comme la relocalisation, mise en place d'\u00e9oliennes, barrages maritimes, panneaux solaires, permaculture, l'homme sait s'adapter il est important de ne pas l'oublier.    Tom                   Bonjour Tom,          La crise provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de Covid-19 comme la guerre en Ukraine ont amen\u00e9 \u00e0 une prise de conscience quant \u00e0 l\u2019imp\u00e9ratif de souverainet\u00e9 et sur la question de l\u2019autonomie (\u00e9nerg\u00e9tique, alimentaire\u2026). Il y a quantit\u00e9 d\u2019initiatives dans ces domaines, qu\u2019il s\u2019agisse de relocaliser des industries, de recr\u00e9er des fili\u00e8res industrielles, de diversifier les sources d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique ou d\u2019am\u00e9liorer notre autonomie alimentaire. C\u2019est notamment l\u2019un des objectifs du plan France Relance, lanc\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif en\u00a02021. La plupart des industriels r\u00e9fl\u00e9chissent, dans leur secteur, \u00e0 ces sujets. Mais ce sont des projets et des strat\u00e9gies de longue haleine, qui de toute fa\u00e7on n\u00e9cessitent des financements\u2026 Il est difficile d\u2019envisager des solutions concr\u00e8tes sans jamais parler d\u2019argent\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T15:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:55:17+00:00","articleBody":"    J'entends dire que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est index\u00e9 sur le prix du gaz. Si la guerre en Ukraine entraine une hausse du prix du gaz russe et sur le march\u00e9 mondial, cel\u00e0 implique-t'il une hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ? Cette hausse serait \"tous b\u00e9nef\" pour EDF quand elle vend de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger car elle ne correspond pas \u00e0 une hausse du co\u00fbt de production ?    emcee         Bonjour,          Vous entendez bien dire\u2026 En fait, il ne s\u2019agit pas d\u2019une indexation. Mais sur le march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 terme de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le prix est calcul\u00e9 quotidiennement (et m\u00eame en \u00ab\u00a0intraday\u00a0\u00bb) sur le co\u00fbt marginal de la derni\u00e8re centrale appel\u00e9e sur le r\u00e9seau. Or, il y a en priorit\u00e9 les \u00e9oliennes et les centrales photovolta\u00efques, mobilis\u00e9es d\u00e8s qu\u2019il y a du soleil et du vent, les centrales nucl\u00e9aires, qui fonctionnent en permanence. Ce sont les cycles combin\u00e9s gaz qui sont sollicit\u00e9s en dernier. D\u2019o\u00f9 l\u2019ajustement du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur ce combustible. \u00ab\u00a0Tout b\u00e9nef\u00a0\u00bb pour EDF\u00a0? Sur une partie export\u00e9e de sa production. Parce que les mesures gouvernementales du \u00ab\u00a0bouclier tarifaire\u00a0\u00bb et l\u2019indisponibilit\u00e9 d\u2019une dizaine de r\u00e9acteurs entra\u00eeneront pour EDF une perte de r\u00e9sultat avant imp\u00f4ts et amortissements (Ebitda) de l\u2019ordre de 26\u00a0milliards d\u2019euros cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T11:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:53:47+00:00","articleBody":"              Quelles mesures le futur(e) Pr\u00e9sident(e) fran\u00e7ais(e) pourra-t-il prendre pour limiter l'inflation ? L'Europe a-t-elle un levier d'action ? \nA part consommer local et de saison, que peut-on faire ?     C\u00e9line A.                   Bonjour C\u00e9line,          L\u2019ex\u00e9cutif a d\u00e9j\u00e0 pris un certain nombre de mesures pour limiter non pas l\u2019inflation, mais l\u2019impact de l\u2019inflation. Je pense notamment au bouclier tarifaire sur les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, qui a att\u00e9nu\u00e9 l\u2019impact de la hausse des prix pour les m\u00e9nages de 0,3 point en janvier et de 1,5 point en f\u00e9vrier\u00a0: sans cette mesure, l\u2019inflation aurait fr\u00f4l\u00e9 les 5\u00a0%, en France, en f\u00e9vrier. Le plan de r\u00e9silience contient aussi des mesures pour l\u2019imiter l\u2019impact de l\u2019inflation pour les entreprises. Bien s\u00fbr d\u2019autres mesures peuvent \u00eatre prises pour limiter l\u2019inflation, comme de r\u00e9glementer davantage certains prix ou baisser des taxes sur la consommation, par exemple. Cela rel\u00e8ve de choix politiques dont vous trouverez le d\u00e9tail dans le programme des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T11:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:47:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous que face \u00e0 la crise de l'\u00e9nergie, une solution \u00e0 base de quotas individuels serait une solution transitoire ? Comment \u00e9viter que les plus riches continuent \u00e0 surconsommer l'\u00e9nergie alors que les plus pauvres en manqueraient ?    MarsEtCaRepart                   Bonjour          Attribuer des quotas individuels, comme des tickets de rationnement, rel\u00e8ve d\u2019une \u00e9conomie de guerre. Nous n\u2019en sommes pas l\u00e0. Qui d\u00e9ciderait, et selon quels crit\u00e8res\u00a0? Mais votre question sur les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie se pose d\u00e9j\u00e0 avec acuit\u00e9. On n\u2019y a r\u00e9pondu de deux mani\u00e8res\u00a0: les ch\u00e8ques \u00e9nergie, modestes et cibl\u00e9s sur les m\u00e9nages modestes\u00a0; et les 15 centimes par litre r\u00e9troc\u00e9d\u00e9s aux automobilistes (et 10 centimes octroy\u00e9s par TotalEnergies), qui ne sont pas sous conditions de ressources.          Le gros probl\u00e8me, c\u2019est que ces mesures de soutien aux consommateurs sont ruineuses (plusieurs milliards d\u2019euros) par rapport aux retomb\u00e9es sur le pouvoir d\u2019achat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:46:48+00:00","articleBody":"              Les m\u00e9nages peuvent-ils piocher dans l'\u00e9pargne covid pour faire face \u00e0 la hausse des prix ? A combien s'\u00e9l\u00e8ve-t-elle ?     Jordan B                   Bonjour Jordan, l\u2019\u00e9pargne dite \u00ab\u00a0Covid\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9levait\u00a0, \u00e0 la fin de 2021, \u00e0 plus de 170\u00a0milliards d\u2019euros, environ 6\u00a0% du stock global d\u2019\u00e9pargne. Une \u00e9tude du conseil d\u2019analyse \u00e9conomique publi\u00e9e ce matin indique que les 20\u00a0% les plus modestes auraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 de leur \u00e9pargne covid, mais les plus ais\u00e9s continueraient plut\u00f4t \u00e0 \u00e9pargner. D\u2019une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il y a deux \u00ab\u00a0forces\u00a0\u00bb contradictoire actuellement \u00e0 l\u2019\u0153uvre concernant l\u2019\u00e9pargne\u00a0: l\u2019inflation qui va plut\u00f4t dans le sens d\u2019une \u201cd\u00e9s\u00e9pargne\u201d, les m\u00e9nages utilisant leurs \u00e9conomies pour compenser la hausse des prix, et l\u2019incertitude forte g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par la guerre, qui incite plut\u00f4t \u00e0 la prudence. Difficile de savoir aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:39:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 votre avis, les mat\u00e9riaux fer, acier, alu peuvent ils continuer \u00e0 monter?    marc                             Bonjour Marc          Oui, ils peuvent continuer de monter, mais la formation des prix tient \u00e0 la fois compte de l\u2019offre de ces minerais et de leur demande. Or celle-ci peut \u00eatre frein\u00e9e par un ralentissement de l\u2019activit\u00e9 justement d\u00fb \u00e0 la guerre en Ukraine (automobile, construction...), ce qui d\u00e9tendrai les cours.          Pour l\u2019acier, le monde conna\u00eet encore des surcapacit\u00e9s de production et le prix de la tonne sur le Nymex a baiss\u00e9 de 20\u00a0% depuis le 1er\u00a0janvier. Le contraire de l\u2019aluminium, qui a gagn\u00e9 31\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. Sans parler du Nickel, dont la cotation avait d\u00fb \u00eatre suspendue \u00e0 la mi-mars\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:39:29+00:00","articleBody":"              Le probl\u00e8me n\u2019est-il pas que la v\u00e9ritable hausse des prix n\u2019appara\u00eet pas maintenant, mais dans trois, six mois, lorsque les fabricants vont devoir la r\u00e9percuter ? Ne faut il pas surtout s\u2019attendre \u00e0 une hausse r\u00e9elle, substantielle, de tous les produits, d\u2019ici l\u2019automne, voire avant ?    Halbert         Bonjour Halbert,          Effectivement la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res est r\u00e9percut\u00e9e par les producteurs et les industriels. En\u00a02021, les prix \u00e0 la production ont augment\u00e9 de 11,4\u00a0% dans l\u2019industrie manufacturi\u00e8re et de 15,8\u00a0% dans l\u2019agriculture. Ces hausses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement r\u00e9percut\u00e9es, et vont sans doute l\u2019\u00eatre dans les prochains mois, ce qui va venir alimenter les prix \u00e0 la consommation, mais il est encore impossible d\u2019en mesurer l\u2019impact \u00e0 moyen terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:32:51+00:00","articleBody":"    Le v\u00e9cu de l'inflation par la population fran\u00e7aise semble bien plus \u00e9lev\u00e9 que les 4% de l'INSEE sur 1 an. La m\u00e9thode d'\u00e9valuation de l'inflation de l'INSEE est-elle vraiment repr\u00e9sentative de la hausse des prix r\u00e9els pour un m\u00e9nage de la classe moyenne en France ? Y a-t-il des alternatives au calcul de l'INSEE ?    j\u00e9r\u00f4me                   Bonjour J\u00e9r\u00f4me,          La question de la m\u00e9thode de l\u2019inflation est souvent pos\u00e9e par les \u00e9conomistes, mais pas seulement\u00a0: c\u2019est un sujet soulev\u00e9 par les politiques, les citoyens\u2026          D\u2019un point de vue strictement math\u00e9matique, la hausse des prix est exactement la m\u00eame pour tout le monde\u00a0: vous ne payez pas votre carburant ou votre baguette de pain plus cher parce que vous \u00eates plus ou moins riche, c\u2019est certain. Mais le sentiment que l\u2019inflation est mal mesur\u00e9e s\u2019explique par, comme vous le dites, le \u00ab\u00a0v\u00e9cu\u00a0\u00bb, ce que les statisticiens nomment plut\u00f4t le \u00ab\u00a0ressenti\u00a0\u00bb \u2013\u00a0et qui, par nature, est plus compliqu\u00e9 \u00e0 mesurer avec des m\u00e9thodes statistiques.          La hausse des prix des produits courants ou de l\u2019\u00e9nergie et du carburant, en effet, est d\u2019autant plus durement ressentie que ces postes p\u00e8sent lourd dans le budget d\u2019un m\u00e9nage. Par exemple, les produits alimentaires repr\u00e9sentaient en\u00a02020 plus de 16\u00a0% du budget d\u2019un m\u00e9nage ouvrier, contre 13,5\u00a0% chez les cadres. Pour le logement (y compris eau, gaz, \u00e9lectricit\u00e9 et autres combustibles), le chiffre est de 18,4\u00a0% pour un m\u00e9nage ouvrier, contre 13,4\u00a0% pour un m\u00e9nage de cadres, 11, 4\u00a0% pour un m\u00e9nage d\u2019agriculteurs. On retrouve ces diff\u00e9rences \u00e0 peu pr\u00e8s pour tous les postes du budget\u2026 C\u2019est cette diff\u00e9rence qui explique que le ressenti de l\u2019inflation n\u2019est pas le m\u00eame d\u2019une personne \u00e0 l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:31:53+00:00","articleBody":"               Bonjour, on a souvent dit que la Russie et l'Ukraine \u00e9taient des \"greniers \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales\" de l'Europe, mais aussi \u00e0 engrais. Va-t-on assister \u00e0 une explosion des prix dans nos productions, notamment dans l'\u00e9levage ? Et donc \u00e0 celle des prix de la viande pour nous, mais aussi du pain ?    Sandrine         Bonjour,          Le blocage des exportations de bl\u00e9, de ma\u00efs et de tournesol ukrainiens, encore en stock, depuis l\u2019invasion du pays, les incertitudes sur les volumes des futures moissons attendues cet \u00e9t\u00e9, les interruptions des exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res russes\u2026, tous ces \u00e9l\u00e9ments ont provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales et des huiles.          Le prix de l\u2019\u00e9nergie est tout aussi haut. De quoi ench\u00e9rir les co\u00fbts de production des \u00e9leveurs fran\u00e7ais d\u00e8s cette ann\u00e9e ainsi que ceux des c\u00e9r\u00e9aliers en\u00a02023, avec la hausse du prix des engrais. Une situation qui pousse les industriels \u00e0 demander une r\u00e9percussion sur les prix de vente aux consommateurs. Le poulet, dont le prix avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de 9\u00a0% en\u00a02021, va co\u00fbter encore plus cher par exemple. De m\u00eame pour le pain, les huiles et beaucoup d\u2019autres produits alimentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:28:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi les prix de l'essence \u00e0 la source (prix du baril) est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'en 2010, mais qu'il est \u00e0 la pompe aujourd'hui \u00e0 plus de 2\u20ac le litre quand il \u00e9tait \u00e0 1,4\u20ac?     Raja B                   Bonjour Raja B,          Excellente question\u2026 \u00e0 laquelle je n\u2019ai jamais eu de r\u00e9ponse de la part des responsables de TotalEnergies ou de l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res. Je me souviens m\u00eame d\u2019ao\u00fbt\u00a02008, o\u00f9 le brent avait atteint 148\u00a0dollars sans que les prix \u00e0 la pompe soient aussi \u00e9lev\u00e9s qu\u2019aujourd\u2019hui. La TVA n\u2019a pas augment\u00e9 (20\u00a0%), pas plus que la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (Ticpe), dont le montant est fixe, je vous le rappelle. Il faut aussi souligner que la fiscalit\u00e9 tourne autour de 60\u00a0% du prix d\u2019un litre \u00e0 la pompe, auxquels s\u2019ajoutent 25\u00a0% pour le brut et 15\u00a0% pour le raffinage, le stockage et la distribution dans les stations-service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:20:44+00:00","articleBody":"              Si la situation perdure, risque-t-on des ruptures de la cha\u00eene logistique et des rayons vides en supermarch\u00e9 ?    Athanase         Bonjour,          Les industriels de l\u2019agroalimentaire et les distributeurs assurent qu\u2019il n\u2019y a aucun risque de rayons vides dans les supermarch\u00e9s fran\u00e7ais. Un des rares produits alimentaires touch\u00e9s par la guerre et import\u00e9s en France est l\u2019huile de tournesol, l\u2019Ukraine en \u00e9tant le premier producteur mondial. Or, pour l\u2019heure, les industriels ont des stocks et on peut opter pour une huile de colza, une huile d\u2019olive ou une autre mati\u00e8re grasse. La vraie pr\u00e9occupation est celle de la hausse des prix en rayons. Avec la flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales, des huiles, de l\u2019\u00e9nergie, les industriels veulent r\u00e9percuter ces hausses sur le consommateur. Certains peuvent alors \u00eatre tent\u00e9s de faire des emplettes avant\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:18:34+00:00","articleBody":"              Bonjour, L'inflation cr\u00e9\u00e9e par ce conflit sera-t-elle durable, ou est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une hausse temporaire des prix ?    Binette         Bonjour Binette,          Les \u00e9conomistes et les banquiers centraux pensent aujourd\u2019hui que l\u2019inflation est temporaire, qu\u2019elle est li\u00e9e \u00e0 la reprise \u00e9conomique de l\u2019apr\u00e8s-Covid et \u00e0 la guerre en Ukraine. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le\u00a0Maire, d\u00e9clarait r\u00e9cemment que l\u2019inflation pourrait se calmer en\u00a02023, lorsque les cha\u00eenes de valeur auront \u00e9t\u00e9 r\u00e9organis\u00e9es et que les pays importateurs auront diversifi\u00e9 leurs approvisionnements en \u00e9nergie. La Banque de France table sur un retour de l\u2019inflation en dessous de 2\u00a0%, l\u2019objectif de la politique mon\u00e9taire, en\u00a02024. Mais les incertitudes sont extr\u00eamement fortes du fait bien s\u00fbr de la guerre, donc ces pr\u00e9visions restent fragiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:18:30+00:00","articleBody":"    pourquoi le prix du p\u00e9trole est-il affect\u00e9 par la guerre alors que la Russie exporte du gaz (et non du p\u00e9trole)?    LL                   Bonjour LL,          La Russie exporte environ 5\u00a0millions de barils de brut par jour (y compris vers les Etats-Unis). C\u2019est une source de revenus pour le budget de M.\u00a0Poutine bien plus importante que celle du gaz. C\u2019est pourquoi Russes et Saoudiens ont cr\u00e9\u00e9 l\u2019OPEP+, en\u00a02016, pour maintenir les cours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s la forte baisse enregistr\u00e9e \u00e0 partir de la fin\u00a02014. Une politique qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent port\u00e9 ses fruits, puisque le nouveau cartel ne met sur le march\u00e9 chaque mois qu\u2019un quota quotidien de 400\u00a0000\u00a0barils suppl\u00e9mentaires. L\u2019Arabie saoudite vient de dire qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faudra pas la rendre responsable\u00a0\u00bb de l\u2019envol\u00e9e des cours. Le prix du p\u00e9trole est aussi affect\u00e9 par la faible hausse de la production am\u00e9ricaine, le secteur pr\u00e9f\u00e8re rembourser ses dettes et verser des dividendes que de relancer de nouveaux forages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:12:09+00:00","articleBody":"              Quelles le\u00e7ons retenir de la stagflation des ann\u00e9es 1970-80 ?     Laura          Bonjour Laura,          La principale le\u00e7on de la stagflation des ann\u00e9es 1970-1980 a \u00e9t\u00e9 de casser les spirales inflationnistes, notamment entre les prix et les salaires. Ainsi, l\u2019indexation des salaires sur l\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980. De ce fait, l\u2019inflation actuelle provient presque uniquement de la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l\u2019\u00e9nergie, l\u2019inflation dite \u00ab\u00a0sous-jacente\u00a0\u00bb restant plus limit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:10:55+00:00","articleBody":"              La France peut-elle \u00eatre autonome en produits alimentaires ?     Jacquet          Bonjour,          Tout d\u00e9pend du choix que nous faisons dans notre assiette. Les Fran\u00e7ais privil\u00e9gient par exemple le saumon, dont l\u2019importation, essentiellement de Norv\u00e8ge, p\u00e8se lourdement dans la balance commerciale. Le poulet, que nous consommons de plus en plus, est \u00e9galement import\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 50\u00a0%, essentiellement pour des raisons de co\u00fbt, la restauration et les cantines privil\u00e9giant des produits moins chers. Nous importons aussi beaucoup de fruits et de l\u00e9gumes, en provenance d\u2019Espagne ou du Maroc, pour avoir des tomates ou des courgettes toute l\u2019ann\u00e9e. A l\u2019inverse, nous exportons des c\u00e9r\u00e9ales, des produits laitiers et surtout des vins et spiritueux. Enfin, nous sommes autosuffisants en viande bovine ou en \u0153ufs\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:08:03+00:00","articleBody":"              Lorsqu'on parle des chiffres d'inflation sur un mois pr\u00e9cis (pr\u00e9vision INSEE de 4% \u00e0 fin mars), il s'agit d'une \u00e9volution annuelle glissante ou d'une \u00e9volution mensuelle ?    LL         Bonjour LL,          Il s\u2019agit d\u2019un glissement annuel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:05:41+00:00","articleBody":"              La guerre a provoqu\u00e9e les sanctions et la hausse des prix. La paix permettra t-elle l'arr\u00eat des sanctions et la baisse des prix ?    Pierre         Bonjour Pierre,          Cette question est souvent pos\u00e9e dans ce tchat. Aujourd\u2019hui, malheureusement, il est difficile d\u2019y r\u00e9pondre, la tendance est plut\u00f4t au durcissement des sanctions. Mais l\u2019histoire montre que les sanctions sont en g\u00e9n\u00e9ral lev\u00e9es longtemps apr\u00e8s la fin des op\u00e9rations militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:03:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour la qualit\u00e9 et l'accessibilit\u00e9 de vos chats. Comment peut-on pallier le manque de minerais notamment, bruts et raffin\u00e9s dont la Russie a le monopole?     pierre                   Bonjour Pierre,          Le probl\u00e8me se pose en effet pour des produits comme le titane. Un groupe comme le motoriste Safran est tr\u00e8s d\u00e9pendant de la Russie pour ses approvisionnements, mais son PDG, Olivier Andri\u00e8s, assurait r\u00e9cemment qu\u2019il disposait de stocks jusqu\u2019\u00e0 l\u2019automne. D\u2019ici l\u00e0, M.\u00a0Andri\u00e8s et ses \u00e9quipes vont se tourner vers d\u2019autres pays fournisseurs.          La question se pose aussi pour le n\u00e9on et le palladium, dont le prix d\u00e9passe d\u00e9sormais 3\u00a0000\u00a0euros l\u2019once. La Russie a pr\u00e8s de 40\u00a0% du march\u00e9 mondial du palladium, surtout n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des pots d\u2019\u00e9chappement des v\u00e9hicules. Pour l\u2019heure, les sanctions europ\u00e9ennes ne visent pas ces m\u00e9taux, pas plus que le nickel, dont la Russie est un gros producteur. La demande de m\u00e9taux pour les constructeurs automobiles pourrait aussi baisser si leurs ventes sont affect\u00e9es par la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:02:46+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes prix vont-ils augmenter pour les vols France-USA ?    vkel         Bonjour,          Avec la hausse des prix du p\u00e9trole, et donc du k\u00e9ros\u00e8ne, qui peut repr\u00e9senter jusqu\u2019\u00e0 un tiers des co\u00fbts des compagnies a\u00e9riennes, les prix de tous les billets d\u2019avion risquent d\u2019augmenter dans les mois qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:02:04+00:00","articleBody":"    Une question que personne n'aborde jamais depuis le d\u00e9but de la guerre : Si la paix est sign\u00e9e entre l'Ukraine et la Russie, les sanctions Europ\u00e9ennes seront t-elle lev\u00e9s ? Si non, cela signifie t-il qu'il n'y aura pas de retour rapide \u00e0 la normale sur les prix quoi qu'il arrive ?    Pierre                   Bonjour Pierre,          Les Europ\u00e9ens, accapar\u00e9s par la guerre, n\u2019ont pas envisag\u00e9 clairement la possibilit\u00e9 d\u2019un arr\u00eat d\u00e9finitif des hostilit\u00e9s. Les sanctions seraient \u00e9videmment lev\u00e9es en cas de r\u00e8glement solide \u2013\u00a0mais improbable\u00a0\u2013 du conflit. Mais le cas de la Crim\u00e9e montre, depuis\u00a02014, qu\u2019elles sont reconduites tous les six mois en l\u2019absence de recul de Vladimir Poutine. Les politiques et les \u00e9conomistes se pr\u00e9parent, en tout cas, \u00e0 une ann\u00e9e\u00a02022 de forte inflation en raison des prix de l\u2019\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res, qui se r\u00e9percutent sur tous les produits transform\u00e9s. A cela s\u2019ajoutent deux faits\u00a0: guerre ou non, la transition \u00e9cologique va pousser les prix de l\u2019\u00e9nergie vers le haut\u00a0; le sous-investissement dans le secteur p\u00e9trolier va, lui aussi, tirer le prix du brut, et donc des carburants, vers le haut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T10:01:29+00:00","articleBody":"    Plut\u00f4t que dire comme la FNSEA et Macron il faut produire plus de bl\u00e9. Ne faudrait -il pas plut\u00f4t baisser le prix de vente ? peut on bloquer ce prix ?\r\n    merci                   Bonjour,          Aujourd\u2019hui, tous les producteurs et vendeurs de bl\u00e9 se retranchent derri\u00e8re le fait que les march\u00e9s sont libres et les cotations mondiales. M\u00eame si une cotation existe en Europe sur le march\u00e9 Euronext, elle est peu ou prou corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 celle de Chicago. Aujourd\u2019hui, plus aucun m\u00e9canisme de r\u00e9gulation n\u2019existe au niveau europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T09:58:43+00:00","articleBody":"              Dans la hausse de l'inflation, quelle part est li\u00e9e au conflit en Ukraine et quelle part est li\u00e9e au red\u00e9marrage de l'activit\u00e9 mondiale post-covid ?    Hugh         Bonjour Hugh,          Les prix ont commenc\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a02021. Sur la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a02021, cette inflation \u00e9tait surtout li\u00e9e au faible niveau des prix constat\u00e9 en\u00a02020, pendant la crise due \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Il s\u2019agissait alors d\u2019une sorte de rattrapage. A partir du second semestre, elle s\u2019est amplifi\u00e9e sous l\u2019effet des prix de l\u2019\u00e9nergie. En janvier\u00a02022, le glissement annuel des prix \u00e9tait \u00e0 2,9\u00a0%. Une acc\u00e9l\u00e9ration s\u2019est produite avec la guerre en Ukraine, le glissement atteignant 3,6\u00a0% \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, et il atteindra sans doute 4,2\u00a0% \u00e0 la fin de mars. Mais on voit bien que la hausse des prix \u00e9tait enclench\u00e9e avant la guerre, sans qu\u2019il soit encore possible de d\u00e9terminer pr\u00e9cis\u00e9ment le poids de chacun des facteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T09:58:16+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nOn parle beaucoup des prix de l'\u00e9nergie et un peu du bl\u00e9 mais qu'en est-il des mati\u00e8res premi\u00e8res pour nos industries ? (Aluminium, nickel, ciment ou autres aciers) ? J'ai lu que toutes les pr\u00e9visions des constructions des voitures \u00e9lectroniques seraient caduques d'ici un mois.     LaF\u00e9e         Bonjour          Vous avez raison, les prix de l\u2019\u00e9nergie et du bl\u00e9 ne sont pas les seuls \u00e0 flamber en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les cours de l\u2019aluminium et du nickel sont tout autant en surchauffe. La cotation du nickel a m\u00eame du \u00eatre interrompue. Ce rench\u00e9rissement de ces mati\u00e8res premi\u00e8res aura un impact sur l\u2019industrie et en particulier sur la construction des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine et r\u00e9percussion sur les prix en France\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes ...","dateModified":"2022-03-22T10:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html#296265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/03/22/guerre-en-ukraine-a-quel-point-les-prix-en-france-peuvent-etre-affectes-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6118603_3234.html","datePublished":"2022-03-22T09:30:09+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur les prix et la vie quotidienne de la population fran\u00e7aise. Energie, essence, mati\u00e8res premi\u00e8res\u2026, quels produits peuvent particuli\u00e8rement subir une hausse de prix\u00a0? Quel impact pour les particuliers\u00a0? Pour les professionnels\u00a0? Quelles sont les mesures efficaces possibles pour contrer ces hausses\u00a0?          Jean-Michel Bezat, Laurence Girard et B\u00e9atrice Madeline, journalistes au service Economie du Monde, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/54/0/5425/2712/1342/671/60/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-03-22T09:53:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/5425/3645/1342/901/3/0/1884da0_5781836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/22/19-6">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ En France, le contenu des podcasts ne peut pas être sanctionné par l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie        Pixels              La plate-forme de streaming audio Spotify renonce aux podcasts d’Alain Soral et évalue toujours ceux de Dieudonné      En France, le contenu des podcasts ne peut pas être sanctionné par l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le numéro un mondial du streaming musical, Spotify, reste singulièrement muet et demeure aux abonnés absents en France depuis l’affaire Joe Rogan. Cet animateur américain a été accusé, en début d’année, de propager aux Etats-Unis, sur un podcast de Spotify, de la désinformation sur le Covid-19 et de tenir des propos racistes.          Dans la foulée, la légende du pop-rock, Neil Young, avait annoncé, fin janvier, son retrait de la plate-forme et appelé à son boycott. Un mot-clé #DeleteSpotify (« supprimer Spotify ») avait été créé, et la direction de la plate-forme avait tenté de contrer la tempête qui menaçait, en promettant de donner accès à « des informations factuelles et sourcées scientifiquement ». Joe Rogan, dont le répertoire avait déjà été purgé de certaines émissions complotistes, s’était lui-même excusé pour ses insultes racistes et s’était engagé à être plus équilibré.                            Lire aussi   Neil Young souhaite retirer sa musique de Spotify, qu’il accuse de désinformation sur le Covid-19                 Cet épisode fâcheux a eu des répercussions très tangibles dans l’Hexagone. Interpellée par le spécialiste du conspirationnisme, Tristan Mendès France, la plate-forme a retiré de son répertoire, dès le 9 février, les podcasts de l’essayiste d’extrême droite Alain Soral pour « non-respect de sa politique de contenu ». Spotify a aussi bloqué le compte ERFM, la radio en ligne d’Egalité et Réconciliation, un groupe politique cofondé par le polémiste. Ce dernier a dénoncé « une censure » et qualifié son éviction de la plate-forme de « justice sioniste expéditive ». Alain Soral avait déjà été condamné en France à une vingtaine de reprises, en grande partie pour des infractions de provocation à la haine, diffamation et injure antisémite.          Depuis plus d’un mois, l’équipe de modération de Spotify procède à une écoute scrupuleuse de nombreux épisodes des podcasts du polémiste Dieudonné, condamné en France, lui aussi, à de multiples reprises pour injure raciale ou incitation à la haine. Sans, pour l’heure, qu’aucune décision ne soit prise pour bloquer ou non ses émissions sur les podcasts de la plate-forme.          L’industrie musicale est régulièrement rappelée à l’ordre          Dans sa politique de modération, Spotify dit notamment proscrire les contenus « incitant à la violence ou à la haine » ou ceux qui promeuvent « des informations médicales dangereuses, fausses ou trompeuses ». En France, le contenu des podcasts – sauf s’il s’agit de replays de radio – ne peut pas être sanctionné, même en cas de provocation à la haine, de propos antisémites, de désinformation ou de manipulation d’information, par l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom).        Il vous reste 52.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/la-plate-forme-de-streaming-audio-spotify-renonce-aux-podcasts-d-alain-soral-et-evalue-toujours-ceux-de-dieudonne_6118596_3234.html"},"headline":"Spotify renonce aux podcasts d\u2019Alain Soral et \u00e9value toujours ceux de Dieudonn\u00e9","dateCreated":"2022-03-22T10:14:02+01:00","datePublished":"2022-03-22T10:14:02+01:00","dateModified":"2022-03-22T18:37:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pixels"],"keywords":["Culture","Musiques","Pixels","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"En France, le contenu des podcasts ne peut pas \u00eatre sanctionn\u00e9 par l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/20dc8d3_1647874611925-2021-11-24t130936z-973651713-mt1sipa00068mum0-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-7">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ Sur 136 agences, réparties en France, 49 % ont accepté de pratiquer une sélection discriminatoire.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Logement             Un testing de SOS-Racisme remet en lumière les discriminations raciales à la location immobilière      Sur 136 agences, réparties en France, 49 % ont accepté de pratiquer une sélection discriminatoire.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 09h56, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Trois ans après son premier testing de pratiques discriminatoires auprès d’agences immobilières d’Ile-de-France, SOS-Racisme l’a renouvelé, en 2022, auprès de 136 agences dans la France entière. La méthode innove : plutôt que présenter des candidatures de locataires, des membres de l’association se sont fait passer, par téléphone, pour des bailleurs privés dont le nom, fictif, sonnait « vieille France », cherchant à louer un appartement mais refusant d’emblée tout locataire d’origine étrangère ou supposée telle, insistant sur les profils « arabe et noir, afin d’éviter les problèmes de voisinage », précisaient-ils.          Le constat, publié lundi 21 mars, montre un léger progrès par rapport à 2019, puisque 51 % des agences contactées ont refusé tout net de pratiquer cette sélection discriminatoire et illégale, contre 48 % il y a trois ans. « Non, on ne peut pas faire de discrimination, a ainsi répondu une employée de l’agence Nestenn de Marseille. C’est grave ce que vous me dites, je ne peux pas, je n’ai pas le droit et je peux être attaquée pour cela. » « Je vous arrête tout de suite, a répondu une autre, du réseau L’Adresse, à Toulouse. Si vous trouvez une agence qui vous accepte, allez-y, parce que moi, je n’accepterai pas ce genre de demande. » « Premièrement, ce genre de discrimination est strictement illégale, a rétorqué un gestionnaire de la Fédération nationale de l’immobilier (Fnaim) de Toulouse, et si j’ai ce genre de directive, je ne la suivrai pas. »                            Lire aussi   Selon SOS-Racisme, les discriminations raciales à la location existent encore en Ile-de-France                 Dans 34 agences, soit environ 25 % des testés, l’administrateur de biens a cependant accepté la sollicitation sans sourciller : « C’est des choses qu’on va pas mettre sur l’annonce parce qu’on n’a pas le droit, mais on fera en sorte que, sur l’accession des locataires, on fasse attention à ça », a promis une agence Fnaim du sud de la France. David Chouraqui, directeur général du réseau Square Habitat, filiale du Crédit agricole, dont trois agences sont montrées du doigt par ce testing, ne cache pas sa colère : « Ces pratiques sont graves et ne correspondent pas à nos valeurs, je vais donc étudier en détail ces cas litigieux », promet-il.          « Une certaine impunité »          Enfin, 23 % des professionnels contactés adoptent une attitude ambiguë, rappelant l’illégalité de la consigne mais laissant au propriétaire le soin de l’appliquer : « Normalement, j’ai pas le droit, parce que c’est de la discrimination, et si le dossier est solvable, s’il est bon, je suis dans l’obligation de vous le proposer, a argumenté un agent Guy Hoquet de l’ouest de la France. Après, vous restez décisionnaire », conclut-il. « Dans la loi, je vais vous dire “non, c’est pas possible” ce serait un problème de discrimination, avançait un autre, du réseau L’Adresse, également dans l’Ouest. Mais c’est à vous de prendre la décision. »        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/22/un-testing-de-sos-racisme-remet-en-lumiere-les-discriminations-raciales-a-la-location-immobiliere_6118590_3224.html"},"headline":"Un testing de SOS-Racisme remet en lumi\u00e8re les discriminations raciales \u00e0 la location immobili\u00e8re","dateCreated":"2022-03-22T09:56:08+01:00","datePublished":"2022-03-22T09:56:08+01:00","dateModified":"2022-03-22T12:43:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Racisme","Logement","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Sur 136\u00a0agences, r\u00e9parties en France, 49\u00a0% ont accept\u00e9 de pratiquer une s\u00e9lection discriminatoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/200/0/4200/2100/1342/671/60/0/dd1df62_1647936367581-000-par7277712.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-8">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ Depuis cinq ans, Emmanuel Macron insiste sur la nécessité de lutter contre les inégalités à la naissance. Mais ses propositions, comme celles des candidats de droite et d’extrême droite, perpétuent un système qui ne profite qu’à une infime minorité aisée.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                   Débats       Élection présidentielle 2022         Election présidentielle 2022 : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage   Éditorial   Le Monde    Depuis cinq ans, Emmanuel Macron insiste sur la nécessité de lutter contre les inégalités à la naissance. Mais ses propositions, comme celles des candidats de droite et d’extrême droite, perpétuent un système qui ne profite qu’à une infime minorité aisée.   Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Le thème des droits de succession s’est imposé dans le débat de la campagne présidentielle. Mais face à une opinion publique qui reste très conservatrice sur ce sujet, la plupart des candidats n’ont pas été enclins à faire preuve de beaucoup d’audace. L’héritage touche à l’intime et nous renvoie à notre propre finitude, ce qui en fait un objet politique inflammable.            Sur le plan électoral, il est sans doute payant de flatter cette approche tournée vers l’individu en promettant de diminuer la fiscalité. Les enjeux collectifs, qui portent sur la solidarité, l’égalité des chances et la mobilité sociale, ne doivent pourtant pas être occultés, car ils sont essentiels à la cohésion de la société. C’est sur ceux-ci que les candidats devraient se concentrer.            Le débat sur l’héritage présente une caractéristique originale : tout le monde se sent concerné, alors que seule une minorité de Français sera amenée à payer des droits. Quatre successions sur cinq sont inférieures à l’abattement de 100 000 euros actuellement en vigueur, et sont donc exonérées. Pourtant, l’immense majorité des Français est hostile à toute augmentation de la fiscalité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Dans la minorité qui est taxée, les plus riches disposent d’une panoplie d’exonérations qui leur permet de considérablement diminuer le montant des droits à acquitter. Ce système aboutit à dénaturer la progressivité du barème d’imposition. Le taux effectif payé par les 0,1 % des Français les plus riches sur le patrimoine qu’ils lèguent n’est en moyenne que de 10 %, soit bien moins que les 45 % théoriques qui servent d’argument à ceux qui poussent à une baisse de la fiscalité.              Marine Le Pen, Valérie Pécresse, Eric Zemmour et Emmanuel Macron prônent de nouveaux allègements. Le président sortant propose ainsi de relever le seuil d’abattement en ligne directe à 150 000 euros et à 100 000 euros en ligne indirecte. Sur ce dernier point, la promesse a le mérite de tenter de s’adapter à l’évolution de la société en prenant mieux en compte la situation des familles recomposées. Mais, globalement, sa proposition, comme celles de ses concurrents à droite et à l’extrême droite, ne fait que perpétuer un système qui ne profite qu’à une infime minorité aisée, sans remettre à plat une logique de la transmission qui n’est pas sans effets pervers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La question des droits de succession s’invite dans la campagne                   Comme le soulignait une récente note du Conseil d’analyse économique, la France est devenue une société d’héritiers, dans laquelle la part des successions dans le patrimoine global a doublé en un demi-siècle, pour atteindre 60 % du total. Cette concentration sape l’égalité des chances, qui est l’une des pierres angulaires de nos sociétés démocratiques. Pour inverser la tendance, il ne s’agirait pas nécessairement de taxer davantage globalement, comme certains candidats à gauche le proposent, mais de taxer plus équitablement, en instaurant par exemple un barème réellement progressif, débarrassé des nombreuses exonérations en vigueur.            Depuis cinq ans, Emmanuel Macron martèle la nécessité de lutter contre les inégalités à la naissance. La réforme des droits de succession offrirait une excellente occasion de s’y atteler, comme le préconisent l’OCDE et le rapport Blanchard-Tirole sur les « grands défis économiques » remis au président de la République en 2021. Plutôt que de s’inspirer de ces propositions, le président sortant cède à la facilité en préférant s’aligner sur les positions traditionnelles de la droite. Le débat aurait mérité davantage de courage.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 23 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Parlez-vous vegan ?  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/22/election-presidentielle-2022-sur-les-droits-de-succession-des-propositions-qui-manquent-de-courage_6118589_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage","dateCreated":"2022-03-22T09:55:56+01:00","datePublished":"2022-03-22T09:55:56+01:00","dateModified":"2022-03-22T10:06:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","\u00c9conomie","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Depuis cinq ans, Emmanuel Macron insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la naissance. Mais ses propositions, comme celles des candidats de droite et d\u2019extr\u00eame droite, perp\u00e9tuent un syst\u00e8me qui ne profite qu\u2019\u00e0 une infime minorit\u00e9 ais\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/184a3b6_1647933367314-000-1js7t7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/22/19-9">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Avec ses 38 300 ordinateurs tournant à plein régime, l’usine de Whinstone, sortie de terre début 2020, « bat » la cybermonnaie.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                    
<article-nb="2022/03/22/19-10">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ Madrid compte sur l’Europe pour contrôler les coûts de l’énergie et désamorcer ainsi le mouvement de protestation qui s’étend dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Espagne             En Espagne, la hausse des prix alimente la colère sociale      Madrid compte sur l’Europe pour contrôler les coûts de l’énergie et désamorcer ainsi le mouvement de protestation qui s’étend dans le pays.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h29, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              « Ni héros ni fascistes : seulement des transporteurs », peut-on lire à l’avant d’un camion lors d’une grève des salariés de la filière pour réclamer de meilleures conditions de travail, à Valence (sud de l’Espagne), le 21 mars 2022.  EVA MANEZ / REUTERS               A la veille du Conseil européen des jeudi 24 et vendredi 25 mars, les deux grandes centrales syndicales espagnoles, ainsi que les principales associations de consommateurs, ont prévu une manifestation à Madrid pour dénoncer la flambée des prix des carburants, du gaz et de l’électricité, mercredi 23 mars. Il s’agit du dernier épisode de protestation qui secoue l’Espagne depuis plus d’une semaine, sur fond d’inflation à 7,5 %. Partout, le même malaise s’exprime dans les cortèges : « La hausse des prix nous ruine », clame la foule.          Vêtus de gilets orange – un clin d’œil aux « gilets jaunes » français –, plus de 150 000 agriculteurs et éleveurs ont défilé dans la capitale, dimanche 20 mars, pour fustiger la hausse des coûts de l’essence et exiger des solutions en faveur du monde rural.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la hausse des prix nourrit une vague de conflits sociaux                 La veille, quelques milliers de personnes avaient foulé le pavé, à Madrid et Barcelone, contre ceux de l’électricité, dont la facture aux particuliers a crû de 80 % en un an, malgré la baisse des principales taxes approuvée dès septembre 2021. Lundi 21 mars, la confédération des confréries de pêcheurs, représentant près de 40 000 personnes et près de 10 000 embarcations, a amorcé une grève qui doit durer jusqu’à mercredi. Elle s’ajoute à celle commencée lundi 14 mars par les transporteurs routiers, qui met à l’épreuve la chaîne d’approvisionnement des supermarchés et des industries.          L’extrême droite en première ligne dans les manifestations          Routes bloquées, barrages et piquets de grève, ponctués d’affrontements entre grévistes et non-grévistes, traduisent le mécontentement social grandissant contre le gouvernement de gauche dirigé par le socialiste Pedro Sanchez. Il est accusé de ne pas agir face à l’envolée de 25 % des prix de l’essence et de 35 % de ceux du diesel, depuis décembre 2021.          Malgré tout, le pouvoir de Madrid se refuse pour le moment à baisser les taxes sur les carburants, comme le réclame l’opposition, ou à débloquer un chèque inflation, ainsi que le proposent ses partenaires de la gauche radicale Podemos. Il tente de gagner du temps. M. Sanchez a bien promis un « plan national de réponse à l’impact de la guerre en Ukraine », mais il ne devrait être détaillé et approuvé que le 29 mars, en conseil des ministres.           Pour mieux diversifier les sources d’approvisionnement énergétique, le premier ministre, Pedro Sanchez, défend la reprise du projet de gazoduc dans les Pyrénées, baptisé « MidCat »          Objectif : attendre les décisions qui pourraient être prises lors du Conseil européen, où Madrid entend plaider pour une politique énergétique commune, qui passe, en particulier, par la dissociation du prix du gaz de celui du reste de l’électricité. Grâce aux règles du marché unique européen de l’électricité, régi par le principe du coût marginal, les producteurs d’énergies renouvelables, payés au prix du gaz, enregistrent des bénéfices record. Le gouvernement envisage de les imposer. Pour mieux diversifier les sources d’approvisionnement, Pedro Sanchez défend aussi la reprise du projet de gazoduc dans les Pyrénées, baptisé « MidCat ».        Il vous reste 45.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/en-espagne-la-hausse-des-prix-alimente-la-colere-sociale_6118582_3234.html"},"headline":"En Espagne, la hausse des prix alimente la col\u00e8re sociale","dateCreated":"2022-03-22T09:29:48+01:00","datePublished":"2022-03-22T09:29:48+01:00","dateModified":"2022-03-22T09:36:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie"],"description":"Madrid compte sur l\u2019Europe pour contr\u00f4ler les co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et d\u00e9samorcer ainsi le mouvement de protestation qui s\u2019\u00e9tend dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/484/0/3500/1750/1342/671/60/0/9c364fc_1647873971121-158333.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-11">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Le gaz naturel représente 40 % des besoins énergétiques du pays, et 40 % de celui-ci proviennent de Russie. Une délégation gouvernementale italienne s’est rendue en Algérie, au Qatar, au Congo et en Angola, avec l’objectif d’identifier des moyens de diversifier ses approvisionnements.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Italie             L’Italie cherche à diminuer sa dépendance au gaz russe      Le gaz naturel représente 40 % des besoins énergétiques du pays, et 40 % de celui-ci proviennent de Russie. Une délégation gouvernementale italienne s’est rendue en Algérie, au Qatar, au Congo et en Angola, avec l’objectif d’identifier des moyens de diversifier ses approvisionnements.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une raffinerie du groupe pétrogazier Eni, à Tarente (sud de l’Italie), le 9 mars 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Il n’a fallu que quelques heures pour que la machine se mette en route. Lundi 28 février, quatre jours à peine après le début de l’offensive russe en Ukraine, le ministre des affaires étrangères italien, Luigi Di Maio, était à Alger, accompagné notamment du PDG du géant énergétique italien Eni, Claudio Descalzi, pour commencer une tournée internationale des principaux fournisseurs de gaz du pays. L’objectif de cette délégation ? Faire le point sur les possibilités de livraisons supplémentaires, estimer les marges de manœuvre de l’Italie sur le front de l’énergie et, surtout, la possibilité de nouveaux contrats, alors que de nombreuses voix appelaient à un arrêt des contrats d’approvisionnement gaziers russes.          « Nous devons protéger les entreprises et les familles italiennes des effets de cette guerre », a fait valoir le chef de la diplomatie italienne, à la sortie de sa rencontre avec le président algérien, Abdelmadjid Tebboune, illustrant la nouvelle priorité absolue de la Farnesina (l’équivalent italien du Quai d’Orsay). Par la suite, la perspective de l’arrêt immédiat des livraisons s’est quelque peu éloignée, mais l’effort de la diplomatie italienne ne s’est pas pour autant arrêté. Le 6 mars, la même délégation était en visite au Qatar, puis, les 12 et 13 mars, elle s’est rendue au Congo et en Angola, toujours dans l’objectif d’identifier des moyens de diversifier ses approvisionnements.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chasse aux biens des oligarques s’avère complexe                 Deux ans après l’éclatement de la pandémie de Covid-19, qui avait vu en quelques jours le personnel diplomatique italien tout entier se transformer en gigantesque centrale d’achat, partie en quête de masques et de respirateurs, le ministère italien des affaires étrangères s’est mué en un rien de temps en courtier en énergie, avec l’habituel mélange d’imagination et de pragmatisme qui le caractérise.          Une situation fragile          Sur le sujet, l’Italie a fort à faire. En effet, le gaz naturel représente 40 % des besoins énergétiques italiens, et 40 % de celui-ci sont d’origine russe (une proportion qui n’a cessé d’augmenter ces dernières années). Autrement dit : sur les 76 milliards de mètres cubes consommés en Italie en 2021, 30 milliards environ venaient de Russie.          Privilégié après le choc pétrolier de 1973, le gaz était initialement vu, avec le nucléaire, comme le meilleur moyen de ne pas dépendre des seules pétromonarchies du Golfe. Mais l’Italie a vite tourné le dos à l’atome, abandonnant le nucléaire civil dès 1987, dans la foulée de la catastrophe de Tchernobyl, et rejetant une nouvelle fois par référendum, en 2011, l’ouverture de nouvelles centrales. Aussi est-elle contrainte d’importer un peu plus de 10 % de son électricité (en grande partie de centrales nucléaires françaises), ce qui montre bien que, dans l’immédiat, la situation italienne est extrêmement fragile.        Il vous reste 46.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/l-italie-cherche-a-diminuer-sa-dependance-au-gaz-russe_6118577_3234.html"},"headline":"L\u2019Italie cherche \u00e0 diminuer sa d\u00e9pendance au gaz russe","dateCreated":"2022-03-22T09:26:19+01:00","datePublished":"2022-03-22T09:26:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Italie","\u00c9conomie"],"description":"Le gaz naturel repr\u00e9sente 40\u00a0% des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, et 40\u00a0% de celui-ci proviennent de Russie. Une d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale italienne s\u2019est rendue en Alg\u00e9rie, au Qatar, au Congo et en Angola, avec l\u2019objectif d\u2019identifier des moyens de diversifier ses approvisionnements.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/764/0/4453/2224/1342/671/60/0/858bdb8_660374365-raffinerie-eni.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-12">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ Rehausser la cible d’inflation et inclure les prix des actifs financiers dans cet objectif permettraient de diminuer les dettes privées comme publiques et de réorienter l’épargne vers l’économie réelle, plaide, dans une tribune au « Monde », l’économiste, qui considère que la prochaine crise qui nous guette est une crise de surendettement.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes éco         Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Tribune        Gilles Dufrénot  professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)        Rehausser la cible d’inflation et inclure les prix des actifs financiers dans cet objectif permettraient de diminuer les dettes privées comme publiques et de réorienter l’épargne vers l’économie réelle, plaide, dans une tribune au « Monde », l’économiste, qui considère que la prochaine crise qui nous guette est une crise de surendettement.   Publié aujourd’hui à 09h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’inflation est-elle bientôt de retour ? Le contexte actuel de flambée mondiale des prix de l’énergie et des denrées alimentaires rend possible l’apparition prochaine d’une inflation structurelle supérieure à la cible habituelle de 2 % fixée par les banques centrales.          Les effets pervers attendus d’une remontée des taux aux Etats-Unis, dans la zone euro ou au Japon pour contrer l’inflation naissante sont connus : désendettement forcé, risques d’hémorragie de capitaux dans les pays émergents et handicap à la reprise économique consécutive aux plans de relance budgétaire.          Pourtant, deux alternatives à une politique de hausse des taux directeurs existent.          4 %, 5 %, voire 10 % ?          La première consiste à rehausser la cible d’inflation des banques centrales, tout en maintenant les taux nominaux actuels à des niveaux bas. Plutôt que s’engager dans une politique anti-inflationniste, c’est tout le contraire qu’il faudrait faire, afin de mettre durablement les économies sur une trajectoire où l’inflation structurelle soit plus élevée que ce qu’elle fut au cours des deux dernières décennies.          La cible doit-elle être remontée à 4 %, 5 %, voire 10 % ? Le chiffre mérite d’être discuté pour répondre aux deux urgences du moment : faire baisser les taux d’intérêt réels afin de stimuler l’investissement dans les secteurs porteurs de croissance à long terme (numérique et transition écologique), et réduire la valeur réelle des dettes privées et publiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Empêcher les hausses de salaire ne fera qu’accroître l’inégalité de la charge inflationniste »                 La prochaine crise qui nous guette n’est pas l’excès d’inflation, mais une crise de surendettement. Dans la zone euro, la dette privée des ménages et des entreprises non financières dépasse 120 % du produit intérieur brut (PIB). Au Japon et aux Etats-Unis, elle est supérieure à 150 % du PIB. La dette publique de nombreux pays industrialisés évolue au-dessus de 100 % du PIB.          L’histoire nous a appris qu’une manière de liquider des montagnes de dettes est de combiner un peu d’inflation avec des taux d’intérêt nominaux bas. Cette stratégie a permis historiquement aux pays industrialisés de réduire leur endettement massif au sortir de la seconde guerre mondiale et d’engager leur économie sur les sentiers de croissance élevée des « trente glorieuses ».          Des effets redistributifs          La combinaison d’une inflation modérée et de taux d’intérêt bas aurait comme premier avantage de préserver la soutenabilité des dettes publiques en maintenant les taux d’intérêt réels au-dessous des taux de croissance. Cela atténuera les effets pervers des consolidations budgétaires à venir en évitant de trop peser sur une demande globale déjà atone.        Il vous reste 49.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/22/gilles-dufrenot-deux-alternatives-a-la-hausse-des-taux-pour-contrer-l-inflation-existent_6118576_3232.html"},"headline":"Gilles Dufr\u00e9not\u00a0: \u00ab\u00a0Deux alternatives \u00e0 la hausse des taux pour contrer l\u2019inflation existent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-22T09:15:13+01:00","datePublished":"2022-03-22T09:15:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Rehausser la cible d\u2019inflation et inclure les prix des actifs financiers dans cet objectif permettraient de diminuer les dettes priv\u00e9es comme publiques et de r\u00e9orienter l\u2019\u00e9pargne vers l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste, qui consid\u00e8re que la prochaine crise qui nous guette est une crise de surendettement.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Dufr\u00e9not","description":"professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 Aix-Marseille Universit\u00e9 et chercheur associ\u00e9 au Centre d\u2019\u00e9tudes prospectives et d\u2019informations internationales (Cepii)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/540/0/4711/2353/1342/671/60/0/e846912_5716926-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-13">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ La Commission a décidé de reporter deux textes législatifs, dont la présentation était prévue mercredi 23 mars, et qui étaient très attendus par les défenseurs de l’environnement. L’exécutif communautaire va formuler ses propositions pour aider les agriculteurs à faire face à la flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Agriculture & Alimentation             La guerre en Ukraine fragilise la transition européenne vers une agriculture plus verte      La Commission a décidé de reporter deux textes législatifs, dont la présentation était prévue mercredi 23 mars, et qui étaient très attendus par les défenseurs de l’environnement. L’exécutif communautaire va formuler ses propositions pour aider les agriculteurs à faire face à la flambée des prix.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 08h40, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 16 mars 2022.  POOL / REUTERS               Les Européens mettront-ils entre parenthèses leurs efforts pour une agriculture plus verte et moins nocive pour la planète ? La guerre menée par Vladimir Poutine en Ukraine donne en tout cas des arguments à ceux qui, ces dernières années, ont milité contre les initiatives de la Commission pour décliner son « pacte vert » au secteur agricole. Depuis le début du conflit, le 24 février, ils ont repris de plus belle leur offensive et celle-ci commence manifestement à porter ses fruits.          L’exécutif communautaire a en effet décidé de reporter deux textes législatifs, dont la présentation était prévue mercredi 23 mars, et qui étaient très attendus par les défenseurs de l’environnement. Ces projets de règlement – « sur l’utilisation durable des pesticides » et « sur la restauration des écosystèmes » – devaient permettre à la Commission de commencer à mettre en œuvre ses stratégies dites « de la ferme à la fourchette » et « biodiversité », très décriées par les agriculteurs intensifs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen adopte à une large majorité la stratégie « De la ferme à la fourchette »                 Celles-ci fixent aux Vingt-Sept une série d’objectifs d’ici à 2030 (réduire de moitié l’usage de pesticides, de 20 % celui d’engrais ou encore consacrer un quart des terres au bio) qui, à ce stade, ne sont pas contraignants et que ces textes devaient donc, pour partie, inscrire dans le marbre. Dès l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les lobbys agricoles, à commencer par la très puissante FNSEA, en France, ou la Copa-Cogeca, à Bruxelles, sont montés au créneau pour rappeler les dépendances de l’Union européenne (UE) à l’Ukraine – dont elle importe plus de la moitié de son maïs, 20 % de son blé tendre et presque un quart de ses huiles végétales –, mais aussi à la Russie, d’où proviennent 30 % de ses engrais.          « Risques de famine »          Dans ce contexte, et alors que les prix des céréales et autres denrées alimentaires flambent, l’argument de la sécurité alimentaire a su trouver son chemin auprès de certains chefs d’Etat ou de gouvernement, d’eurodéputés et au sein de la Commission. En présentant son programme, le 17 mars, le candidat à l’élection présidentielle française, Emmanuel Macron, a ainsi assuré que le France « [porterait] une adaptation » de la stratégie « de la ferme à la fourchette » , arguant que celle-ci repose « sur un monde d’avant-guerre en Ukraine » et que sa mise en œuvre entraînerait « une diminution de la production de 13 % » quand « l’Europe ne peut pas se permettre de produire moins ».          Cette estimation faite par le JRC, le centre de recherche européen, « vient d’une étude qui postule une baisse des rendements, mais ne la démontre pas », conteste l’eurodéputé macroniste Pascal Canfin. Pour lui, « c’est un très mauvais signal » que la Commission ait repoussé la présentation de ses règlements pesticides et restauration des écosystèmes. « Il faut mettre le Green Deal entre parenthèses pour produire davantage », se félicite pour sa part l’eurodéputée LR Anne Sander.        Il vous reste 51.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/la-guerre-en-ukraine-fragilise-la-transition-europeenne-vers-une-agriculture-plus-verte_6118569_3234.html"},"headline":"La guerre en Ukraine fragilise la transition europ\u00e9enne vers une agriculture plus verte","dateCreated":"2022-03-22T08:40:04+01:00","datePublished":"2022-03-22T08:40:04+01:00","dateModified":"2022-03-22T09:51:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie"],"description":"La Commission a d\u00e9cid\u00e9 de reporter deux textes l\u00e9gislatifs, dont la pr\u00e9sentation \u00e9tait pr\u00e9vue mercredi 23\u00a0mars, et qui \u00e9taient tr\u00e8s attendus par les d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement. L\u2019ex\u00e9cutif communautaire va formuler ses propositions pour aider les agriculteurs \u00e0 faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/293/0/3416/1708/1342/671/60/0/4dbb13c_gdn-eu-commission-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-14">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ En colportant les contrevérités russes au nom de son aversion à l’égard des Etats-Unis, Xi Jinping s’aliène les opinions publiques occidentales et pourrait bien se piéger lui-même, affirme dans une tribune au « Monde », le chercheur Philippe Le Corre, spécialiste de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre en Ukraine pèsera beaucoup plus lourdement sur la stratégie chinoise que ne l’aurait souhaité le régime de Pékin »   Tribune        Philippe Le Corre  Chercheur spécialiste de la Chine et de Hongkong        En colportant les contrevérités russes au nom de son aversion à l’égard des Etats-Unis, Xi Jinping s’aliène les opinions publiques occidentales et pourrait bien se piéger lui-même, affirme dans une tribune au « Monde », le chercheur Philippe Le Corre, spécialiste de la Chine.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En 2005, Robert Zoellick, alors secrétaire d’Etat adjoint américain, s’était interrogé : « La Chine pouvait-elle devenir un “acteur responsable” ? » A écouter les dirigeants chinois depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, on peut douter que cette proposition advienne aujourd’hui comme certains optimistes l’appellent de leurs vœux.          Jour après jour, les porte-parole du régime colportent des contrevérités, relayées ensuite par les réseaux sociaux chinois. Ainsi, le 8 mars, le porte-parole du ministère des affaires étrangères laissait entendre que les Etats-Unis pourraient contrôler des « laboratoires biologiques dangereux » en Ukraine. Combien de temps Pékin pourra-t-il continuer d’accuser les Etats-Unis et l’OTAN d’avoir mis le feu aux poudres tout en prétendant respecter la souveraineté territoriale des pays – dont l’Ukraine ? Pour une grande puissance aspirant à la première place du podium, on fait mieux en termes de responsabilité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pékin et Moscou se rejoignent sur un ressentiment viscéral envers les Etats-Unis et l’“Occident” »                 La relation entre Pékin et Moscou est « solide comme un roc », affirme le ministre chinois des affaires étrangères Wang Yi, surtout depuis la signature du « partenariat privilégié » le 4 février entre Xi Jinping et Vladimir Poutine. Une amitié « plus forte qu’une alliance », selon le numéro un chinois. La propagande prorusse étant établie de longue date, il est donc sans doute trop tard pour dénoncer l’horreur de l’agression. Les aficionados chinois de Vladimir Poutine comprendraient mal un tel revirement.          Ennemi héréditaire          Alliés dans leur aversion à l’ennemi désormais héréditaire – les Etats-Unis, accusés d’être « unipolaires » au nom d’une « prétendue universalité » –, les deux autocrates pratiquent l’un et l’autre l’opportunisme pour mieux défendre leurs systèmes. A l’inverse de Woodrow Wilson, le président américain qui déclarait en 1917 vouloir « rendre le monde plus sûr pour la démocratie », Xi et Poutine veulent conforter leur pouvoir autoritaire sur la durée.          Des différences notables demeurent. En attaquant l’Ukraine, Poutine court après la reconquête d’une Russie tsariste introuvable. Depuis des années déjà, la Russie apparaît davantage comme une puissance « disruptive » quand la Chine de Xi vise la suprématie mondiale. Ce sont des puissances révisionnistes de types différents : la Russie détruit, cherche à infiltrer, à influencer les opinions publiques, soutient les régimes en rupture avec la communauté internationale (du syrien Bachar Al-Assad au biéolorusse Alexandre Loukachenko) opposés aux valeurs portées par les démocraties.        Il vous reste 55.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/22/la-guerre-en-ukraine-pesera-beaucoup-plus-lourdement-sur-la-strategie-chinoise-que-ne-l-aurait-souhaite-le-regime-de-pekin_6118563_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine p\u00e8sera beaucoup plus lourdement sur la strat\u00e9gie chinoise que ne l\u2019aurait souhait\u00e9 le r\u00e9gime de P\u00e9kin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-22T06:30:09+01:00","datePublished":"2022-03-22T06:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"En colportant les contrev\u00e9rit\u00e9s russes au nom de son aversion \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Etats-Unis, Xi Jinping s\u2019ali\u00e8ne les opinions publiques occidentales et pourrait bien se pi\u00e9ger lui-m\u00eame, affirme dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur Philippe Le Corre, sp\u00e9cialiste de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Le Corre","description":"Chercheur sp\u00e9cialiste de la Chine et de Hongkong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/6afe8b7_0508872ada204509b27ed56eac7e6cd0-0508872ada204509b27ed56eac7e6cd0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-15">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Le principe devrait inviter les entreprises le plus souvent à partir. Paradoxalement, il pourrait les conduire à rester, notamment si celles-ci fournissent des services vitaux ou sont engagées à protéger des écosystèmes vulnérables, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Emploi       Management         La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Chronique        Armand Hatchuel  Professeur à Mines Paris, Université PSL        Le principe devrait inviter les entreprises le plus souvent à partir. Paradoxalement, il pourrait les conduire à rester, notamment si celles-ci fournissent des services vitaux ou sont engagées à protéger des écosystèmes vulnérables, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Entreprises. Interrogé sur la guerre en Ukraine, lundi 14 mars, sur France Inter, le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, a demandé aux entreprises installées en Russie de dépasser le seul intérêt de leurs actionnaires et de s’appuyer sur leur « raison d’être » pour décider de la conduite à tenir pendant le conflit.          Inscrite dans le droit par la loi Pacte (Plan d’action pour la croissance et la transformation des entreprises) de 2019, la « raison d’être » d’une entreprise stipule « les principes dont la société se dote et pour le respect desquels elle entend affecter des moyens dans la réalisation de son activité » (article 1835 du code civil). Conçue en temps de paix, cette disposition permet aux entreprises de préciser leurs engagements sociaux et environnementaux, mais peut-elle aussi éclairer les décisions difficiles à prendre en situation de conflit armé ?          Les guerres posent aux entreprises des dilemmes de plusieurs types. Les plus connus sont ceux qui émergent lors des périodes d’occupation. Sous la botte nazie, fallait-il se saborder ou continuer à produire ? En poursuivant l’activité, l’intérêt des actionnaires rejoignait celui de l’occupant, mais la préservation de l’appareil de production préparait aussi le futur de la nation libérée.          En revanche, sauf réquisition, la raison d’être devrait exclure de servir l’appareil militaire de l’occupant, car de telles collaborations ont conduit à disqualifier de nombreuses entreprises après la Libération.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises françaises veulent rester en Russie                 Cependant, la mondialisation a plongé les entreprises dans des guerres (Rwanda, Syrie, Afghanistan) hors de leur territoire national (cf. « Les entreprises et la guerre : vers la responsabilité géopolitique des entreprises ? », Nathalie Belhoste et Bastien Nivet, La Revue internationale et stratégique, 2018/3, n° 111, p. 16-25). Aujourd’hui, il en va de même avec la guerre en Ukraine, où les entreprises affrontent des responsabilités différentes : faut-il partir de Russie ou y rester ?          Le diktat cynique de la rentabilité          La raison d’être devrait inviter le plus souvent à partir. Car celle-ci engage l’entreprise à servir des enjeux sociaux et environnementaux ou à respecter les droits humains fondamentaux. Or, si l’Etat lui-même viole radicalement ces enjeux et ces droits, l’entreprise sera entravée dans la réalisation de ses objectifs et niée dans sa propre identité. Rester en activité compromettrait en outre l’ensemble de son activité mondiale, alors que le choix de partir, au nom de sa raison d’être, sera clairement compris de ses parties prenantes. A ce jour, avec ou sans raison d’être, un grand nombre d’entreprises installées en Russie ont choisi de partir ou de suspendre leur activité.        Il vous reste 23.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/03/22/ukraine-la-raison-d-etre-des-entreprises-a-l-epreuve-de-la-guerre_6118560_1698637.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0raison d\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb des entreprises \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-22T06:00:20+01:00","datePublished":"2022-03-22T06:00:20+01:00","dateModified":"2022-03-22T11:38:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"Le principe devrait inviter les entreprises le plus souvent \u00e0 partir. Paradoxalement, il pourrait les conduire \u00e0 rester, notamment si celles-ci fournissent des services vitaux ou sont engag\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger des \u00e9cosyst\u00e8mes vuln\u00e9rables, explique dans sa chronique le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel.","author":[{"@type":"Person","name":"Armand Hatchuel","description":"Professeur \u00e0 Mines Paris, Universit\u00e9 PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/11/14/514/0/4918/2455/1342/671/60/0/ee27030_5033605-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-16">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ Les dispositions gouvernementales pour permettre aux salariés de tenir compte des frais engendrés par le télétravail pour l’imposition de leurs revenus ont été reconduites, mais leurs effets restent marginaux.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Impôt sur le revenu             Impôts et frais liés au télétravail : les limites des mesures annoncées par le gouvernement      Les dispositions gouvernementales pour permettre aux salariés de tenir compte des frais engendrés par le télétravail pour l’imposition de leurs revenus ont été reconduites, mais leurs effets restent marginaux.          Par Nathalie Cheysson-Kaplan         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Face à la généralisation du télétravail, des mesures exceptionnelles avaient été mises en place en 2021 pour permettre aux salariés de tenir compte des frais engendrés par le télétravail pour l’imposition de leurs revenus de 2020. Le gouvernement vient d’annoncer que cette mesure était reconduite pour l’imposition des revenus 2021.          En quoi consiste-t-elle ? Elle prévoit que les allocations versées par les employeurs à leurs salariés pour couvrir leurs frais de télétravail, qu’elles prennent la forme d’indemnités, de remboursements forfaitaires ou de remboursements de frais réels sont exonérées d’impôt sur le revenu dans la limite de 2,50 euros par jour, de 55 euros par mois et de 580 euros par an. Seule différence avec les chiffres retenus en 2021 : le plafond mensuel correspond à vingt-deux jours travaillés par mois contre vingt jours en 2020 et le plafond annuel à deux cent trente-deux jours travaillés contre deux cent vingt en 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Impôts : qui va pouvoir bénéficier de la revalorisation du barème kilométrique ?                 Dans la mesure où le montant du salaire imposable est prérempli, les salariés devront juste s’assurer, au moment de valider leur déclaration de revenus en mai juin, que ce montant n’inclut pas, par erreur, celui des allocations reçues. Mais il y a peu de risque.          Montant exact          Quant aux salariés qui optent pour la déduction de leurs frais réels, ils peuvent également retenir ce forfait de 2,50 euros par jour pour déduire leurs frais de télétravail ou retenir « leur montant exact » si cela leur est plus favorable, précise Bercy.          A supposer qu’ils puissent justifier de deux cent trente-deux jours de télétravail par an et déduire le maximum autorisé (soit 580 euros) et qu’ils n’aient pas engagé d’autres frais que ceux liés au télétravail, l’avantage procuré par cette déduction sera toujours inférieur à celui apporté par la déduction forfaitaire de 10 %, dès lors que leur salaire annuel dépasse 5 800 euros.          S’ils persistent dans l’idée de déduire leurs frais réels, ils auront donc plutôt intérêt à déduire les frais réellement engagés : frais d’abonnement (téléphone, Internet…), achats de mobilier et de matériel informatique, frais liés à l’utilisation de la pièce dans laquelle ils ont télétravaillé : loyer, électricité, eau, chauffage, impôts locaux, assurance habitation…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les conséquences juridiques d’un échange de vos résidences principale et secondaire                 Et c’est là que les choses se compliquent.          Si on s’en tient au document d’information qui avait été publié en 2021 par Bercy, les frais liés à l’utilisation d’une pièce de votre logement (loyer, chauffage, électricité…) ne sont pas déductibles en totalité mais au prorata de la surface utilisée à titre professionnel par rapport à la surface totale du logement et au prorata du temps « télétravaillé » par rapport au nombre d’heures totale de l’année (évaluées à 8 760 heures !).        Il vous reste 28.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/22/impots-et-frais-lies-au-teletravail-les-limites-des-mesures-annoncees-par-le-gouvernement_6118557_1657007.html"},"headline":"Imp\u00f4ts et frais li\u00e9s au t\u00e9l\u00e9travail\u00a0: les limites des mesures annonc\u00e9es par le gouvernement","dateCreated":"2022-03-22T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-22T06:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Imp\u00f4t sur le revenu"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","\u00c9conomie","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","Imp\u00f4t sur le revenu"],"description":"Les dispositions gouvernementales pour permettre aux salari\u00e9s de tenir compte des frais engendr\u00e9s par le t\u00e9l\u00e9travail pour l\u2019imposition de leurs revenus ont \u00e9t\u00e9 reconduites, mais leurs effets restent marginaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Cheysson-Kaplan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/616/0/7360/3680/1342/671/60/0/ca47200_351318416-g778150267.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Imp\u00f4t sur le revenu","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/impots-sur-le-revenu/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-17">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ La flambée des matières premières intensifiée par la guerre en Ukraine réveille le souvenir des crises énergétiques de 1973 et 1979, marquées par l’apparition de la stagflation, cocktail de forte inflation et de croissance faible.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Comment les chocs pétroliers bouleversent l’économie mondiale   Par Marie Charrel  Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 09h48   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLa flambée des matières premières intensifiée par la guerre en Ukraine réveille le souvenir des crises énergétiques de 1973 et 1979, marquées par l’apparition de la stagflation, cocktail de forte inflation et de croissance faible.         « Voici venue la fin du monde sans fin. » C’était il y a près de cinquante ans. Nathalie Dumont se rappelle pourtant en détail la soirée d’hiver 1973 où elle a entendu ces mots évoquant le choc pétrolier, à la radio. « Les températures chutaient, ma mère disait qu’il nous faudrait de nouveau économiser sur tout, comme pendant la guerre, raconte-t-elle. Pour la première fois, j’avais peur de manquer. » Nathalie venait de fêter ses 22 ans et, jusque-là, elle se rendait chaque jour en voiture à la faculté des sciences de Grenoble, où elle étudiait. « Je me suis vite installée chez une amie habitant plus près pour économiser l’essence. Le soir, nous révisions avec des bouillottes sur les genoux, car nous réglions le chauffage au minimum. » Mais ce dont elle se souvient le plus est le sentiment d’assister au crépuscule d’une époque. « J’étais convaincue que, même si l’économie s’en remettait, ma génération et, surtout, les suivantes en auraient fini avec l’insouciance. »                     




          La flambée des prix des hydrocarbures à laquelle nous assistons depuis plus de six mois, brutalement intensifiée par la guerre en Ukraine, a ravivé, ces derniers jours, le souvenir des crises énergétiques des années 1970. « Comme à l’époque, toutes les certitudes volent en éclats », relève Michel Lepetit, chercheur en histoire économique au Laboratoire interdisciplinaire des énergies de demain (LIED), de l’université Paris-VII. Le choc gazier d’aujourd’hui est « comparable en intensité, en brutalité, au choc pétrolier de 1973 », a déclaré le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, le 9 mars, lors d’une conférence.                     





<article-nb="2022/03/22/19-18">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ Les sanctions britanniques contre les oligarques sont sévères. Mais la loi facilite la venue des riches étrangers dont l’origine de la fortune n’est pas claire, rappelle Eric Albert dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Royaume-Uni         « Le Royaume-Uni garde la porte grande ouverte aux milliardaires sulfureux »   Chronique            Eric Albert  Londres, correspondance        Les sanctions britanniques contre les oligarques sont sévères. Mais la loi facilite la venue des riches étrangers dont l’origine de la fortune n’est pas claire, rappelle Eric Albert dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 03h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Un oligarque de perdu, dix milliardaires de retrouvés ? Après quelques semaines d’hésitations, le Royaume-Uni a fini par imposer des sanctions contre une longue liste de milliardaires russes, calquée sur celle préparée par l’Union européenne. Ce n’est pas rien. Le gouvernement britannique, critiqué depuis de si nombreuses années parce qu’il ferme les yeux sur l’origine de la fortune des oligarques installés à Londres, a agi fermement.          S’il s’agit peut-être de la fin de « Londongrad », le Royaume-Uni garde pourtant la porte grande ouverte aux milliardaires à la fortune sulfureuse. Il suffit de constater les profondes hésitations du gouvernement britannique pour durcir sa législation. En Angleterre et au Pays de Galles, il existe un registre public des propriétaires fonciers. Pour moins de 5 euros, il est possible de savoir qui possède n’importe quelle adresse à travers le pays. A une exception près, mais de taille : en toute légalité, il est possible de cacher son nom derrière une société-écran enregistrée à l’étranger. Bernard Arnault possédait ainsi une magnifique villa près de Londres en tout anonymat, jusqu’à ce que les « Paradise papers » le révèlent en 2017. C’est tout à fait autorisé, mais cela détruit la transparence recherchée avec ce registre. Les milliardaires du monde entier agissent de la même façon, y compris les moins recommandables. Au total, près de 100 000 « entreprises » possèdent ainsi des biens immobiliers. Dans l’arrondissement de Westminster, au cœur de Londres, ces sociétés-écrans représentent 8 % des propriétaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Londongrad », capitale déchue des milliardaires proches du Kremlin                 Dès 2016, David Cameron, alors premier ministre, avait promis de mettre fin à cette pratique, en créant un registre des propriétaires étrangers. Ses successeurs ont repris sa promesse. Pourtant, en janvier, après moult discussions, Boris Johnson a discrètement enterré le projet de loi. Il a fallu la guerre en Ukraine pour qu’il fasse volte-face. La « loi sur le crime économique » vient d’être votée en urgence au Parlement et elle prévoit le fameux registre. Il reste maintenant à voir sa mise en œuvre. Echaudés, les militants anticorruption craignent qu’il reste de nombreux contournements possibles.          Les petits arrangements de la City          Une autre loi – absolument pas discutée sur le plan politique – laisse sceptique sur la volonté britannique de s’attaquer à l’argent sale : l’existence des fameux « non-doms ». Ce statut concerne les étrangers qui résident au Royaume-Uni, mais qui sont « non domiciliés » pour leurs impôts. Concrètement, ceux-ci doivent déclarer l’ensemble de leurs revenus rapatriés au Royaume-Uni, mais ils n’ont pas à le faire pour leur fortune basée à l’étranger. Ce privilège exorbitant est l’une des raisons du succès de la City.        Il vous reste 33.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/22/le-royaume-uni-garde-la-porte-grande-ouverte-aux-milliardaires-sulfureux_6118548_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni garde la porte grande ouverte aux milliardaires sulfureux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-22T03:45:10+01:00","datePublished":"2022-03-22T03:45:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Les sanctions britanniques contre les oligarques sont s\u00e9v\u00e8res. Mais la loi facilite la venue des riches \u00e9trangers dont l\u2019origine de la fortune n\u2019est pas claire, rappelle Eric Albert dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/66189a6_fw1-lloyd-s-of-london-bullying-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-19">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ Le sociologue pourfend les mythes de la fin du salariat et du remplacement des travailleurs par les machines, montrant la continuité entre capitalisme « à l’ancienne » et « nouvelle économie » du numérique.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Conditions de travail             Juan Sebastian Carbonell : « Les ouvriers n’ont pas disparu ; mais au lieu de fabriquer des objets, ils les déplacent »      Le sociologue pourfend les mythes de la fin du salariat et du remplacement des travailleurs par les machines, montrant la continuité entre capitalisme « à l’ancienne » et « nouvelle économie » du numérique.          Propos recueillis par Antoine Reverchon         Publié aujourd’hui à 03h15    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Juan Sebastian Carbonell est chercheur en sociologie du travail à l’ENS Paris-Saclay, où il participe à un projet du Groupe d’études et de recherche permanent sur l’industrie et les salariés de l’automobile (Gerpisa), réseau international interdisciplinaire de recherche sur l’industrie automobile, constitué au début des années 1990 à l’initiative de l’économiste Robert Boyer, du sociologue Michel Freyssenet et de l’historien Patrick Fridenson.          Sa thèse, réalisée entre 2012 et 2018 sous la direction de Stéphane Beaud et Henri Eckert, portait sur les « accords de compétitivité » signés entre patrons et syndicats du secteur automobile à la suite de la crise de 2008, portant sur l’organisation du travail, les rémunérations et le maintien de l’emploi. Il vient de publier un essai, Le Futur du travail (Ed. Amsterdam, 192 pages, 12 euros).          Comment passe-t-on d’une thèse de sociologie à un essai aussi ambitieux, où vous décrivez les évolutions contemporaines du travail, et proposez les moyens de remédier à ses travers ?          Ce que j’ai pu observer au cours de mes enquêtes dans le monde du travail, ce que me disaient les ouvriers, les syndicalistes, les manageurs, les directeurs d’usine, mais aussi ce que dit la recherche en sociologie ne correspondait pas à ce que je pouvais lire par ailleurs dans les médias, dans le débat public, ou dans de nombreux essais qui ont eu un grand retentissement, comme La Fin du travail de Jeremy Rifkin (La Découverte, 1995), ou Le Deuxième Age de la machine d’Andrew McAfee et Erik Brynjolfsson (Odile Jacob, 2014). J’ai donc voulu diffuser auprès du grand public les résultats de la recherche scientifique sur le sujet, qui sont loin de confirmer la fin du salariat ou le remplacement technologique.          Enfin, si la pandémie de Covid-19 a en effet révélé les transformations du travail, ce n’est pas, comme on le répète à satiété, dans le sens d’une plus grande autonomie conquise grâce au travail à distance. Je crains au contraire que le futur du travail, loin du « monde d’après » fantasmé que l’on nous promet, ne ressemble étrangement au travail du « monde d’avant »…                            Lire aussi   « Le futur du travail reste une idée assez décevante »                 Il est pourtant difficile de nier que le déploiement des technologies numériques ait un effet sur le travail…          Bien sûr, mais cet effet est complexe et contradictoire. Je distingue dans mon livre quatre conséquences de ce déploiement. La première est effectivement le « remplacement » du travailleur par une machine ou un algorithme qui reproduit sa tâche et se substitue donc à son poste de travail. Mais les trois autres conséquences sont tout aussi importantes.        Il vous reste 76.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/22/juan-sebastian-carbonell-les-ouvriers-n-ont-pas-disparu-mais-au-lieu-de-fabriquer-des-objets-ils-les-deplacent_6118545_3232.html"},"headline":"Juan Sebastian Carbonell\u00a0: \u00ab\u00a0Les ouvriers n\u2019ont pas disparu\u00a0; mais au lieu de fabriquer des objets, ils les d\u00e9placent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-22T03:15:10+01:00","datePublished":"2022-03-22T03:15:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Conditions de travail"],"keywords":["Livres","Conditions de travail","Emploi","D\u00e9bats","\u00c9conomie","Entretiens id\u00e9es"],"description":"Le sociologue pourfend les mythes de la fin du salariat\u00a0et du remplacement des travailleurs par les machines, montrant la continuit\u00e9 entre capitalisme \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019ancienne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nouvelle \u00e9conomie\u00a0\u00bb du num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Reverchon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/1056/0/2858/1429/1342/671/60/0/786c5e1_1647877217378-juan-sebastian-carbonell-print.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/22/19-20">
<filnamedate="20220322"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220322"><AAMMJJHH="2022032219">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ La jeune pousse francilienne, qui vient de lever 2 millions d’euros, entend utiliser la lumière du Soleil comme source d’énergie, à l’image du vent pour les voiliers. Sa première mission consistera à déployer une voile solaire à 550 kilomètres d’altitude.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « Des formations ou des immersions en entreprise » : Elisabeth Borne précise la proposition d’Emmanuel Macron sur les contreparties au RSA                   Les Décodeurs Elections 2022 : pourquoi les accusations de trucage de vote ne reposent sur rien                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour franchit une étape de plus dans la radicalité en proposant un ministère « de la remigration »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, grand favori à la présidentielle, face au risque de la démobilisation             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La « raison d’être » des entreprises à l’épreuve de la guerre en Ukraine   Armand Hatchuel Professeur à Mines Paris, Université PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Gilles Dufrénot : « Deux alternatives à la hausse des taux pour contrer l’inflation existent »   Gilles Dufrénot professeur de sciences économiques à Aix-Marseille Université et chercheur associé au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Présidentielle : sur les droits de succession, des propositions qui manquent de courage                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Stéphen Kerckhove : « Le plus sûr chemin pour accéder à l’indépendance énergétique n’est pas le nucléaire mais la sobriété énergétique »   Stéphen Kerckhove Directeur général d’Agir pour l’environnement              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Bouli Lanners, un Belge single malt                   Livres  Article réservé à nos abonnés La romancière mexicaine Fernanda Melchor : « A une époque, des gens qu’on connaissait bien se retrouvaient impliqués d’une façon ou d’une autre aux côtés des narcos »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pauline Dauvin (Disney+) : « Notre ambition est que la fiction française soit consommée à l’étranger »                   Culture « Affaires sensibles » sur France 2 revient sur « BAC Nord, la vraie histoire du scandale policier »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand le folklore prend corps                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Espace             Gama, la start-up qui veut révolutionner le transport spatial      La jeune pousse francilienne, qui vient de lever 2 millions d’euros, entend utiliser la lumière du Soleil comme source d’énergie, à l’image du vent pour les voiliers. Sa première mission consistera à déployer une voile solaire à 550 kilomètres d’altitude.          Par Dominique Gallois         Publié aujourd’hui à 01h56, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une vue d’artiste de la voile solaire Gama.  GAMA               Naviguer à la voile dans l’espace. A l’heure de la transition écologique et de la recherche de modes de propulsion non polluants, Gama, une jeune start-up d’Ile-de-France, entend recourir à la lumière du Soleil pour révolutionner le transport spatial, en l’utilisant comme source d’énergie, à l’image du vent pour les voiliers.          La société a annoncé, mardi 22 mars, avoir levé deux millions d’euros auprès du Centre national d’études spatiales (CNES), de Bpifrance et d’entrepreneurs privés. Des fonds qui lui permettront d’effectuer sa première mission, appelée « Gama Alpha », consistant, au mois d’octobre, à déployer dans l’espace, à 550 kilomètres d’altitude, une voile solaire de 73,3 mètres carrés. Une opération délicate car, pour être mise en orbite par une fusée SpaceX, cette fine toile, composée de quatre trapèzes de près de 20 mètres carrés, aura été auparavant minutieusement pliée à la main pour entrer dans un CubeSat, c’est-à-dire un petit satellite de la taille d’une boîte à chaussures.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vol spatial habité : avec la fusée made in America de SpaceX, les Etats-Unis font leur retour historique                 Une deuxième mission, prévue en 2023 ou 2024, testera cette fois la navigation. Et, si tout se révèle concluant, en 2025, une voile solaire de 400 à 500 mètres carrés, pouvant emporter une charge d’une vingtaine de kilos, partira vers les corps célestes lointains, à commencer par Vénus. Avec à son bord un spectroscope, un équipement de télécommunications ou une petite caméra.          « Pour l’instant, quand j’évoque ce projet, les gens sont étonnés. Ils sont plus en mode waouh ! Prouvez-nous que ça marche », constate Louis de Gouyon Matignon, le cofondateur, avec Thibaud Elziere et Andrew Nutter, de cette start-up de douze salariés. Pour ce trentenaire, il s’agit de profiter de la propulsion photonique, c’est-à-dire de la pression produite par des photons lorsqu’ils entrent en contact avec une surface réfléchissante. « La voile agit tel un miroir, comme les voiliers qui se servent du vent. » Plus elle s’approche du Soleil, plus l’accélération est forte. D’après les simulations, au bout de cent jours, une voile solaire pourrait atteindre 14 000 km/h et, trois ans plus tard, 240 000 km/h.          « Nous avons vocation à aller le plus loin possible »          « Nous changeons de paradigme », ajoute ce passionné d’espace. « Il faut aujourd’hui plus de dix ans et 500 millions de dollars [452 millions d’euros] pour préparer une mission scientifique vers Vénus. Avec une voile volante, nous réaliserons le projet en un ou deux ans, pour un coût de 10 millions à 20 millions de dollars. » Cependant, ce ne sont pas les mêmes types d’offre. « D’un côté, vous avez une Ferrari, de l’autre une Clio ou une Fiat », reconnaît-il. L’idée est aussi d’accélérer le développement de l’exploration de l’espace lointain. « Nous avons vocation à aller le plus loin possible, s’enthousiasme-t-il, car une fois que la voile solaire est partie, rien ne l’arrête. Elle pourrait même aller, comme les sondes Voyager, au-delà du Système solaire. Mais nous pouvons aussi changer son orientation et pourquoi pas, dans certains cas, la faire revenir avec des échantillons prélevés sur un astéroïde. »        Il vous reste 40.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/22/gama-la-start-up-qui-veut-revolutionner-le-transport-spatial_6118543_3234.html"},"headline":"Gama, la start-up qui veut r\u00e9volutionner le transport spatial","dateCreated":"2022-03-22T01:56:42+01:00","datePublished":"2022-03-22T01:56:42+01:00","dateModified":"2022-03-22T09:53:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["Sciences","Espace","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"La jeune pousse francilienne, qui vient de lever 2\u00a0millions d\u2019euros, entend utiliser la lumi\u00e8re du Soleil comme source d\u2019\u00e9nergie, \u00e0 l\u2019image du vent pour les voiliers. Sa premi\u00e8re mission consistera \u00e0 d\u00e9ployer une voile solaire \u00e0 550\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019altitude.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/70/0/1390/695/1342/671/60/0/dfac6b3_1647910105386-ezgif-com-gif-maker.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       
