<FILE-date="2022/11/14/19">

<article-nb="2022/11/14/19-1">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les répercussions du conflit sur la sécurité alimentaire ou les marchés énergétiques sont à l’ordre du jour du sommet, qui commence mardi 15 novembre à Bali.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie             La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine      Les répercussions du conflit sur la sécurité alimentaire ou les marchés énergétiques sont à l’ordre du jour du sommet, qui commence mardi 15 novembre à Bali.          Par Philippe Ricard(Bali (Indonésie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, et son homologue indonésien, Joko Widodo, à Bali, le 14 novembre 2022.  ACHMAD IBRAHIM / AP               Vladimir Poutine a beau être absent, le sommet du G20, qui s’ouvre mardi 15 novembre à Bali, en Indonésie, s’annonce des plus houleux en pleine guerre en Ukraine. Après un long suspense, le chef du Kremlin a confirmé, quelques jours avant le début de la rencontre, qu’il ne retrouverait pas ses homologues des principales économies de la planète ; il y sera représenté par son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.          Son renoncement a soulagé les alliés occidentaux de l’Ukraine, qui redoutaient de côtoyer le président russe à Bali. Près de neuf mois après le début de l’invasion russe, ce forfait témoigne aussi de l’isolement de Moscou, tandis que les Ukrainiens sont en pleine contre-offensive et viennent de reprendre le contrôle de la ville de Kherson. Mais l’ombre de M. Poutine, et celle du conflit qu’il a déclenché, va peser sur les discussions, tant l’invasion russe suscite de profondes divisions entre les pays membres du groupe.          Par contraste, le sommet du G20 marque le retour sur la scène internationale du président chinois, Xi Jinping. Depuis la pandémie due au coronavirus, il n’était sorti qu’une seule fois de son pays, mi-septembre, pour le sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande (Ouzbékistan), auquel le dirigeant russe avait d’ailleurs participé. Cette fois, M. Xi devait rencontrer dès lundi son homologue américain, Joe Biden, requinqué par la bonne tenue des démocrates lors des élections de mi-mandat. Ce premier entretien en présentiel entre les deux hommes promettait de durer au moins trois heures, tant les sujets de contentieux se sont accumulés entre Washington et Pékin, que ce soit au sujet de l’Ukraine, de Taïwan, mais aussi de la rivalité économique entre les deux puissances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden et Xi Jinping vont tenter de faire baisser la tension                 Le président chinois verra aussi Emmanuel Macron, mardi matin, juste avant l’ouverture du sommet. Le président français commence à Bali un voyage qui le conduira ensuite en Thaïlande, pour le Forum de coopération économique Asie-Pacifique, dans le but de renforcer l’influence française dans la région. « Il y a un espace très clair au G20, y compris avec les grands émergents, pour porter un message de paix et demander à la Russie d’entrer dans une logique de désescalade », veut-on croire à l’Elysée.          Cependant, les négociations préliminaires menées depuis quelques jours à Bali entre les représentants de chacun des dirigeants ont été très tendues. Signe révélateur, aucune « photo de famille » n’est prévue, en raison du refus de nombreux pays d’apparaître aux côtés de l’émissaire du chef du Kremlin. Rien ne dit non plus que ce groupe de vingt pays, mis sur pied en 2008 pour faire front face à la crise financière, sera en mesure de publier un communiqué commun à l’issue de ses travaux, mercredi. Pour surmonter les blocages, certains imaginaient même, en prélude au sommet, de préparer un texte cosigné par dix-neuf dirigeants, excluant de fait la Russie des conclusions.        Il vous reste 62.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/la-guerre-en-ukraine-divise-le-g20-en-depit-de-l-absence-de-poutine_6149780_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine divise le G20, en d\u00e9pit de l\u2019absence de Poutine","dateCreated":"2022-11-14T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-14T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-14T12:10:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Indon\u00e9sie","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Diplomatie","Chine","Russie","Europe"],"description":"Les r\u00e9percussions du conflit sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou les march\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques sont \u00e0 l\u2019ordre du jour du sommet, qui commence mardi 15\u00a0novembre \u00e0 Bali.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bali (Indon\u00e9sie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/619/0/7427/3713/1342/671/60/0/15532ed_1668412331043-785477.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-2">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Placés dans un centre fermé depuis samedi, les migrants débarqués en France attendent de savoir s’ils pourront demander l’asile.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                          
<article-nb="2022/11/14/19-3">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « Les mois à venir seront difficiles » pour l’Ukraine, avertit le chef de l’OTAN, qui appelle à ne pas « sous-estimer la Russie » alors que l’Ukraine célèbre la libération de Kherson, reprise aux Russes la semaine dernière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Emmanuel Macron affirme qu’il va continuer à parler à Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264ᵉ jour de la guerre                    Le contexte          Image de couverture :  Un ouvrier arrache une affiche où est écrit « La Russie est là pour toujours » dans la ville de Kherson (Ukraine), récemment reprise par les Ukrainiens, le 14 novembre 2022.   OLEKSANDR GIMANOV / AFP          « Quatre cents crimes de guerre documentés », selon Zelensky. Le président ukrainien a déclaré dimanche 13 novembre que les « corps des tués [qui] sont retrouvés dans la région libérée sont à la fois ceux de civils et de militaires ». Il a également annoncé que 400 « crimes de guerre » russes avaient été documentés par l’Etat ukrainien, sans préciser s’ils concernent uniquement la région de Kherson.La plupart des foyers de la ville libérée de Kherson étaient toujours privés d’électricité et d’eau dimanche, ont fait savoir des responsables régionaux, deux jours après la reprise de la ville. Le gouverneur de la région, Iaroslav Ianouchevytch, a annoncé que les autorités avaient décidé de maintenir un couvre-feu de 17 heures à 8 heures du matin, ainsi que d’interdire aux gens de quitter ou d’entrer dans la ville par mesure de sécurité. « L’ennemi a miné toutes les infrastructures critiques », a-t-il mis en garde.Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides, mais prudents, déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans cette ville du sud de l’Ukraine.Des scènes de liesse de la population y sont visibles, après huit mois d’occupation russe qui ont laissé la ville en situation fragile. Autographes et embrassades avec leurs soldats stars, klaxons de voitures, drapeaux jaune et bleu partout.« Les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles », a expliqué Volodymyr Zelensky samedi, précisant, en outre, que 2 000 engins explosifs avaient été neutralisés depuis la reprise effective de la ville, vendredi.Des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, occupé par l’armée russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l’oblast de Kherson, ont causé la mort, samedi, de deux femmes, a rapporté sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont été utilisés.L’état-major ukrainien a rapporté, samedi, que d’intenses combats se poursuivaient dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, notamment près de Bakhmout, d’Avdiïvka et de Novopavlivka, évoquant de nombreuses frappes aériennes et des bombardements russes. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’il y avait des « batailles extrêmement brutales tous les jours ». « C’est juste l’enfer là-bas », a-t-il décrit.« Mettre fin à la guerre menée par la Russie constitue un impératif moral et tout simplement la meilleure chose à faire pour l’économie mondiale », a déclaré la secrétaire au Trésor américain, Janet Yellen, lundi, en marge d’une rencontre avec son homologue français, Bruno Le Maire. Moscou a appelé le G20, qui rassemble les grandes économies mondiales, à se concentrer sur les questions économiques et financières plutôt que politiques et sécuritaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Rencontre. Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris         Factuel. Banksy dévoile une œuvre dans la banlieue de Kiev         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Chronique. Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »         Factuel. Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Emmanuel Macron affirme qu’il va continuer à parler à Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264ᵉ jour de la guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-14T17:20:19+00:00","coverageEndTime":"2022-11-15T05:20:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute at...","description":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN, qui appelle \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute attaque nucléaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN, qui appelle \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/4176/2784/1342/894/3/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-14T17:20:19+00:00"
,"endDate":"2022-11-15T05:20:19+00:00"
  Justin Trudeau, le premier ministre canadien a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine d\u2019une valeur de 500\u00a0millions de dollars (environ 363\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les fonds serviront \u00e0 de l\u2019\u00e9quipement militaire, de surveillance et de communication, \u00e0 du carburant et \u00e0 du mat\u00e9riel m\u00e9dical\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du gouvernement.          Par ailleurs, le Canada annonce de nouvelles sanctions visant vingt-trois responsables russes. Parmi eux \u00ab\u00a0des policiers et enqu\u00eateurs, des procureurs, des juges et des responsables de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire impliqu\u00e9s dans des violations flagrantes et syst\u00e9matiques des droits de la personne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de dirigeants de l\u2019opposition russe\u00a0\u00bb, est-il d\u00e9taill\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une valeur de 500\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-14T17:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T17:23:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, va demander mardi \u00e0 son homologue chinois, Xi Jinping, qu\u2019il rencontrera en marge du sommet du G20, de \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur la Russie pour qu\u2019elle revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations dans le conflit en Ukraine, et qu\u2019elle \u00ab\u00a0respecte le droit international\u00a0\u00bb, a communiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Emmanuel Macron va essayer de le \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb, tout comme le premier ministre indien, Narendra Modi, qu\u2019il verra mercredi, que \u00ab\u00a0la poursuite de la guerre n\u2019est pas une bonne chose, m\u00eame de leur point de vue\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Quelles que soient les divergences, la Chine ne peut pas voir d\u2019un bon \u0153il la mont\u00e9e des tensions et de l\u2019instabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La Chine et l\u2019Inde n\u2019ont pas condamn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine et restent r\u00e9ticents \u00e0 critiquer Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va demander \u00e0 Xi Jinping de \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine pour une reprise de...","dateModified":"2022-11-14T17:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:40:50+00:00","articleBody":"     Le directeur de la CIA, William Burns, s\u2019est rendu en Turquie, \u00e0 Ankara, pour rencontrer son homologue russe, Sergue\u00ef\u00a0Narychkine, et le mettre en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire, que la Russie a menac\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine, a communiqu\u00e9 la Maison Blanche. M.\u00a0Burns doit transmettre un avertissement \u00e0 M.\u00a0Narychkine \u00ab\u00a0sur les cons\u00e9quences de l\u2019emploi d\u2019armes nucl\u00e9aires par la Russie et les risques d\u2019escalade pour la stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute attaque nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-14T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:26:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat allemand a annonc\u00e9 lundi la nationalisation de la filiale allemande du grand groupe russe Gazprom afin de sauver de la faillite ce fournisseur de gaz, surendett\u00e9, qu\u2019il administre d\u00e9j\u00e0 depuis avril. Il s\u2019agit de garantir la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne, explique le minist\u00e8re allemand de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, Varsovie a plac\u00e9 sous tutelle la participation du groupe russe dans la soci\u00e9t\u00e9 Europol Gaz qui g\u00e8re le tron\u00e7on polonais du gazoduc Yamal-Europe, afin \u00ab\u00a0d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures critiques\u00a0\u00bb du pays, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re polonais du d\u00e9veloppement. Gazprom contr\u00f4lait 48\u00a0% de cette soci\u00e9t\u00e9, contre 52\u00a0% pour l\u2019Etat polonais.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Allemagne et la Pologne reprennent le contr\u00f4le d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques du fournisseur russe Gazprom          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin nationalise la filiale allemande de Gazprom et Varsovie prend le contr\u00f4le des actifs du groupe rus...","dateModified":"2022-11-14T17:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:00:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a salu\u00e9 lundi la reprise de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, comme une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb de Kiev face \u00e0 la Russie. Toutefois, il a estim\u00e9 que l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain allait \u00ab\u00a0ralentir\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va voir les choses ralentir \u00e0 cause de l\u2019hiver (\u2026) mais je pense que l\u2019issue [du conflit] reste \u00e0 voir, outre que je suis confiant dans le fait que la Russie ne va pas occuper\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden devant la presse sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise de Kherson est une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb, salue Joe Biden","dateModified":"2022-11-14T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T14:43:13+00:00","articleBody":"     Le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, SBU, a affirm\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Kherson un militaire russe. \u00ab\u00a0L\u2019homme \u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en civil et a tent\u00e9 de se faire passer pour un \u201clocal\u201d\u00a0\u00bb, a fait savoir cette structure dans un communiqu\u00e9, quelques heures apr\u00e8s la visite surprise du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le SBU, \u00ab\u00a0il a admis qu\u2019il \u00e9tait un soldat professionnel\u00a0\u00bb des forces russes, charg\u00e9 de \u00ab\u00a0recueillir des renseignements (\u2026) et d\u2019effectuer [des op\u00e9rations] de sabotage\u00a0\u00bb. Dans une vid\u00e9o accompagnant le communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce militaire russe, les yeux band\u00e9s, se dit \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9 en\u00a02002 dans la r\u00e9gion de l\u2019Alta\u00ef\u00a0\u00bb, dans le sud de la Russie, et op\u00e9r\u00e9 pour une unit\u00e9 bas\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 Birobidjan\u00a0\u00bb dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Dans la ville de Kherson, lib\u00e9r\u00e9e vendredi, les craintes que des soldats de Moscou soient toujours pr\u00e9sents incognito sont fortes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien dit avoir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Kherson un militaire russe \u00ab\u00a0d\u00e9guis\u00e9 en civil...","dateModified":"2022-11-14T15:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T13:58:21+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, se serrent la main avant une r\u00e9union en marge du sommet du G20, lundi 14\u00a0novembre 2022, \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. ALEX BRANDON \/ AP           Joe Biden et son homologue chinois, Xi Jinping, se sont mis d\u2019accord lundi sur leur \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 tout recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine, alors que P\u00e9kin refuse de condamner l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden et le pr\u00e9sident Xi ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur accord sur le fait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne devrait jamais \u00eatre men\u00e9e et ne peut jamais \u00eatre gagn\u00e9e, et ont soulign\u00e9 leur opposition \u00e0 un recours ou \u00e0 une menace de recours aux armes nucl\u00e9aires en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/fef9a7f_3f210d4d515740a090aedb5207ba92d0-1-1abb0018c509485b9e790041358df2ed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden et Xi Jinping disent leur \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 tout recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-14T14:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T13:50:17+00:00","articleBody":"     Lors de sa visite dans la ville de Kherson pour se f\u00e9liciter de sa reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que cette r\u00e9cup\u00e9ration annon\u00e7ait le \u00ab\u00a0d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons pas \u00e0 pas \u00e0 travers notre pays (\u2026) occup\u00e9 temporairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es quelques jours plus t\u00f4t de Kherson apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation, laissant le champ libre aux soldats ukrainiens pour entrer dans la ville vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-14T13:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:59:11+00:00","articleBody":"     Un \u00e9tudiant zambien de 23\u00a0ans, condamn\u00e9 en Russie et qui purgeait une peine de neuf ans et six mois de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au combat en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement zambien. Lemekhani Nathan Nyirenda \u00ab\u00a0est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0septembre\u00a02022 en Ukraine\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Stanley Kakubo, en pr\u00e9cisant avoir demand\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0des informations sur les circonstances dans lesquelles un citoyen zambien, qui purge une peine de prison \u00e0 Moscou, a pu \u00eatre recrut\u00e9 pour combattre en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9tudiant zambien prisonnier en Russie tu\u00e9 au combat en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:50:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Bruxelles, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a jug\u00e9 lundi\u00a0que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0de facto sous occupation militaire\u00a0\u00bb de la Russie, exhortant Bruxelles \u00e0 maintenir la pression sur le r\u00e9gime du dirigeant, Alexandre Loukachenko. Ce dernier ne\u00a0\u00ab\u00a0contr\u00f4le pas la pr\u00e9sence des troupes russes\u00a0\u00bb ni le stationnement des \u00e9quipements militaires de Moscou en Bi\u00e9lorussie, a-t-elle soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il doit simplement \u00eatre d\u2019accord avec tout, car il sait que, sans le soutien du [pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine, il ne pourra pas survivre politiquement en Bi\u00e9lorussie.\u00a0\u00bb          Sveltana Tsikhanovska\u00efa vit en exil apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger face \u00e0 la r\u00e9pression brutale lanc\u00e9e par Alexandre Loukachenko, qui a revendiqu\u00e9 la victoire lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, consid\u00e9r\u00e9es comme\u00a0\u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0par l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie est \u00ab\u00a0de facto\u00a0\u00bb sous occupation russe, selon la cheffe de l\u2019opposition en exil Svet...","dateModified":"2022-11-14T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:32:27+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a jug\u00e9 lundi \u00ab\u00a0essentiel\u00a0\u00bb l\u2019accord permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui expire cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019initiative en faveur des c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et les efforts visant \u00e0 garantir que les denr\u00e9es alimentaires et les engrais russes puissent circuler sur les march\u00e9s mondiaux sont essentiels pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a averti M. Guterres lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant le sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0agir de toute urgence pour \u00e9viter la famine et la faim dans un nombre croissant d\u2019endroits dans le monde\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier est \u00ab\u00a0essentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-11-14T12:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:27:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec son homologue russe, grand absent du sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a fait savoir lundi l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a une s\u00e9rie de tensions et un isolement (\u2026) qui est une des causes de ce choix\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine de ne pas venir, mais Emmanuel Macron \u00ab\u00a0l\u2019appellera apr\u00e8s ce G20\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, \u00e0 la veille de l\u2019ouverture du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron affirme qu\u2019il va continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-11-14T12:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:18:08+00:00","articleBody":"     Lundi, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir pris Pavlivka, une localit\u00e9 de l\u2019Est ukrainien situ\u00e9e dans la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s des semaines de revers et de retraites, c\u2019est un rare succ\u00e8s revendiqu\u00e9 par Moscou. Au d\u00e9but de novembre, des m\u00e9dias s\u2019\u00e9taient fait l\u2019\u00e9cho de violents combats pr\u00e8s de ce bourg et qui auraient fait des centaines de morts, de bless\u00e9s et de disparus du c\u00f4t\u00e9 russe. Une responsable russe avait reconnu des pertes, mais pas d\u2019une telle ampleur.          La prise de Pavlivka a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques jours apr\u00e8s la retraite des troupes russes d\u2019une partie de la r\u00e9gion administrative ukrainienne de Kherson, dont la ville \u00e9ponyme, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu lundi. L\u2019arm\u00e9e russe a, en outre, abandonn\u00e9, au d\u00e9but de septembre, l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est ukrainien, un autre revers de taille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique la conqu\u00eate d\u2019une localit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-14T12:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:15:07+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, ville-cl\u00e9 du sud du pays reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg a averti que \u00ab\u00a0les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb\u00a0pour le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas commettre l\u2019erreur de sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Haye. Et de poursuivre\u00a0:           L\u2019objectif de Poutine est de laisser l\u2019Ukraine froide et sombre cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-14T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:09:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence ukrainienne alors qu\u2019il \u00e9tait en visite dans la ville de Kherson, reprise aux Russes en fin de semaine derni\u00e8re\u00a0:           [La Russie] a montr\u00e9 au monde entier qu\u2019elle peut tuer. Mais nous tous, nos forces arm\u00e9es, notre garde nationale et les services de renseignement ont montr\u00e9 qu\u2019il est impossible de tuer l\u2019Ukraine.           L\u2019Ukraine a pay\u00e9 \u00ab\u00a0un prix \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb pour reprendre Kherson aux Russes, a-t-il par ailleurs affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Des gens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, un grand nombre de personnes sont mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit, soulignant \u00ab\u00a0les combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb pour reprendre la ville. \u00ab\u00a0Nous allons pas \u00e0 pas dans tous les territoires temporairement occup\u00e9s de notre pays. (\u2026) C\u2019est un chemin long et difficile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-14T12:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T11:14:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a chant\u00e9 l\u2019hymne national \u00e0 Kherson, ville lib\u00e9r\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 le drapeau bleu et jaune a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale. Selon une vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter par le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, on pouvait voir M.\u00a0Zelensky, main sur le c\u0153ur, entonner devant des militaires et des habitants les paroles de l\u2019hymne national\u00a0:           Nos ennemis p\u00e9riront, comme la ros\u00e9e au soleil, et nous aussi, fr\u00e8res, allons gouverner, dans notre pays.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, le drapeau ukrainien est hiss\u00e9","dateModified":"2022-11-14T11:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T10:19:48+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant \u00e0 la venue du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00e0 Kherson quelques jours apr\u00e8s la retraite des forces russes, le Kremlin a affirm\u00e9 lundi que cette cit\u00e9 du Sud ukrainien appartenait \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Nous ne commenterons pas, vous savez bien que c\u2019est le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Les forces russes se sont retir\u00e9es la semaine pass\u00e9e de cette ville, capitale de la r\u00e9gion de Kherson, dont Moscou revendique l\u2019annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson appartient \u00e0 la Russie, affirme Moscou apr\u00e8s la venue de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-14T10:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T10:12:25+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9menti lundi, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, des rumeurs d\u2019hospitalisation de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 son arriv\u00e9e au G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0C\u2019est du \u201cfake\u201d du plus haut niveau\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram la porte-parole du ministre, Maria Zakharova, apr\u00e8s la diffusion d\u2019informations sur l\u2019hospitalisation du chef de la diplomatie russe. Elle a ensuite publi\u00e9 une vid\u00e9o du ministre, assis en short sur une terrasse, dans laquelle il balaye les rumeurs sur sa sant\u00e9 et conseille aux journalistes occidentaux\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9crire plus souvent la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019agence de presse Associated Press (AP) avait fait \u00e9tat de cette hospitalisation en citant des responsables indon\u00e9siens. S\u2019appuyant sur deux sources, AP avait pr\u00e9cis\u00e9 que le chef de la diplomatie russe avait \u00e9t\u00e9 pris en charge en raison de probl\u00e8mes au c\u0153ur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment l\u2019hospitalisation de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-11-14T10:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:51:52+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T09:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:44:50+00:00","articleBody":"     Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e vient le temps de recenser les disparus et les d\u00e9port\u00e9s en zone d\u2019occupation russe avant la reconqu\u00eate de la ville par les forces ukrainiennes.                          Le fils de Vitaly et Ielena, engag\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une blessure sur le front, actuellement ils ne savent pas o\u00f9 il est, \u00e0 Kherson, le\u00a013\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0Kherson ville russe\u00a0\u00bb, sur un panneau dans le centre-ville, le 12\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La tombe d\u2019un soldat ukrainien de 30 ans, mort le deuxi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/fbcfd25_1668418956059-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute at...","dateModified":"2022-11-14T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:38:30+00:00","articleBody":"     Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien a visit\u00e9 Kherson, ville-cl\u00e9 du sud du pays, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re, selon une source au sein de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es quelques jours plus t\u00f4t de Kherson apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation, laissant le champ libre aux soldats ukrainiens pour entrer dans la ville vendredi.          \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky aux soldats ukrainiens auxquels il s\u2019adressait.\u00a0\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats pour la paix, pour la paix dans tout notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de remercier l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord pour son soutien.          M. Zelensky s\u2019est promen\u00e9 en tenue de style militaire dans les rues de la ville, entour\u00e9 de gardes du corps lourdement arm\u00e9s, sans toutefois porter lui-m\u00eame de casque ni de gilet pare-balles, selon des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, lui ont cri\u00e9 des habitants du balcon d\u2019un immeuble.\u00a0\u00ab\u00a0Gloire aux h\u00e9ros\u00a0!\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu conform\u00e9ment \u00e0 la tradition le chef de l\u2019Etat et ceux qui l\u2019accompagnaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a visit\u00e9 la ville de Kherson, reprise aux Russes","dateModified":"2022-11-14T12:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:25:02+00:00","articleBody":"                      LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/c1b8e90_1668417855942-ukr-4622-kherson-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est la situation sur le terrain \u00e0 Kherson\u00a0?","dateModified":"2022-11-14T09:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T06:26:11+00:00","articleBody":"                     Le pont Antonivsky endommag\u00e9, sur le fleuve Dniepr, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 R\u00e9union des habitants du village de Znamianka apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la r\u00e9gion de Kherson, dimanche 13\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Des soldats ukrainiens arrachent des affiches russes, \u00e0 Kherson, le 13 novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 Deux collaborateurs prorusses pr\u00e9sum\u00e9s attach\u00e9s \u00e0 des piliers, \u00e0 Kherson, le 13 novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 Dans un ancien poste de contr\u00f4le russe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Kherson, le 13 novembre 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/f7be0bb_1668407095600-783416.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute at...","dateModified":"2022-11-14T06:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T06:05:22+00:00","articleBody":"     Dans le reportage de R\u00e9my Ourdan, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kherson, des habitants t\u00e9moignent des mauvais traitements qu\u2019ont fait subir les forces d\u2019occupation \u00e0 leurs prisonniers ukrainiens.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coups, g\u00e9g\u00e8ne\u00a0et simulacres d\u2019ex\u00e9cution\u00a0: dans une prison de Kherson, les forces russes avaient ins...","dateModified":"2022-11-14T06:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:46:10+00:00","articleBody":"     Le reportage de notre journaliste Emmanuel Grynszpan d\u00e9crit comment la situation s\u2019\u00e9claircit peu \u00e0 peu dans la r\u00e9gion de Kherson. Les craintes initiales d\u2019un pi\u00e8ge russe destin\u00e9 \u00e0 attirer les troupes ukrainiennes dans un combat urbain tr\u00e8s meurtrier dans la ville de Kherson ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9es. Kiev a m\u00eame repris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 des 4\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s occup\u00e9s par la Russie sur la rive droite du Dniepr. Les Ukrainiens remportent une victoire avec de beaux param\u00e8tres, en premier lieu l\u2019absence d\u2019effusion de sang civil. Ils lorgnent d\u00e9sormais la Crim\u00e9e.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: ce que change la reprise de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Kherson, Kiev lorgne la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-14T06:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:01:03+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Quatre cents crimes de guerre document\u00e9s\u00a0\u00bb, selon Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 dimanche 13\u00a0novembre que les \u00ab\u00a0corps des tu\u00e9s [qui] sont retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e sont \u00e0 la fois ceux de civils et de militaires\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que 400\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb russes avaient \u00e9t\u00e9 document\u00e9s par l\u2019Etat ukrainien, sans pr\u00e9ciser s\u2019ils concernent uniquement la r\u00e9gion de Kherson.          La plupart des foyers de la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson \u00e9taient toujours priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dimanche, ont fait savoir des responsables r\u00e9gionaux, deux jours apr\u00e8s la reprise de la ville. Le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, a annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s avaient d\u00e9cid\u00e9 de maintenir un couvre-feu de\u00a017\u00a0heures \u00e0\u00a08\u00a0heures du matin, ainsi que d\u2019interdire aux gens de quitter ou d\u2019entrer dans la ville par mesure de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a min\u00e9 toutes les infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde.          Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides, mais prudents, d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans cette ville du sud de l\u2019Ukraine.          Des sc\u00e8nes de liesse de la population y sont visibles, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe qui ont laiss\u00e9 la ville en situation fragile. Autographes et embrassades avec leurs soldats stars, klaxons de voitures, drapeaux jaune et bleu partout.          \u00ab\u00a0Les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky samedi, pr\u00e9cisant, en outre, que 2\u00a0000\u00a0engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s depuis la reprise effective de la ville, vendredi.          Des bombardements dans la ville de Hornosta\u00efvka, occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l\u2019oblast de Kherson, ont caus\u00e9 la mort, samedi, de deux femmes, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9, samedi, que d\u2019intenses combats se poursuivaient dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, notamment pr\u00e8s de Bakhmout, d\u2019Avdi\u00efvka et de Novopavlivka, \u00e9voquant de nombreuses frappes a\u00e9riennes et des bombardements russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait des \u00ab\u00a0batailles extr\u00eamement brutales tous les jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est juste l\u2019enfer l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit.          \u00ab\u00a0Mettre fin \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie constitue un imp\u00e9ratif moral et tout simplement la meilleure chose \u00e0 faire pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, Janet Yellen, lundi, en marge d\u2019une rencontre avec son homologue fran\u00e7ais, Bruno Le Maire. Moscou a appel\u00e9 le G20, qui rassemble les grandes \u00e9conomies mondiales, \u00e0 se concentrer sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res plut\u00f4t que politiques et s\u00e9curitaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264\u1d49 jour de la guerre","dateModified":"2022-11-14T06:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T09:55:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/4176/2784/1342/894/3/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/14/19-4">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Attaqué en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en 2020, quand l’actuelle présidente du conseil italien était députée, l’auteur de « Gomorra » comparaît pour diffamation, mardi 15 novembre, à Rome.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie             Roberto Saviano : « Quand on attaque un écrivain, on s’attaque aux mots qu’on ne veut pas entendre »      Attaqué en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en 2020, quand l’actuelle présidente du conseil italien était députée, l’auteur de « Gomorra » comparaît pour diffamation, mardi 15 novembre, à Rome.          Propos recueillis par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Roberto Saviano, à Lyon, le 30 mars 2019.  JEFF PACHOUD / AFP               Roberto Saviano a 43 ans, dont seize passés sous protection policière. En 2006, la publication de Gomorra, une enquête sur la Camorra napolitaine et les ramifications globales de cette organisation criminelle, lui a valu des menaces de mort qui le poursuivent jusqu’à aujourd’hui. Malgré sa « vie blindée » qui limite ses déplacements, il intervient régulièrement dans les grands débats qui traversent la société italienne. Très engagé contre la politique hostile menée par l’Etat italien à l’égard des organisations non gouvernementales investies dans le sauvetage en mer des migrants qui tentent de rejoindre l’Europe, il est une cible récurrente de l’extrême droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie                 Mardi 15 novembre, alors qu’une nouvelle crise se noue autour de l’action de ces ONG, il doit comparaître pour diffamation, à Rome. En cause : des propos tenus en 2020 contre Giorgia Meloni, alors députée, et l’ancien ministre de l’intérieur Matteo Salvini, qu’il a qualifiés de « bâtards ». Celle qu’il avait insultée en raison de son opposition aux ONG qui portent secours aux migrants, qu’elle accuse de « transport illégal d’êtres humains », est devenue entre-temps présidente du conseil.          Vous comparaissez pour des propos attaquant Giorgia Meloni pour sa position sur le sauvetage des migrants en mer, au moment même où ce sujet revient sur le devant de la scène, jusqu’à créer une crise diplomatique entre Paris et Rome. Le discours contre les ONG qui aident les migrants s’est-il installé comme un trait structurant du débat public italien ?          Le sujet des migrants est le seul sur lequel l’extrême droite arrivée au pouvoir avec Giorgia Meloni dispose d’une certaine liberté de parole et d’une petite marge de manœuvre politique. Il lui permet de prendre simplement des raccourcis de communication en alimentant des craintes qui sont infondées. C’est une stratégie dont les coûts politiques sont nuls puisqu’elle utilise comme boucs émissaires ceux qui n’ont aucun droit, aucune voix, aucune représentation.          La confrontation avec les ONG n’est cependant pas propre à la famille politique de Mme Meloni. On dit que son gouvernement est le premier exécutif d’extrême droite depuis la fin de la seconde guerre mondiale mais sa politique prend racine dans une approche italienne de la question migratoire qui ne dépend pas des partis au pouvoir. L’action des ONG dérange les accords tacites passés par l’Union européenne avec des milices libyennes auxquelles elle sous-traite sa gestion des frontières, arrangements qui ont été mis en place par un gouvernement de centre gauche en 2017.        Il vous reste 67.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/roberto-saviano-quand-on-attaque-un-ecrivain-on-s-attaque-aux-mots-qu-on-ne-veut-pas-entendre_6149828_3210.html"},"headline":"Roberto Saviano\u00a0: \u00ab\u00a0Quand on attaque un \u00e9crivain, on s\u2019attaque aux mots qu\u2019on ne veut pas entendre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T17:24:46+01:00","datePublished":"2022-11-14T17:24:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Livres","Europe","Culture"],"description":"Attaqu\u00e9 en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en\u00a02020, quand l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du conseil italien \u00e9tait d\u00e9put\u00e9e, l\u2019auteur de \u00ab\u00a0Gomorra\u00a0\u00bb compara\u00eet pour diffamation, mardi 15\u00a0novembre, \u00e0 Rome.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/84/0/1024/512/1342/671/60/0/9afffba_1668440161961-000-1f86of.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-5">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’offensive en cours, qui associe l’armée, des milices citoyennes et paysannes, des forces de l’Union africaine et des drones turcs et américains, permet aux autorités de regagner du terrain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             En Somalie, la « guerre totale » contre les Chabab      L’offensive en cours, qui associe l’armée, des milices citoyennes et paysannes, des forces de l’Union africaine et des drones turcs et américains, permet aux autorités de regagner du terrain.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un défilé militaire à Mogadiscio, le 12 avril 2022.  FEISAL OMAR / REUTERS                 Pour la première fois en sept ans, le village a changé de mains. Masjid Ali Gadud, localité située à 120 kilomètres au nord-est de Mogadiscio, n’est plus sous le joug des Chabab. Ce groupe terroriste affilié à Al-Qaida en avait fait une position forte, mais le 30 octobre, l’armée somalienne, appuyée par des milices locales et soutenue par des frappes de drones, l’a délogé de la bourgade.                 La bataille aurait fait plus d’une centaine de morts chez les Chabab, rapportent les médias d’Etat, qui font circuler des photos de corps sans vie. Elle témoigne surtout de la montée en puissance de la campagne anti-Chabab menée par le gouvernement de Mogadiscio et ses alliés. En trois mois, cette coalition, qui associe l’armée somalienne, des troupes d’élite entraînées par la Turquie, 22 000 soldats de la Mission de transition de l’Union africaine en Somalie (Atmis), ainsi que de nombreuses milices citoyennes et paysannes, le tout appuyé par des drones turcs Bayraktar et d’autres de l’armée américaine, a repris près d’une quarantaine de localités semblables à Masjid Ali Gadud.            Mardi 14 novembre, Washington a annoncé augmenter jusqu’à 10 millions de dollars la récompense permettant d’identifier trois chefs islamistes radicaux Chabab, a annoncé lundi l’ambassade américaine au Kenya. « Le programme de récompenses pour la justice du département d’Etat des Etats-Unis (…) augmente ses offres de récompenses, jusqu’à 10 millions de dollars chacune, pour des informations permettant d’identifier ou de localiser les principaux dirigeants chabab Ahmed Diriye, Mahad Karate et Jehad Mostafa », signale un communiqué de la chancellerie, précisant que cette récompense s’applique également à toute information « perturbant les mécanismes financiers des Chabab ».            Multiplication des attaques djihadistes            Les attaques djihadistes se sont en effet multipliées ces dernières semaines : contre l’administration régionale à Beledweyne (Centre) le 4 octobre, contre un hôtel de la ville portuaire de Kismayo le 23, ou encore une base militaire à Mogadiscio le 5 novembre. « Nos messageries WhatsApp sont remplies d’avertissements et d’informations suggérant des attaques à venir, visant surtout des membres du gouvernement », informe un diplomate occidental basé dans la capitale somalienne.                « Ces attentats ont plusieurs buts : créer des divisions au sein de la population, intimider le gouvernement, montrer que le groupe n’est pas mort, tout cela étant aussi motivé par un sentiment de vengeance », informe Hassan Khannenje, directeur du Horn International Institute for Strategic Studies, faisant notamment référence à l’élimination d’Abdullahi Yare, l’un des principaux commandants chabab, dans une frappe de drone américaine, le 3 octobre.            Sur le papier, la force de frappe alignée par Mogadiscio s’avère néanmoins largement supérieure à la dizaine de milliers de combattants que comptent les Chabab. Mais ces derniers se montrent bien décidés à riposter, comme en témoigne le double attentat de Mogadiscio, le 29 octobre, qui a fait plus de 100 morts et 300 blessés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Somalie : à Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab                    La force de frappe de Mogadiscio est largement supérieure à la dizaine de milliers de combattants que comptent les Chabab            Le 20 août, le groupe armé avait déjà frappé un grand coup en menant une attaque sanglante contre un hôtel de Mogadiscio, faisant 21 morts et 117 blessés. « Je vous invite à vous préparer à une guerre totale contre ces gens sans pitié qui sont hostiles à notre paix », décrétait alors le président somalien Hassan Cheikh Mohamoud, visiblement marqué. Ce dernier, revenu au pouvoir en mai (après un premier mandat entre 2012 et 2017), avait fait de la guerre contre les islamistes sa principale promesse de campagne électorale.                             Lire aussi :  Somalie : le président promet une « guerre totale » contre les islamistes chabab                   Depuis, sa contre-offensive a pris forme. Les combattants islamistes sont constamment harcelés et chassés de certains de leurs fiefs dans les zones rurales du Centre et du Sud, qu’ils contrôlent depuis la création du mouvement, en 2006.            Déplacer la guerre sur le terrain religieux            L’efficacité de l’opération a surpris les observateurs de la poudrière somalienne. « L’élan est nettement du côté gouvernemental », analyse Omar Mahmood, expert auprès de l’International Crisis Group (ICG). « C’est de loin la campagne militaire la plus accomplie dans l’histoire récente », renchérit Hassan Khannenje. « On assiste à un moment d’euphorie d’un point de vue militaire », juge même Roland Marchal, chercheur au CNRS.                Pour gagner du terrain, l’offensive anti-Chabab développe plusieurs axes nouveaux. Le gouvernement a ainsi réussi à convaincre des milices locales de se joindre au combat contre les insurgés. Ceux qu’on appelle les « Ma’awisley » (littéralement, les porteurs de « ma’awis », le sarong dont se drapent les fermiers somaliens) utilisent des tactiques contre-insurrectionnelles efficaces contre les terroristes. « Ce sont des locaux qui bénéficient de leur réseau et ont la compréhension des communautés rurales. Ils connaissent le terrain, les positions des Chabab, les champs de mines, etc. », affirme Roland Marchal, qui estime que leur participation pourrait constituer un « tournant ».                             Lire aussi :  L’Ethiopie, nouvelle cible des Chabab somaliens                   La mobilisation des chefs locaux, représentants des nombreux clans sur lesquels repose le système politique en Somalie, contribue aussi à assécher financièrement les Chabab. Les autorités fédérales poussent les habitants à ne plus payer la « zakat », l’impôt récolté de force par les islamistes et qui leur permet de mener leur campagne militaire.            L’autre nouveauté proposée par Hassan Cheikh Mohamoud consiste à déplacer la guerre sur le terrain religieux. Il est parvenu à réunir derrière lui une multitude de leaders salafistes, soufis et proches des Frères musulmans, pourtant traditionnellement concurrents. En août, il a nommé l’ancien porte-parole des Chabab, Mukhtar Robow, à la tête du ministère des affaires religieuses. L’ancien numéro deux du groupe djihadiste, formé en Afghanistan, était en résidence surveillée depuis son arrestation en 2018. Les Etats-Unis avaient précédemment mis sa tête à prix pour 5 millions de dollars.             En août, le président a nommé l’ancien porte-parole des Chabab, Mukhtar Robow, à la tête du ministère des affaires religieuses            Mukhtar Robow doit permettre à Mogadiscio de reprendre la main sur un narratif religieux jusqu’ici dominé par les insurgés. « Nous ne pouvons pas décrire comme un vrai musulman une personne tuant un autre musulman au milieu du culte et des prières à l’intérieur d’une mosquée, et c’est ce que font les Chabab », déclarait-il en octobre lors d’un discours prononcé à la suite de la prière du vendredi. Signe des temps, son ministère a pris une directive obligeant les médias à dépeindre les Chabab comme des « khawarij », terme qui signifie « renégats » en somali.            « Dépassés, mais pas écrasés »            Les djihadistes maintiennent malgré tout leur emprise sur les campagnes arides du Centre et du Sud, notamment la province du Jubaland. Leurs ressources financières, leur capacité à se fondre dans la population et leurs recrutements forcés concourent à leur résilience. « Ils semblent dépassés par les événements, mais pas écrasés », précise un diplomate occidental.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Somalie terrassée par la sécheresse et la faim                   La bataille s’annonce longue, sur fond de guerre de mouvement et d’implantation du groupe armé au sein de la société somalienne. « Nous avons vu pendant une décennie que les frappes de drones et les opérations spéciales américaines n’ont rien changé, car c’est sur le terrain social qu’il faut investir si le gouvernement veut l’emporter contre les Chabab », assure Omar Mahmood. Selon le chercheur de l’ICG, la victoire dépendra de la capacité du gouvernement à rétablir son autorité et les services publics sur les territoires reconquis.                Une autre interrogation tient au rôle joué par les « Ma’awisley », comme par les autres milices. Le responsable d’une organisation humanitaire, qui requiert l’anonymat, craint que ces combattants posent à l’avenir un nouveau défi. Le gouvernement se devra de les rétribuer pour leur participation dans la campagne anti-Chabab, au risque qu’ils échappent à leur tour à l’autorité du pouvoir central.                 Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/14/en-somalie-la-guerre-totale-contre-les-chabab_6149836_3212.html"},"headline":"En Somalie, la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb contre les Chabab","dateCreated":"2022-11-14T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-14T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-14T18:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Somalie","Le Monde Afrique","International"],"description":"L\u2019offensive en cours, qui associe l\u2019arm\u00e9e, des milices citoyennes et paysannes, des forces de l\u2019Union africaine et des drones turcs et am\u00e9ricains, permet aux autorit\u00e9s de regagner du terrain.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/696/0/5500/2750/1342/671/60/0/780f0ce_1668431098765-2022-11-07t123301z-272947518-rc2klt9e9aky-rtrmadp-3-somalia-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-6">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Rituelle, l’annonce de la liste des joueurs retenus pour une phase finale de la Coupe du monde de football suscite toujours quelques malentendus, rappelle le journaliste Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Sport       Football         Coupe du monde 2022 : pour Didier Deschamps et ses prédécesseurs, la meilleure équipe n’est pas un « best of » de joueurs   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        Rituelle, l’annonce de la liste des joueurs retenus pour une phase finale de la Coupe du monde de football suscite toujours quelques malentendus, rappelle le journaliste Jérôme Latta.   Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le sélectionneur des Bleus, Didier Deschamps, lors de la conférence de presse qui a suivi l’annonce de sa liste des joueurs sélectionnés pour la Coupe du monde au Qatar.  FRANCK FIFE / AFP               C’est la cérémonie qui marque l’entrée imminente dans une phase finale. D’autant plus imminente, cette fois-ci, que ce rituel ne sera pas suivi par ceux des matchs amicaux et du stage à Tignes. Coupe du monde automnale oblige, il n’y a plus de saison ni de préparation : réunis aujourd’hui à Clairefontaine, les Bleus partent mercredi pour le Qatar.          Comme devront l’avoir fait ses 31 homologues ce soir à 19 heures, Didier Deschamps a donc présenté sa liste des joueurs retenus pour la Coupe du monde (jadis dite des 22, puis des 23 – la FIFA autorise à aller jusqu’à 26 cette année) mercredi 9 novembre au 20 heures de TF1 – c’est l’usage depuis 2010.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps emmène Olivier Giroud au Qatar, mais pas sa défense à trois                 Un sélectionneur est toujours attendu à ce tournant-là, en attendant les suivants. Ce moment dramatique pour les joueurs est pressenti comme celui de polémiques à propos des retenus et des écartés. En réalité, la dernière liste qui a suscité de réels remous date… de 1998.          Le 5 mai de cette année-là, la liste, qui faisait auparavant l’objet d’un simple communiqué de la Fédération, est annoncée en direct sur LCI. Aimé Jacquet surprend en la portant provisoirement à 28 joueurs car plusieurs internationaux disputent encore des compétitions en club, s’exposant à des blessures.          Le sketch de Domenech          D’autres sélectionneurs font de même, mais L’Equipe cingle en « une » : « Et on joue à 13 ?  » Sur Canal+, « Les Guignols de l’info » moquent Christophe Dugarry, retenu, selon eux, au seul motif de son amitié avec Zinédine Zidane. La cruelle éviction des six surnuméraires alimentera le procès du patron des Bleus. On en connaît l’issue.          Depuis, l’exercice biennal fait peu d’esclandres. Certes, Raymond Domenech a été en 2006 l’auteur d’un sketch de sa façon : fâché avec TF1, il avait laissé les panneaux défiler sans les commenter. La convocation de l’anonyme Pascal Chimbonda, pour faire nombre lors de cette Coupe du monde en Allemagne, avait plus fait rire que râler.          Contrairement à Eric Cantona et Jean-Pierre Papin pour l’Euro 1996 (par Jacquet déjà), les joueurs majeurs ont rarement été écartés – hormis Karim Benzema en 2016 et 2018, mais son exclusion était déjà actée. Les débats sur les joueurs de moindre rang n’agitent que les spécialistes et peu de « scandales » s’avèrent fondés avec le recul des années.          Pour autant, Didier Deschamps n’est pas épargné par les critiques sur ses choix, elles aussi rituelles. Cette fois-ci, on voit un signe de sa frilosité dans la présence de huit défenseurs centraux – dont quatre peuvent évoluer comme latéraux.        Il vous reste 44.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/14/coupe-du-monde-2022-pour-deschamps-et-ses-predecesseurs-la-meilleure-equipe-n-est-pas-un-best-of-de-joueurs_6149779_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: pour Didier Deschamps et\u00a0ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, la\u00a0meilleure \u00e9quipe n\u2019est pas un\u00a0\u00ab\u00a0best\u00a0of\u00a0\u00bb de\u00a0joueurs","dateCreated":"2022-11-14T10:59:08+01:00","datePublished":"2022-11-14T10:59:08+01:00","dateModified":"2022-11-14T18:19:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Rituelle, l\u2019annonce de la liste des joueurs retenus pour une phase finale de la Coupe du monde de football suscite toujours quelques malentendus, rappelle le journaliste J\u00e9r\u00f4me Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/706/0/5568/2784/1342/671/60/0/e5715f3_5694506-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-7">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’opposition municipale gagne en virulence depuis qu’Anne Hidalgo a décidé d’augmenter drastiquement l’impôt local.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Paris             La hausse importante de la taxe foncière agite la ville de Paris      L’opposition municipale gagne en virulence depuis qu’Anne Hidalgo a décidé d’augmenter drastiquement l’impôt local.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 17h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maire de Paris, Anne Hidalgo, et son premier adjoint, Emmanuel Grégoire, à Paris, le 11 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               C’est sur une immense déception que devait s’achever, mardi 15 novembre, la séance inaugurale du Conseil du Paris. Rachida Dati, maire du 7e arrondissement, et les Républicains (LR) parisiens avaient décidé de boycotter le débat d’orientation budgétaire pour protester contre la décision d’Anne Hidalgo, la maire de la capitale, d’augmenter la taxe foncière de 7 points, qui passe de 13,5 % à 20,5 %, soit un bond de plus de 50 %. Pas de Rachida Dati dans l’hémicycle et donc annulation de dernière minute du spectacle pyrotechnique annoncé, celui de ses échauffourées verbales telluriques, sur un sujet hautement inflammable qui plus est, entre la maire de Paris et sa meilleure adversaire.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/14/19-8">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le comportement de Thibault Lemay, qui a permis l’évacuation d’une dizaine d’habitants, a notamment été salué par le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Logement             Effondrement de deux immeubles à Lille : l’étudiant qui a alerté les secours a témoigné sur France Bleu      Le comportement de Thibault Lemay, qui a permis l’évacuation d’une dizaine d’habitants, a notamment été salué par le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les pompiers sont à pied d’œuvre devant les deux immeubles effondrés, rue Pierre-Mauroy, à Lille, le 12 novembre 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Deux immeubles mitoyens se sont effondrés samedi 12 novembre au matin, en plein centre de Lille. Les opérations de secours ont mobilisé quatre-vingts pompiers et plus de quarante engins, selon les pompiers du Nord. Bilan définitif : un mort et une personne secourue.            Un bilan qui aurait pu être bien plus élevé si un étudiant qui revenait d’une soirée chez des amis n’avait pas alerté les secours, permettant l’évacuation d’une dizaine d’habitants, après avoir constaté que son « immeuble avait bougé » et qu’un mur s’éventrait.                 Thibault Lemay, âgé de 22 ans, a témoigné samedi au micro de France Bleu Nord. Revenant sur les faits, il a déclaré : « Quand je suis parti de chez moi à 20 heures vendredi soir, il n’y avait pas de signe que ça allait arriver. » Mais à son retour chez lui, au 44 rue Pierre-Mauroy, vers 3 heures du matin, le mur de son immeuble est gondolé. « Je vais voir mes deux colocataires, on se rend compte que l’immeuble a bougé car on n’arrivait plus à ouvrir la porte tout en haut et on entendait des gravats tomber. »            « Dans mes études, j’ai eu l’occasion de faire un peu de mécanique de résistance des structures, donc je sais qu’une telle situation n’est pas normale », explique le jeune homme, actuellement en école d’ingénieur à Lille.            Thibault Lemay et ses deux colocataires, tous âgés d’une vingtaine d’années, se concertent. « On a fait une mini-réunion de crise et on a pris une décision, prévenir les secours », précise le jeune homme à La Voix du Nord. En à peine une demi-heure, les habitants du bâtiment sont évacués.                « Je réalise maintenant la chance incroyable qu’on a eue. (…) On n’arrivait plus à ouvrir la porte, on entendait des gravats tomber (…) [c’est] quand les policiers sont arrivés [que] j’ai réalisé que c’était sérieux », souligne auprès de France Bleu Nord Thibault Lemay, qui a quitté son appartement avec pour seuls biens ses papiers, son ordinateur et une tenue de rechange.            Le geste du jeune homme salué par Olivier Véran            « J’ai encore un peu de mal à réaliser que, du coup, j’ai échappé à ma propre mort, à celle de mes amis, à celle d’inconnus qui passaient peut-être là, parce que la rue Pierre-Mauroy est très passante », a-t-il raconté par ailleurs à Europe 1.            « Il mérite évidemment d’être salué par la République, il a évité un drame beaucoup plus important », a estimé dimanche le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, sur BFM-TV. « Il a évité une catastrophe plus importante encore sur le plan humain. »                « Si Thibault n’était pas rentré, on serait allés se coucher », abonde Constantin, un des deux colocataires du jeune homme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’effondrement de deux immeubles en plein centre de Lille, les interrogations demeurent                   Le ministre délégué au logement a annoncé lundi 14 novembre une mission d’étude qui sera confiée à un organisme public pour rechercher les causes de l’effondrement des deux immeubles dans le centre de Lille, réaffirmant que l’insalubrité n’était pas en cause.            « Avec la maire de Lille et le préfet, nous souhaitons avoir en plus des expertises judiciaires un travail de fond, et nous allons confier une mission d’étude pour essayer d’approfondir les causes et surtout être sûrs que ce type d’accident ne peut pas se reproduire ici ou ailleurs », a précisé Olivier Klein dans un point de presse devant les gravats laissés par l’effondrement. M. Klein a fait savoir que cette mission serait « probablement » confiée au Centre scientifique et technique du bâtiment.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/14/effondrement-de-deux-immeubles-a-lille-l-etudiant-qui-a-alerte-les-secours-temoigne_6149807_3224.html"},"headline":"Effondrement de deux immeubles \u00e0 Lille\u00a0: l\u2019\u00e9tudiant qui a alert\u00e9 les secours a t\u00e9moign\u00e9 sur France Bleu","dateCreated":"2022-11-14T14:30:53+01:00","datePublished":"2022-11-14T14:30:53+01:00","dateModified":"2022-11-14T17:53:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"Le comportement de Thibault Lemay, qui a permis l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une dizaine d\u2019habitants, a notamment \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/591/0/7092/3546/1342/671/60/0/420c51d_5714316-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-9">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Selon la police turque, une jeune femme de nationalité syrienne a reconnu les faits et a déclaré avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             Attentat à Istanbul : accusé par la Turquie, le PKK dément toute implication      Selon la police turque, une jeune femme de nationalité syrienne a reconnu les faits et a déclaré avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Après un attentat à Istanbul, un membre de la police munipale tient des fleurs alors que des gens se recueillent sur l’artère commerçante Istiklal, lundi 14 novembre 2022.  YASIN AKGUL  / AFP                 Après l’attentat qui a frappé le cœur d’Istanbul dimanche, une jeune femme a été interpellée et accusée d’avoir posé la bombe qui a fait six morts. De nationalité syrienne, la suspecte a reconnu les faits, a annoncé lundi 14 novembre la police turque, citée par des médias locaux.            « La personne qui a déposé la bombe a été arrêtée », a annoncé, tôt lundi, le ministre de l’intérieur, Süleyman Soylu. Des images de la police partagées par les médias turcs montrent une jeune femme en sweat-shirt violet appréhendée dans un appartement. Selon les forces de l’ordre, elle a reconnu avoir agi sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et reçu des directives à Kobané, dans le nord-est de la Syrie. Elle serait entrée clandestinement en Turquie en passant par Afrin, localité du Nord-Est syrien contrôlée par des soldats turcs et leurs supplétifs syriens. Selon le ministre de l’intérieur, elle s’apprêtait à « fuir en Grèce ».                 « Les opérations continuent » pour arrêter d’autres suspects, a-t-il poursuivi. Et de marteler : « Ils ont voulu nous adresser un message, nous l’avons reçu et nous allons y répondre de la façon la plus ferme qui soit. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                   La Turquie rejette les condoléances américaines            « D’après nos conclusions, l’organisation terroriste PKK est responsable » de l’attentat, a affirmé le ministre. De son côté, l’organisation kurde a démenti toute implication. « Il est bien connu que nous n’avons aucun lien avec cet événement, que nous ne visons pas les civils et rejetons les actions qui le font », a-t-elle affirmé dans un communiqué publié par l’agence de presse Firat, proche du PKK. Les Forces démocratiques syriennes ont elles aussi nié tout lien avec l’attaque d’Istanbul, assurant que la jeune femme qui l’a commis ne figurait pas sur leurs registres.            Hormis la jeune femme de nationalité syrienne, les autorités turques ont arrêté 46 personnes, au lendemain de cet attentat qui a frappé la rue Istiklal, l’une des artères les plus fréquentées d’Istanbul, en plein après-midi dimanche.                Selon un dernier bilan, l’attentat a fait six morts et quatre-vingt-un blessés, dont la moitié reste hospitalisés lundi. On compte parmi les victimes, toutes Turques, une fille de 9 ans tuée avec son père et une adolescente de 15 ans, morte avec sa mère.            Lundi, le ministre de l’intérieur turc, Süleyman Soylu, a rejeté les condoléances des Etats-Unis, qui, selon lui, « soutiennent les terroristes » kurdes. « Notre alliance avec un Etat qui entretient Kobané et des poches de terreur (…) doit être débattue », a ajouté M. Soylu.            Ankara accuse régulièrement les Etats-Unis et d’autres pays occidentaux de protéger les combattants kurdes du PKK et les Unités de protection du peuple (YPG), considérés comme terroristes par Ankara.                La ville de Kobané est restée célèbre pour la bataille qui, en 2015, a permis aux forces kurdes soutenues par la coalition occidentale de repousser le groupe djihadiste Etat islamique. Elle est contrôlée par les Forces démocratiques syriennes, dont les YPG – alliées au PKK – sont une composante majeure.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En Turquie, la priorité d’Erdogan est de voir disparaître toutes les forces liées au PKK »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/attentat-a-istanbul-une-jeune-femme-syrienne-suspectee-d-avoir-agi-pour-le-pkk-kurde_6149771_3210.html"},"headline":"Attentat \u00e0 Istanbul\u00a0: accus\u00e9 par la Turquie, le PKK d\u00e9ment toute implication","dateCreated":"2022-11-14T10:50:12+01:00","datePublished":"2022-11-14T10:50:12+01:00","dateModified":"2022-11-14T16:09:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Selon la police turque, une jeune femme de nationalit\u00e9 syrienne a reconnu les faits et a d\u00e9clar\u00e9 avoir agi \u00ab\u00a0sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK)\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/469/0/5675/2837/1342/671/60/0/b6e4fd1_5728928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-10">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La nouvelle création du metteur en scène libano-québécois fait un triomphe au Théâtre de la Colline, à Paris
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Scènes             « Racine carrée du verbe être », de Wajdi Mouawad : une pièce à l’efficacité indiscutable, mais qui n’évite pas les clichés      La nouvelle création du metteur en scène libano-québécois fait un triomphe au Théâtre de la Colline, à Paris          Par Fabienne Darge         Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Racine carrée du verbe être », de et par Wajdi Mouawad, au Théâtre national de la Colline, à Paris, le 3 octobre 2022.  SIMON GOSSELIN               La critique est un exercice solitaire. On le ressent plus que jamais quand une œuvre rencontre un public enthousiaste mais vous laisse, en tant que journaliste, totalement sur le bas-côté de la route, incapable de vous agglomérer à l’élan collectif. Ainsi en a-t-il été, pour nous, avec Racine carrée du verbe être, la nouvelle création de Wajdi Mouawad, le directeur du Théâtre de la Colline, à Paris. Le spectacle dure six heures, à voir en version intégrale, le week-end, ou en deux parties, en semaine. Et il triomphe, avec un public qui se lève comme un seul homme à l’issue des représentations.          Avec cette pièce fleuve, l’auteur libano-québécois revient aux racines de sa vie et de son œuvre : le Liban, la guerre, l’exil, la question de la filiation et celle de l’identité. Tout part de sa propre histoire, lui qui a dû quitter le Liban à l’âge de 9 ans, en 1978, avec sa famille, pour venir vivre en France d’abord, puis au Québec. A partir de là, Wajdi Mouawad s’invente une série d’avatars, avec pour matrice métaphorique cette constante mathématique qui fait de la racine carrée de 2 un nombre irrationnel, possédant un nombre infini de chiffres après la virgule.          De ces infinis possibles, il extrait cinq projections de lui-même, de ce qu’il aurait pu devenir, au gré des grains semés par le hasard. Son premier double est un neurochirurgien italien, homme détestable qui a abandonné ses enfants et passe sa vie dans des hôtels de luxe avec de jeunes prostituées. Le deuxième, un chauffeur de taxi parisien, qui se retrouve à accompagner un botaniste à la Gilles Clément et de jeunes activistes écologiques dans leur combat. Le troisième a les traits d’un plasticien québécois, homosexuel et misanthrope, confronté à une polémique sur l’une de ses œuvres. Le quatrième, qui a une boutique de vêtements à Beyrouth, se retrouve pris dans le chaos de l’explosion du 4 août 2020 dans la capitale libanaise. Le cinquième, enfin, attend son exécution dans le couloir de la mort d’une prison texane, après avoir assassiné un couple vingt ans auparavant.          Rhétorique du pardon          On voit par là que Wajdi Mouawad embrasse bien des sujets de ce qui fait notre monde. La construction de sa pièce est tout à fait virtuose, l’exercice mathématique parfaitement exécuté, avec ces cinq histoires en parallèle qui finissent par se mêler et se développer de manière rhizomateuse. Idem pour la mise en scène qui, aidée par la scénographie mobile d’Emmanuel Clolus, passe d’un univers à l’autre avec fluidité.           Le trait est souvent un peu gros, dans ce spectacle qui n’évite pas les clichés        Il vous reste 47.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/13/racine-carree-du-verbe-etre-de-wajdi-mouawad-une-piece-a-l-efficacite-indiscutable-mais-qui-n-evite-pas-les-cliches_6149676_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Racine carr\u00e9e du verbe \u00eatre\u00a0\u00bb, de Wajdi Mouawad\u00a0: une pi\u00e8ce \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 indiscutable, mais qui n\u2019\u00e9vite pas les clich\u00e9s","dateCreated":"2022-11-13T16:00:04+01:00","datePublished":"2022-11-13T16:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"La nouvelle cr\u00e9ation du metteur en sc\u00e8ne libano-qu\u00e9b\u00e9cois fait un triomphe au Th\u00e9\u00e2tre de la Colline, \u00e0 Paris","author":[{"@type":"Person","name":"Fabienne Darge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/1305/0/7812/3906/1342/671/60/0/f183dbd_1668076304877-racine-carrei-e-du-verbe-ei-tre-04-10-22-simon-gosselin-2-102.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-11">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur, qui prévoit 15 milliards d’euros supplémentaires sur cinq ans, n’est contestée qu’à gauche, où l’on dénonce une « surenchère sécuritaire ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Sécurité             La loi Darmanin sur la sécurité arrive à l’Assemblée nationale : quinze milliards d’euros sur cinq ans pour les forces de l’ordre      La loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur, qui prévoit 15 milliards d’euros supplémentaires sur cinq ans, n’est contestée qu’à gauche, où l’on dénonce une « surenchère sécuritaire ».          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gérald Darmanin, au ministère de l'intérieur, Place Beauvau, à Paris, le 31 octobre 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »                 Cet article peut être écouté dans l’application «  La Matinale du Monde  »            Quinze milliards d’euros supplémentaires sur cinq ans pour les policiers et les gendarmes. En mettant sur la table pareil montant, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, ne s’est pas seulement attaché le soutien quasi indéfectible des syndicats de policiers, particulièrement sensibles au langage des chiffres. Il a aussi sécurisé le vote de sa loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi), dont l’Assemblée nationale entame l’examen lundi 14 novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une loi de programmation du ministère de l’intérieur présentée mercredi en conseil des ministres                 Cette opération de neutralisation des oppositions par la force de l’argument budgétaire se double d’une subtilité tactique : le texte a été resserré autour de 16 articles, au lieu des 32 déposés sur le bureau de l’Assemblée nationale au mois de mars, avant que l’examen de la loi ne soit reporté pour cause d’élection présidentielle. Dépouillé de l’essentiel des dispositions relatives à l’immigration, il offre ainsi moins de prise à la contestation, même si ses dispositions font l’objet de près de 1 200 amendements des députés, car elles engagent pour des années le fond de la question sécuritaire : généralisation des amendes forfaitaires délictuelles, qui permettent de sanctionner des délits sans procédure judiciaire, équipements « augmentés » de la police, création de 200 brigades de gendarmerie, de 11 unités supplémentaires de forces mobiles, accroissement des capacités d’enquête en matière numérique…          Mais alors que l’institution policière traverse une énième crise sur fond de fronde contre la réforme de la police judiciaire (PJ) et de hausse du nombre des suicides, alors que les enjeux à venir – Jeux olympiques et paralympiques de 2024, accroissement de la menace cyber – imposent de moderniser les moyens d’une administration régalienne par nature, qui prendrait le risque de voter contre une loi aussi richement dotée ?          Personne ou presque, comme l’a illustré son examen en première lecture devant le Sénat, avant une adoption, le 18 octobre, en forme de quasi-plébiscite : 307 voix pour, 27 contre. Même les sénateurs socialistes ont voté en faveur de la « loi Darmanin », sans chercher à dissimuler les ressorts de leur motivation : « La demande de sécurité exprimée par nos concitoyens (…) nous a convaincus de voter en faveur de ce texte et des moyens supplémentaires qu’il alloue à nos forces de l’ordre », avait alors déclaré le socialiste Jérôme Durain (Saône-et-Loire).          « Une véritable forêt d’imprécisions »          Une telle position n’a pas manqué d’étonner, pour ne pas dire davantage, leurs collègues de l’Assemblée nationale. « C’est une loi très peu proche des préoccupations concrètes de nos concitoyens », estime le député socialiste du Nord Roger Vicot, jugeant que ce texte « ne dit rien des relations entre la police et la population, du rôle des élus, avec une vague resucée de la police de proximité, une véritable forêt d’imprécisions ». Au Palais-Bourbon, les socialistes ne devraient pas pour autant voter contre la Lopmi. « Nous nous dirigeons plutôt vers une abstention », admet l’un d’eux, en précisant que cette position ferait l’objet d’une explication « très argumentée ».        Il vous reste 51.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/14/securite-apres-le-senat-l-assemblee-planche-sur-la-loi-d-orientation-de-darmanin_6149716_3224.html"},"headline":"La loi Darmanin sur la s\u00e9curit\u00e9 arrive \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: quinze milliards d\u2019euros sur cinq ans pour les forces de l\u2019ordre","dateCreated":"2022-11-14T05:30:12+01:00","datePublished":"2022-11-14T05:30:12+01:00","dateModified":"2022-11-14T16:49:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"La loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, qui pr\u00e9voit 15\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires sur cinq ans, n\u2019est contest\u00e9e qu\u2019\u00e0 gauche, o\u00f9 l\u2019on d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0surench\u00e8re s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/443/0/4370/2185/1342/671/60/0/540c69a_1668410987523-darmanin-gerald-13a6406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-12">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Au total, une quarantaine de femmes ont été arrêtées par le groupe djihadiste après la mort d’enfants d’un commandant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Boko Haram             Au Nigeria, une vingtaine de femmes, accusées de sorcellerie, tuées par Boko Haram      Au total, une quarantaine de femmes ont été arrêtées par le groupe djihadiste après la mort d’enfants d’un commandant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des militants de Boko Haram ont tué une vingtaine de femmes dans le nord-est du Nigeria, ont déclaré dimanche 13 novembre à l’Agence France-Presse (AFP) des proches des victimes et une rescapée.            Une quarantaine de femmes, soupçonnées de pratiquer la sorcellerie après la mort soudaine des enfants d’un commandant du groupe djihadiste, ont été arrêtées une semaine auparavant et retenues dans le village d’Ahraza, près de la ville de Gwoza, dans l’Etat du Borno, sur ordre du chef djihadiste Ali Guyile, selon ces sources.            « [Ali Guyile] a dit qu’il allait enquêter sur notre implication dans la mort de ses enfants et donner une punition appropriée si nous étions reconnues coupables », a déclaré Talkwe Linbe, qui a fui vers la capitale régionale, Maiduguri. « Jeudi, il a ordonné que quatorze d’entre nous soient abattues. J’ai eu de la chance de ne pas en faire partie et mon petit ami, parmi les hommes qui nous gardaient, m’a aidée à m’échapper la même nuit », a ajouté la femme de 67 ans.            Des accusations récurrentes                             Lire aussi :  Au Nigeria, des jeunes choisissent l’exil en pleine crise économique : « Si je dois partir par la route, je n’hésiterai pas non plus »                   Les accusations de sorcellerie ne sont pas rares au Nigeria, malgré le conservatisme religieux du pays, divisé entre un nord majoritairement musulman et un sud majoritairement chrétien. Samedi, le jour où Mme Linbe est arrivée à Maiduguri, douze autres femmes ont été massacrées, selon des habitants.                 « J’ai reçu un appel de Gwoza m’informant que ma mère, deux tantes et neuf autres femmes ont été massacrées [samedi] sur ordre d’Ali Guyile, qui les a accusées d’être des sorcières ayant tué ses trois enfants », a affirmé Abdullahi Gyya, qui vit à Maiduguri.            Tijjani Usman, un résident de Maiduguri originaire de Gwoza, a confirmé ces informations sur la base d’appels qu’il a reçus de ses relations à Gwoza. Le sort des autres femmes détenues est pour l’heure inconnu.            Contactée, l’armée nigériane n’a pas répondu dans l’immédiat, mais des sources sécuritaires ont déclaré qu’elles menaient une enquête. La commissaire aux affaires féminines de l’Etat du Borno a déclaré à l’AFP qu’elle n’avait pas entendu parler de l’incident, mais qu’elle se pencherait sur la question.                Les forces de sécurité nigérianes peinent à lutter contre Boko Haram et les djihadistes affiliés au groupe Etat islamique, dont l’insurrection a fait plus de 40 000 morts et 2 millions de déplacés depuis 2009.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/nigeria-une-vingtaine-de-femmes-tuees-par-boko-haram_6149821_3210.html"},"headline":"Au Nigeria, une vingtaine de femmes, accus\u00e9es de sorcellerie, tu\u00e9es par Boko Haram","dateCreated":"2022-11-14T16:22:15+01:00","datePublished":"2022-11-14T16:22:15+01:00","dateModified":"2022-11-14T17:39:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boko Haram"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Nigeria","Boko Haram"],"description":"Au total, une quarantaine de femmes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es par le groupe djihadiste apr\u00e8s la mort d\u2019enfants d\u2019un commandant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/31/183/0/2200/1100/1342/671/60/0/b3c02ff_5177988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boko Haram","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boko-haram/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-13">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’opposant égyptien, qui a commencé une grève de la faim le 2 avril, avait cessé de boire de l’eau le 6 novembre, premier jour de la COP27 en Egypte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Egypte             Egypte : le militant Alaa Abd El-Fattah donne une « preuve de vie » en prison, selon sa sœur      L’opposant égyptien, qui a commencé une grève de la faim le 2 avril, avait cessé de boire de l’eau le 6 novembre, premier jour de la COP27 en Egypte.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h36, mis à jour à 16h21        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le militant Alaa Abd El-Fattah, lors d’une conférence à l’université américaine du Caire, le 29 mars 2019.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 La famille de l’opposant égyptien Alaa Abd El-Fattah a annoncé lundi 14 novembre avoir reçu une lettre qualifiée de « preuve de vie », a signalé sur Twitter une sœur de l’opposant égyptien emprisonné et gréviste de la faim. « Alaa est vivant, il dit qu’il a de nouveau bu de l’eau le 12 novembre, a écrit sa sœur Sanaa Seif, qui s’est dite “soulagée” dans un tweet. C’est son écriture, il n’y a pas de doute. Enfin une preuve de vie. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la COP27, l’ombre tenace d’Alaa Abd El-Fattah, célèbre prisonnier politique égyptien en grève de la faim                   Alaa Abd El-Fattah, militant et blogueur de premier plan, a été condamné en décembre 2021 à cinq ans de prison pour diffusion de fausses nouvelles et a entamé, le 2 avril, une grève de la faim qui dure depuis 220 jours, afin de protester contre son emprisonnement et ses conditions de détention.                 Depuis son arrivée au pouvoir, à la suite de la destitution par l’armée du président islamiste Mohamed Morsi à l’été 2013, le président Abdel Fattah Al-Sissi est accusé par les ONG de mener une répression sévère contre ses opposants et les défenseurs des droits humains.            Dans une escalade qui a coïncidé avec l’arrivée des dirigeants mondiaux en Egypte pour la conférence sur le climat COP27, Alaa Abd El-Fattah avait informé sa famille qu’il cesserait de boire de l’eau dimanche 6 novembre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/le-militant-alaa-abdel-fattah-donne-une-preuve-de-vie-en-prison-selon-sa-s-ur_6149813_3210.html"},"headline":"Egypte\u00a0: le militant Alaa Abd El-Fattah donne une \u00ab\u00a0preuve de vie\u00a0\u00bb en prison, selon sa s\u0153ur","dateCreated":"2022-11-14T15:36:12+01:00","datePublished":"2022-11-14T15:36:12+01:00","dateModified":"2022-11-14T16:21:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Egypte"],"keywords":["Egypte","Le Monde Afrique","International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019opposant \u00e9gyptien, qui a commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim le 2\u00a0avril, avait cess\u00e9 de boire de l\u2019eau le 6\u00a0novembre, premier jour de la COP27 en Egypte.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/348/0/4175/2087/1342/671/60/0/7f022e1_4edd33474799470f90824cb38a2d1bb4-168967fb526a4714bdd77af931f5b716-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-14">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La réussite des négociations entre les insurgés tigréens et Addis-Abeba dépend aussi de l’attitude d’Asmara, engagé militairement dans le conflit au Tigré depuis novembre 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Ethiopie             L’ombre de l’Erythrée plane sur le processus de paix éthiopien      La réussite des négociations entre les insurgés tigréens et Addis-Abeba dépend aussi de l’attitude d’Asmara, engagé militairement dans le conflit au Tigré depuis novembre 2020.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le chef d’état-major des forces armées éthiopiennes et maréchal Berhanu Jula (à gauche) serre la main du commandant en chef des forces rebelles du Tigré, le général Tadesse Worede (à droite), à Nairobi, le 12 novembre 2022.  YASUYOSHI CHIBA / AFP               Son nom n’est pas même mentionné dans l’accord de paix, pourtant son ombre plane au-dessus du conflit qui déchire le nord de l’Ethiopie. L’Erythrée est la grande absente des négociations de paix entre le gouvernement éthiopien et les insurgés du Front de Libération du peuple du Tigré (FLPT), alors qu’elle est engagée militairement dans la guerre civile éthiopienne depuis novembre 2020. De nombreux observateurs craignent qu’à terme l’Erythrée sabote les efforts de paix.          Ce samedi 12 novembre à Nairobi, au Kenya, les belligérants éthiopiens ont entériné le cessez-le-feu signé quelques jours plus tôt lors d’un premier round de négociations, mettant un terme à deux ans de guerre. Les négociateurs devaient également s’accorder sur deux aspects essentiels : le désarmement progressif des forces tigréennes et le retour de l’aide humanitaire dans la région dévastée du Tigré.          Après cinq jours de pourparlers sous l’égide de l’Union africaine (UA), les ennemis d’hier ont proclamé le retour immédiat de « l’accès humanitaire à tous ceux dans le besoin au Tigré », le rétablissement des services de base dans la région – télécommunications, banque, électricité – et réaffirmé le « désarmement » des forces tigréennes. Ce dernier point est l’objet de toutes les tensions.          A la surprise générale, le FLPT avait accepté l’idée d’un désarmement de ses forces armées, le 2 novembre, lors du premier accord signé à Pretoria, en Afrique du Sud. Une décision qui équivaut à une reddition. Mais, pour ce faire, les représentants tigréens attendent désormais de fortes garanties de sécurité de la part d’Addis-Abeba. Le désarmement du FLPT doit aller de pair avec le repli des troupes érythréennes hors du Tigré. « Le désarmement des armes lourdes doit être entrepris de façon concomitante avec le retrait des forces étrangères de la région », se borne à indiquer le traité, sans donner de calendrier.          « La question érythréenne fragilise l’accord »          Si le nom de l’Erythrée est sur toutes les lèvres, l’évoquer publiquement reste un tabou. Addis-Abeba s’y refuse catégoriquement. « Nous ne sommes pas ici pour discuter d’un pays étranger en particulier, nous sommes ici uniquement pour parler de la paix en Ethiopie », esquive de son côté le médiateur de l’UA, Uhuru Kenyatta, lorsqu’il est interrogé sur un départ des Erythréens, qui occupent encore aujourd’hui le nord du Tigré.        Il vous reste 56.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/14/l-ombre-de-l-erythree-plane-sur-le-processus-de-paix-ethiopien_6149796_3212.html"},"headline":"L\u2019ombre de l\u2019Erythr\u00e9e plane sur le processus de paix \u00e9thiopien","dateCreated":"2022-11-14T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-14T13:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ethiopie","International","Erythr\u00e9e"],"description":"La r\u00e9ussite des n\u00e9gociations entre les insurg\u00e9s tigr\u00e9ens et Addis-Abeba d\u00e9pend aussi de l\u2019attitude d\u2019Asmara, engag\u00e9 militairement dans le conflit au Tigr\u00e9 depuis novembre\u00a02020.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/60/0/1024/512/1342/671/60/0/08c4105_1668421004240-000-32ne2wv-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-15">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La station, installée en Afrique du Sud, servira au projet Artemis et pourrait contribuer à envoyer la première femme noire sur la Lune en 2025.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Vidéos             La NASA ouvre sa première antenne en Afrique      vidéo   La station, installée en Afrique du Sud, servira au projet Artemis et pourrait contribuer à envoyer la première femme noire sur la Lune en 2025.          Publié aujourd’hui à 16h41        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Mardi 8 novembre, la NASA a annoncé la construction d’une station terrestre dans la région du Karoo, en Afrique du Sud. Ce nouveau site aidera l’agence fédérale américaine à suivre les vols spatiaux et participera aux activités de son programme Artemis, qui lancera sa première fusée nouvelle génération dans quelques jours. Dans le cadre de ce projet, la NASA souhaite faire atterrir sur la Lune la première femme noire d’ici à 2025.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/11/14/la-nasa-ouvre-sa-premiere-antenne-en-afrique_6149823_3212.html"},"headline":"La NASA ouvre sa premi\u00e8re antenne en Afrique","dateCreated":"2022-11-14T16:41:11+01:00","datePublished":"2022-11-14T16:41:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Vid\u00e9os"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Sciences","Vid\u00e9os"],"description":"La station, install\u00e9e en Afrique du Sud, servira au projet Artemis et pourrait contribuer \u00e0 envoyer la premi\u00e8re femme noire sur la Lune en 2025.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/1920/960/1342/671/60/0/6e5f3a5_1668421169591-nasa-image-sirius.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La NASA ouvre sa premi\u00e8re antenne en Afrique","uploadDate":"2022-11-14T16:41:11+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fhd74?pubtool=oembed","duration":"01:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/1920/960/1342/671/60/0/6e5f3a5_1668421169591-nasa-image-sirius.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-16">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ De fortes intempéries ont frappé la Nouvelle-Galles du Sud, Etat du sud-est de l’Australie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Australie             En Australie, des inondations contraignent des habitants à se réfugier sur les toits      De fortes intempéries ont frappé la Nouvelle-Galles du Sud, Etat du sud-est de l’Australie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur ce cliché pris dimanche 16 octobre 2022, un résident transporte un sac de sable à travers la ville de Shepparton, en Australie, alors qu’elle est innondée.  DIEGO FEDELE / REUTERS                 Après qu’une crue soudaine a submergé une ville de l’est de l’Australie, cent personnes réfugiées sur les toits lundi 14 novembre ont dû être secourures.            Des pluies torrentielles se sont abattues pendant le week-end sur une grande partie de l’Etat oriental de Nouvelle-Galles du Sud et ont fait monter les eaux pendant la nuit, isolant certaines villes et communautés.                 Dans la ville d’Eugowra, qui compte environ 800 habitants, à 350 kilomètres à l’ouest de Sydney, de nombreux habitants se sont réfugiés sur les toits pour se mettre à l’abri. Les chaînes de télévision locales ont montré la ville transformée en lac trouble et boueux, seulement parsemé de toits et d’arbres au-dessus de l’eau.            « Nous avons eu 140 sauvetages liés aux inondations dans la seule ville d’Eugowra. Plus de 100 d’entre eux étaient des sauvetages depuis un toit », a déclaré la ministre des services d’urgence de Nouvelle-Galles du Sud, Stephanie Cooke. Les personnes bloquées ont été mises en sécurité par bateau et par hélicoptère, a-t-elle précisé, jugeant la situation « très grave, pas seulement à Eugowra, mais dans de nombreux endroits ».            Dramatic vision has captured a rescue mission in Orange and Eugowra, after surging torrents of floodwater inundated… https://t.co/QdpD0PtwaA— 9NewsAUS (@9News Australia)              173 opérations de secours            Les services d’urgence de l’Etat ont annoncé que 173 opérations de secours avaient été effectuées depuis lundi matin. La Nouvelle-Zélande a envoyé douze personnes lundi pour aider l’Australie à lutter contre les inondations, a déclaré Mme Cooke, et les services d’urgence de la Nouvelle-Galles du Sud sont également en contact avec les autorités américaines et singapouriennes pour obtenir une aide supplémentaire.            One in five residents of the inundated town of Eugowra in NSW’s central west have been rescued by helicopter or boa… https://t.co/zgRYwCQBnl— smh (@The Sydney Morning Herald)              Plus de 150 000 éclairs ont touché Terre en vingt-quatre heures dans cet Etat, selon le bureau de météorologie. La ville de Forbes, située à l’ouest d’Eugowra, a reçu 118 mm de pluie en vingt-quatre heures, soit la plus forte précipitation journalière depuis vingt-huit ans, explique la même source.                La côte est de l’Australie a été balayée à plusieurs reprises par de fortes précipitations au cours des deux dernières années, sous l’effet des cycles consécutifs du phénomène météorologique La Niña.            En mars, des inondations catastrophiques sur la côte est ont causé la mort de plus de 20 personnes. Des dizaines de milliers d’habitants de Sydney ont reçu l’ordre d’évacuer en juillet, lorsque des inondations ont de nouveau frappé la périphérie de la ville.            Les scientifiques estiment que le changement climatique pourrait rendre les périodes d’inondation plus extrêmes, car l’air plus chaud retient davantage d’humidité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les incendies en Australie préfigurent le futur dans un monde réchauffé, selon des scientifiques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/en-australie-des-inondations-contraignent-des-habitants-a-se-refugier-sur-les-toits_6149788_3210.html"},"headline":"En Australie, des inondations contraignent des habitants \u00e0\u00a0se\u00a0r\u00e9fugier sur les toits","dateCreated":"2022-11-14T11:50:43+01:00","datePublished":"2022-11-14T11:50:43+01:00","dateModified":"2022-11-14T13:34:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Australie","Climat","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te"],"description":"De fortes intemp\u00e9ries ont frapp\u00e9 la Nouvelle-Galles du Sud, Etat du sud-est de l\u2019Australie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4804f3f_aus106-australia-weather-1016-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-17">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’Assemblée nationale se penche à partir de lundi sur la question de l’indemnisation des rançons exigées par les pirates informatiques. Une zone grise qui divise les responsables d’entreprises et les assureurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Pixels        Cybercriminalité             Cyberassurance : derrière la question des rançons, l’enjeu économique      L’Assemblée nationale se penche à partir de lundi sur la question de l’indemnisation des rançons exigées par les pirates informatiques. Une zone grise qui divise les responsables d’entreprises et les assureurs.          Par Louis Adam         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La question de l’indemnisation des rançons exigées par les groupes cybercriminels est débattue à l’Assemblée nationale.  SOLÈNE REVENEY / LE MONDE               La question de l’indemnisation du paiement des rançons s’est invitée dans le projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi), dont l’examen démarre lundi 14 novembre à l’Assemblée nationale. L’article 4 du projet, dans sa version approuvée au Sénat,  prévoyait d’autoriser les assureurs à indemniser les entreprises ayant choisi de payer la rançon exigée par des cybercriminels, sous réserve d’un dépôt de plainte.          Une position qui prend le contre-pied de la ligne officielle affichée jusqu’alors, puisque les autorités en matière de rançongiciel déconseillaient de payer ces rançons. Une position notamment défendue par Guillaume Poupard, directeur de l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information (Anssi), et qui avait sous-tendu les recommandations de deux rapports parlementaires portant sur la question de l’assurance « cyber », au Sénat et à l’Assemblée nationale, au cours de l’année 2021. Ces prises de position publiques avaient, à l’époque, poussé certains acteurs à retirer leurs offres en attendant une clarification du cadre légal.          La rédaction de cet article a été modifiée en commission des lois, via un amendement qui élargit sa portée à l’ensemble des dommages causés par une cyberattaque, et prévoit un délai de quarante-huit heures à partir de la constatation de l’infraction. La nouvelle version du texte, qui a reçu l’approbation du rapporteur, entend répondre aux critiques qui ont fusé lors de l’examen du projet de loi au Sénat et les soupçons de lobbying du secteur de l’assurance. «  Les assureurs nous ont beaucoup pressés à adopter l’article 4 dans sa rédaction initiale, ce qui n’est peut-être pas un bon signe, a, à cette occasion, rappelé le député Philippe Latombe (MoDem). Il faudra qu’ils comprennent que le lobbying ne doit pas simplement nous demander d’adopter un article sans débat. »          « Une logique qui a un effet pervers »          Cette prise de position s’est attirée de nombreuses critiques. « C’est une logique qui a un effet pervers. Si payer la rançon devient la règle, la France va devenir une cible royale pour les attaquants. Nous prenons le risque d’être considérés comme des “bons payeurs” par les cybercriminels et de voir les attaques se multiplier », résume Alain Bouillé, délégué général du Club des experts de la sécurité de l’information et du numérique (Cesin). Cette association, qui regroupe les responsables sécurité de plus de six cents entreprises françaises, a publié au mois de septembre un sondage traduisant l’opposition de ses membres à la position adoptée par le gouvernement : 82 % des 249 entreprises interrogées s’expriment ainsi contre la disposition réglementaire introduite par le gouvernement. Ils ne sont pas les seuls : lors du débat, plusieurs sénateurs ont également fait valoir des arguments similaires, fustigeant « une disposition contraire à la doctrine de l’Anssi ».        Il vous reste 61.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/14/cyberassurance-derriere-la-question-des-rancons-l-enjeu-economique_6149816_4408996.html"},"headline":"Cyberassurance\u00a0: derri\u00e8re la question des ran\u00e7ons, l\u2019enjeu \u00e9conomique","dateCreated":"2022-11-14T16:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-14T16:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-14T16:10:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale se penche \u00e0 partir de lundi sur la question de l\u2019indemnisation des ran\u00e7ons exig\u00e9es par les pirates informatiques. Une zone grise qui divise les responsables d\u2019entreprises et les assureurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/de7c929_1650815950005-pixels-ransomware-collage3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-18">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le groupe paramilitaire proche du Kremlin tente d’instiller la terreur avec des images terribles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en scène l’exécution d’un déserteur      Le groupe paramilitaire proche du Kremlin tente d’instiller la terreur avec des images terribles.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Je suis Evgueni Anatolievitch Noujine, né en 1967. J’ai rejoint le front dans le but de passer du côté ukrainien et de me battre contre les Russes. Le 4 septembre, j’ai mis en œuvre mon plan. Le 11 novembre, dans une rue de Kiev, j’ai reçu un coup sur la tête et j’ai perdu connaissance. Je me suis réveillé dans cette cave où on m’a indiqué qu’on allait me juger. »          L’homme qui parle a le visage attaché à une brique par du film plastique. Il a à peine le temps de terminer sa phrase qu’un violent coup de masse s’abat sur sa tempe. Il est ensuite achevé au sol d’un second coup.          La vidéo est apparue dimanche 13 novembre sur une chaîne Telegram proche du groupe de mercenaires Wagner. « Le traître a reçu la punition traditionnelle wagnérienne », dit le commentaire. Depuis l’exécution en 2019 d’un déserteur de l’armée syrienne, démembré et brûlé, la masse ressemble presque à une signature pour cette société militaire privée qui a exporté ses méthodes brutales dans le monde entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 Le visage ceint de plastique n’est pas inconnu. Après sa reddition, Evgueni Noujine avait donné plusieurs entretiens à des médias ukrainiens, affirmant parler librement. Il y racontait son parcours : emprisonné depuis 1999 pour meurtre et tentative d’évasion, l’homme avait saisi la possibilité d’une sortie de prison en rejoignant les rangs de Wagner ; surtout, il affirmait avoir eu l’intention dès le début de déserter pour combattre du côté de l’Ukraine, « victime » d’une agression russe.          A l’époque, ce récit avait été contesté. L’homme, ancien du ministère de l’intérieur, purgeait sa peine dans une prison réputée privilégiée. Il affichait sur les réseaux sociaux un franc soutien à « l’opération spéciale » – et sur le torse un tatouage de croix gammée.          Dissuader les désertions          Pour Wagner, ces interrogations sont secondaires. La priorité semble de dissuader les désertions et les refus de combattre, qui touchent toute l’armée. Le groupe avait déjà laissé entendre il y a quelques jours avoir exécuté l’un de ses combattants, ne filmant cette fois que l’interrogatoire du soldat au visage tuméfié.                            Lire aussi   Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                 Par cette exécution publique, Wagner et son patron, Evgueni Prigojine, montrent aussi que tout leur est permis, y compris sur le sol russe, y compris contre des Russes. M. Prigojine a ainsi clairement revendiqué les faits, dimanche, avec l’ironie glaçante dont il est coutumier : « Il n’a pas trouvé le bonheur en Ukraine et a fini par rencontrer des gens durs mais justes. Ce film devrait s’appeler “une mort de chien pour un chien”. Excellente réalisation, qui se regarde d’un souffle. Aucun animal n’a souffert durant le tournage. »        Il vous reste 21.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/le-groupe-de-mercenaires-russe-wagner-met-ouvertement-en-scene-l-execution-d-un-deserteur_6149768_3210.html"},"headline":"Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en sc\u00e8ne l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un d\u00e9serteur","dateCreated":"2022-11-14T10:42:29+01:00","datePublished":"2022-11-14T10:42:29+01:00","dateModified":"2022-11-14T11:31:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le groupe paramilitaire proche du Kremlin tente d\u2019instiller la terreur avec des images terribles.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/97/0/7000/3500/1342/671/60/0/b2aa7de_1668418340165-757692.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
