<FILE-date="2022/11/14/19">

<article-nb="2022/11/14/19-1">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Attaqué en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en 2020, quand l’actuelle présidente du conseil italien était députée, l’auteur de « Gomorra » comparaît pour diffamation, mardi 15 novembre, à Rome.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie             Roberto Saviano : « Quand on attaque un écrivain, on s’attaque aux mots qu’on ne veut pas entendre »      Attaqué en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en 2020, quand l’actuelle présidente du conseil italien était députée, l’auteur de « Gomorra » comparaît pour diffamation, mardi 15 novembre, à Rome.          Propos recueillis par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Roberto Saviano, à Lyon, le 30 mars 2019.  JEFF PACHOUD / AFP               Roberto Saviano a 43 ans, dont seize passés sous protection policière. En 2006, la publication de Gomorra, une enquête sur la Camorra napolitaine et les ramifications globales de cette organisation criminelle, lui a valu des menaces de mort qui le poursuivent jusqu’à aujourd’hui. Malgré sa « vie blindée » qui limite ses déplacements, il intervient régulièrement dans les grands débats qui traversent la société italienne. Très engagé contre la politique hostile menée par l’Etat italien à l’égard des organisations non gouvernementales investies dans le sauvetage en mer des migrants qui tentent de rejoindre l’Europe, il est une cible récurrente de l’extrême droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie                 Mardi 15 novembre, alors qu’une nouvelle crise se noue autour de l’action de ces ONG, il doit comparaître pour diffamation, à Rome. En cause : des propos tenus en 2020 contre Giorgia Meloni, alors députée, et l’ancien ministre de l’intérieur Matteo Salvini, qu’il a qualifiés de « bâtards ». Celle qu’il avait insultée en raison de son opposition aux ONG qui portent secours aux migrants, qu’elle accuse de « transport illégal d’êtres humains », est devenue entre-temps présidente du conseil.          Vous comparaissez pour des propos attaquant Giorgia Meloni pour sa position sur le sauvetage des migrants en mer, au moment même où ce sujet revient sur le devant de la scène, jusqu’à créer une crise diplomatique entre Paris et Rome. Le discours contre les ONG qui aident les migrants s’est-il installé comme un trait structurant du débat public italien ?          Le sujet des migrants est le seul sur lequel l’extrême droite arrivée au pouvoir avec Giorgia Meloni dispose d’une certaine liberté de parole et d’une petite marge de manœuvre politique. Il lui permet de prendre simplement des raccourcis de communication en alimentant des craintes qui sont infondées. C’est une stratégie dont les coûts politiques sont nuls puisqu’elle utilise comme boucs émissaires ceux qui n’ont aucun droit, aucune voix, aucune représentation.          La confrontation avec les ONG n’est cependant pas propre à la famille politique de Mme Meloni. On dit que son gouvernement est le premier exécutif d’extrême droite depuis la fin de la seconde guerre mondiale mais sa politique prend racine dans une approche italienne de la question migratoire qui ne dépend pas des partis au pouvoir. L’action des ONG dérange les accords tacites passés par l’Union européenne avec des milices libyennes auxquelles elle sous-traite sa gestion des frontières, arrangements qui ont été mis en place par un gouvernement de centre gauche en 2017.        Il vous reste 67.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/roberto-saviano-quand-on-attaque-un-ecrivain-on-s-attaque-aux-mots-qu-on-ne-veut-pas-entendre_6149828_3210.html"},"headline":"Roberto Saviano\u00a0: \u00ab\u00a0Quand on attaque un \u00e9crivain, on s\u2019attaque aux mots qu\u2019on ne veut pas entendre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T17:24:46+01:00","datePublished":"2022-11-14T17:24:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Livres","Europe","Culture"],"description":"Attaqu\u00e9 en justice par Giorgia Meloni pour des propos tenus en\u00a02020, quand l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du conseil italien \u00e9tait d\u00e9put\u00e9e, l\u2019auteur de \u00ab\u00a0Gomorra\u00a0\u00bb compara\u00eet pour diffamation, mardi 15\u00a0novembre, \u00e0 Rome.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/84/0/1024/512/1342/671/60/0/9afffba_1668440161961-000-1f86of.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-2">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Berlin a annoncé nationaliser la filiale allemande du géant russe, et Varsovie a placé sous tutelle la participation de Gazprom dans le gazoduc Yamal.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Allemagne et la Pologne reprennent le contrôle d’intérêts énergétiques du fournisseur russe Gazprom      Berlin a annoncé nationaliser la filiale allemande du géant russe, et Varsovie a placé sous tutelle la participation de Gazprom dans le gazoduc Yamal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Berlin a annoncé, lundi 14 novembre, la nationalisation de la filiale allemande du géant russe de l’énergie Gazprom. Objectif : sauver de la faillite ce fournisseur de gaz, surendetté et déjà administré par l’Etat allemand. Il s’agit de garantir la sécurité d’approvisionnement en gaz de l’Allemagne, explique le ministère de l’économie dans un communiqué. Ainsi, Berlin nationalise pour la deuxième fois en quelques mois un groupe énergétique de premier plan, après avoir déjà sauvé l’allemand Uniper, asphyxié par les coupures de gaz russe.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute attaque nucléaire                   La société Sefe, qui opérait auparavant sous le nom de Gazprom Germania, compte parmi ses clients des services publics municipaux et détient une part de marché en Allemagne d’environ 20 %. Le groupe possède aussi de nombreuses infrastructures de transport et de stockage de gaz, dont le plus grand réservoir d’Europe situé à Rehden (Nord-Ouest). L’Etat allemand avait déjà pris le contrôle début avril de l’entreprise, sur fond d’exacerbation des tensions énergétiques entre la Russie et les pays occidentaux depuis l’invasion de l’Ukraine.                 Unique actionnaire de Gazprom Germania, Gazprom avait annoncé, le 1er avril, qu’il avait retiré ses actifs de sa filiale. Berlin avait voulu éviter que l’entreprise tombe entre des mains hostiles, voire qu’elle soit liquidée, et avait confié, pour six mois, sa gestion à l’Agence fédérale des réseaux (Bundesnetzagentur), la rebaptisant Sefe. Un arrêté comptable datant de fin août précise que Sefe compte 1 milliard d’euros de capitaux propres pour 3 milliards de dettes, signifiant qu’elle se trouve en situation de surendettement. « Les partenaires commerciaux et les banques ont suspendu leurs relations d’affaires avec la société ou sont réticents à en nouer de nouvelles », a signalé le ministère de l’économie.            « Eviter une paralysie »            Pour assainir la situation financière et clarifier le lien de propriété, Berlin va procéder à une manœuvre comptable : le capital incluant les réserves va être réduit dans un premier temps à zéro, avec pour conséquence que l’ancien actionnaire russe va perdre le contrôle, moyennant une indemnité qui reste à déterminer. L’Allemagne injectera ensuite 225 millions d’euros dans la société, devenant ainsi le « nouvel actionnaire unique ».            Berlin prévoit également de porter à 13,8 milliards d’euros un prêt de la banque publique KfW à l’entreprise, afin d’augmenter les fonds propres de celle-ci par un échange de dettes contre des actions. Ces mesures seront financées par le plan de soutien de 200 milliards d’euros décidé début octobre par Berlin pour protéger son économie face à la crise énergétique et qui a été critiqué par plusieurs pays européens.                La Pologne a pour sa part placé sous tutelle, lundi, la participation de Gazprom dans la société EuRoPol Gaz qui gère le tronçon polonais du gazoduc Yamal, a annoncé le ministère polonais du développement. Gazprom contrôlait 48 % de cette société, contre 52 % pour l’Etat polonais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                   Cette mesure, prise à la demande de l’Agence de la sécurité nationale (ABW, contre-espionnage), est « nécessaire (…) notamment pour éviter une paralysie décisionnelle de cette entreprise et assurer la sécurité des infrastructures critiques destinées au transport du gaz », précise le ministre du développement Waldemar Buda dans un communiqué.            Le gazoduc Yamal-Europe, ouvert en 1994, relie la ville de Torjok, dans le centre de la Russie, via la Pologne à l’Allemagne, sur plus de 2 000 kilomètres. Avant l’agression russe contre l’Ukraine en février, il était l’un des principaux vecteurs de l’approvisionnement de l’Europe en gaz russe. Fin avril, Gazprom a suspendu complètement les livraisons de gaz à la Pologne dans le cadre du contrat Yamal.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/guerre-en-ukraine-l-allemagne-et-la-pologne-reprennent-le-controle-d-interets-energetiques-du-fournisseur-russe-gazprom_6149826_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Allemagne et la Pologne reprennent le contr\u00f4le d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques du fournisseur russe Gazprom","dateCreated":"2022-11-14T17:04:29+01:00","datePublished":"2022-11-14T17:04:29+01:00","dateModified":"2022-11-14T17:48:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Berlin a annonc\u00e9 nationaliser la filiale allemande du g\u00e9ant russe, et Varsovie a plac\u00e9 sous tutelle la participation de Gazprom dans le gazoduc Yamal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/603/0/7944/3972/1342/671/60/0/b2dfcb1_a6f6256ddb3d43ea85dbc38458313230-a6f6256ddb3d43ea85dbc38458313230-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-3">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ « Les mois à venir seront difficiles » pour l’Ukraine, avertit le chef de l’OTAN, qui appelle à ne pas « sous-estimer la Russie » alors que l’Ukraine célèbre la libération de Kherson, reprise aux Russes la semaine dernière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Emmanuel Macron affirme qu’il va continuer à parler à Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264ᵉ jour de la guerre                    Le contexte          Image de couverture :  Un ouvrier arrache une affiche où est écrit « La Russie est là pour toujours » dans la ville de Kherson (Ukraine), récemment reprise par les Ukrainiens, le 14 novembre 2022.   OLEKSANDR GIMANOV / AFP          « Quatre cents crimes de guerre documentés », selon Zelensky. Le président ukrainien a déclaré dimanche 13 novembre que les « corps des tués [qui] sont retrouvés dans la région libérée sont à la fois ceux de civils et de militaires ». Il a également annoncé que 400 « crimes de guerre » russes avaient été documentés par l’Etat ukrainien, sans préciser s’ils concernent uniquement la région de Kherson.La plupart des foyers de la ville libérée de Kherson étaient toujours privés d’électricité et d’eau dimanche, ont fait savoir des responsables régionaux, deux jours après la reprise de la ville. Le gouverneur de la région, Iaroslav Ianouchevytch, a annoncé que les autorités avaient décidé de maintenir un couvre-feu de 17 heures à 8 heures du matin, ainsi que d’interdire aux gens de quitter ou d’entrer dans la ville par mesure de sécurité. « L’ennemi a miné toutes les infrastructures critiques », a-t-il mis en garde.Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides, mais prudents, déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans cette ville du sud de l’Ukraine.Des scènes de liesse de la population y sont visibles, après huit mois d’occupation russe qui ont laissé la ville en situation fragile. Autographes et embrassades avec leurs soldats stars, klaxons de voitures, drapeaux jaune et bleu partout.« Les occupants ont détruit toutes les infrastructures essentielles », a expliqué Volodymyr Zelensky samedi, précisant, en outre, que 2 000 engins explosifs avaient été neutralisés depuis la reprise effective de la ville, vendredi.Des bombardements dans la ville de Hornostaïvka, occupé par l’armée russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l’oblast de Kherson, ont causé la mort, samedi, de deux femmes, a rapporté sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont été utilisés.L’état-major ukrainien a rapporté, samedi, que d’intenses combats se poursuivaient dans l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, notamment près de Bakhmout, d’Avdiïvka et de Novopavlivka, évoquant de nombreuses frappes aériennes et des bombardements russes. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré qu’il y avait des « batailles extrêmement brutales tous les jours ». « C’est juste l’enfer là-bas », a-t-il décrit.« Mettre fin à la guerre menée par la Russie constitue un impératif moral et tout simplement la meilleure chose à faire pour l’économie mondiale », a déclaré la secrétaire au Trésor américain, Janet Yellen, lundi, en marge d’une rencontre avec son homologue français, Bruno Le Maire. Moscou a appelé le G20, qui rassemble les grandes économies mondiales, à se concentrer sur les questions économiques et financières plutôt que politiques et sécuritaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux » : dans Kherson libérée, les soldats ukrainiens accueillis par une foule en liesse         Rencontre. Avec le groupe Okean Elzy, la guerre en Ukraine sur la scène du Zénith à Paris         Factuel. Banksy dévoile une œuvre dans la banlieue de Kiev         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Chronique. Matières premières : « Le cours du blé mené en bateau »         Factuel. Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Emmanuel Macron affirme qu’il va continuer à parler à Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264ᵉ jour de la guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-14T17:20:19+00:00","coverageEndTime":"2022-11-15T05:20:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute at...","description":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN, qui appelle \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute attaque nucléaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN, qui appelle \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/4176/2784/1342/894/3/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-14T17:20:19+00:00"
,"endDate":"2022-11-15T05:20:19+00:00"
  Justin Trudeau, le premier ministre canadien a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine d\u2019une valeur de 500\u00a0millions de dollars (environ 363\u00a0millions d\u2019euros). \u00ab\u00a0Les fonds serviront \u00e0 de l\u2019\u00e9quipement militaire, de surveillance et de communication, \u00e0 du carburant et \u00e0 du mat\u00e9riel m\u00e9dical\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 du gouvernement.          Par ailleurs, le Canada annonce de nouvelles sanctions visant vingt-trois responsables russes. Parmi eux \u00ab\u00a0des policiers et enqu\u00eateurs, des procureurs, des juges et des responsables de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire impliqu\u00e9s dans des violations flagrantes et syst\u00e9matiques des droits de la personne \u00e0 l\u2019\u00e9gard de dirigeants de l\u2019opposition russe\u00a0\u00bb, est-il d\u00e9taill\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une valeur de 500\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-14T17:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T17:23:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, va demander mardi \u00e0 son homologue chinois, Xi Jinping, qu\u2019il rencontrera en marge du sommet du G20, de \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur la Russie pour qu\u2019elle revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations dans le conflit en Ukraine, et qu\u2019elle \u00ab\u00a0respecte le droit international\u00a0\u00bb, a communiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Emmanuel Macron va essayer de le \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb, tout comme le premier ministre indien, Narendra Modi, qu\u2019il verra mercredi, que \u00ab\u00a0la poursuite de la guerre n\u2019est pas une bonne chose, m\u00eame de leur point de vue\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Quelles que soient les divergences, la Chine ne peut pas voir d\u2019un bon \u0153il la mont\u00e9e des tensions et de l\u2019instabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          La Chine et l\u2019Inde n\u2019ont pas condamn\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine et restent r\u00e9ticents \u00e0 critiquer Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va demander \u00e0 Xi Jinping de \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur Vladimir Poutine pour une reprise de...","dateModified":"2022-11-14T17:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:40:50+00:00","articleBody":"     Le directeur de la CIA, William Burns, s\u2019est rendu en Turquie, \u00e0 Ankara, pour rencontrer son homologue russe, Sergue\u00ef\u00a0Narychkine, et le mettre en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire, que la Russie a menac\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine, a communiqu\u00e9 la Maison Blanche. M.\u00a0Burns doit transmettre un avertissement \u00e0 M.\u00a0Narychkine \u00ab\u00a0sur les cons\u00e9quences de l\u2019emploi d\u2019armes nucl\u00e9aires par la Russie et les risques d\u2019escalade pour la stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute attaque nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-14T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:26:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat allemand a annonc\u00e9 lundi la nationalisation de la filiale allemande du grand groupe russe Gazprom afin de sauver de la faillite ce fournisseur de gaz, surendett\u00e9, qu\u2019il administre d\u00e9j\u00e0 depuis avril. Il s\u2019agit de garantir la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne, explique le minist\u00e8re allemand de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, Varsovie a plac\u00e9 sous tutelle la participation du groupe russe dans la soci\u00e9t\u00e9 Europol Gaz qui g\u00e8re le tron\u00e7on polonais du gazoduc Yamal-Europe, afin \u00ab\u00a0d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures critiques\u00a0\u00bb du pays, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re polonais du d\u00e9veloppement. Gazprom contr\u00f4lait 48\u00a0% de cette soci\u00e9t\u00e9, contre 52\u00a0% pour l\u2019Etat polonais.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Allemagne et la Pologne reprennent le contr\u00f4le d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques du fournisseur russe Gazprom          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin nationalise la filiale allemande de Gazprom et Varsovie prend le contr\u00f4le des actifs du groupe rus...","dateModified":"2022-11-14T17:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T15:00:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a salu\u00e9 lundi la reprise de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, comme une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb de Kiev face \u00e0 la Russie. Toutefois, il a estim\u00e9 que l\u2019\u00e9volution de la situation sur le terrain allait \u00ab\u00a0ralentir\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va voir les choses ralentir \u00e0 cause de l\u2019hiver (\u2026) mais je pense que l\u2019issue [du conflit] reste \u00e0 voir, outre que je suis confiant dans le fait que la Russie ne va pas occuper\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden devant la presse sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise de Kherson est une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb, salue Joe Biden","dateModified":"2022-11-14T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T14:43:13+00:00","articleBody":"     Le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, SBU, a affirm\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Kherson un militaire russe. \u00ab\u00a0L\u2019homme \u00e9tait d\u00e9guis\u00e9 en civil et a tent\u00e9 de se faire passer pour un \u201clocal\u201d\u00a0\u00bb, a fait savoir cette structure dans un communiqu\u00e9, quelques heures apr\u00e8s la visite surprise du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.          Selon le SBU, \u00ab\u00a0il a admis qu\u2019il \u00e9tait un soldat professionnel\u00a0\u00bb des forces russes, charg\u00e9 de \u00ab\u00a0recueillir des renseignements (\u2026) et d\u2019effectuer [des op\u00e9rations] de sabotage\u00a0\u00bb. Dans une vid\u00e9o accompagnant le communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, ce militaire russe, les yeux band\u00e9s, se dit \u00eatre \u00ab\u00a0n\u00e9 en\u00a02002 dans la r\u00e9gion de l\u2019Alta\u00ef\u00a0\u00bb, dans le sud de la Russie, et op\u00e9r\u00e9 pour une unit\u00e9 bas\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 Birobidjan\u00a0\u00bb dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Dans la ville de Kherson, lib\u00e9r\u00e9e vendredi, les craintes que des soldats de Moscou soient toujours pr\u00e9sents incognito sont fortes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien dit avoir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Kherson un militaire russe \u00ab\u00a0d\u00e9guis\u00e9 en civil...","dateModified":"2022-11-14T15:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T13:58:21+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, se serrent la main avant une r\u00e9union en marge du sommet du G20, lundi 14\u00a0novembre 2022, \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. ALEX BRANDON \/ AP           Joe Biden et son homologue chinois, Xi Jinping, se sont mis d\u2019accord lundi sur leur \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 tout recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine, alors que P\u00e9kin refuse de condamner l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden et le pr\u00e9sident Xi ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur accord sur le fait qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne devrait jamais \u00eatre men\u00e9e et ne peut jamais \u00eatre gagn\u00e9e, et ont soulign\u00e9 leur opposition \u00e0 un recours ou \u00e0 une menace de recours aux armes nucl\u00e9aires en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/fef9a7f_3f210d4d515740a090aedb5207ba92d0-1-1abb0018c509485b9e790041358df2ed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden et Xi Jinping disent leur \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb \u00e0 tout recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-14T14:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T13:50:17+00:00","articleBody":"     Lors de sa visite dans la ville de Kherson pour se f\u00e9liciter de sa reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que cette r\u00e9cup\u00e9ration annon\u00e7ait le \u00ab\u00a0d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons pas \u00e0 pas \u00e0 travers notre pays (\u2026) occup\u00e9 temporairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es quelques jours plus t\u00f4t de Kherson apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation, laissant le champ libre aux soldats ukrainiens pour entrer dans la ville vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-14T13:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:59:11+00:00","articleBody":"     Un \u00e9tudiant zambien de 23\u00a0ans, condamn\u00e9 en Russie et qui purgeait une peine de neuf ans et six mois de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au combat en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement zambien. Lemekhani Nathan Nyirenda \u00ab\u00a0est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0septembre\u00a02022 en Ukraine\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Stanley Kakubo, en pr\u00e9cisant avoir demand\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0des informations sur les circonstances dans lesquelles un citoyen zambien, qui purge une peine de prison \u00e0 Moscou, a pu \u00eatre recrut\u00e9 pour combattre en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9tudiant zambien prisonnier en Russie tu\u00e9 au combat en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:50:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Bruxelles, l\u2019opposante bi\u00e9lorusse en exil Svetlana Tsikhanovska\u00efa a jug\u00e9 lundi\u00a0que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0de facto sous occupation militaire\u00a0\u00bb de la Russie, exhortant Bruxelles \u00e0 maintenir la pression sur le r\u00e9gime du dirigeant, Alexandre Loukachenko. Ce dernier ne\u00a0\u00ab\u00a0contr\u00f4le pas la pr\u00e9sence des troupes russes\u00a0\u00bb ni le stationnement des \u00e9quipements militaires de Moscou en Bi\u00e9lorussie, a-t-elle soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il doit simplement \u00eatre d\u2019accord avec tout, car il sait que, sans le soutien du [pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine, il ne pourra pas survivre politiquement en Bi\u00e9lorussie.\u00a0\u00bb          Sveltana Tsikhanovska\u00efa vit en exil apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger face \u00e0 la r\u00e9pression brutale lanc\u00e9e par Alexandre Loukachenko, qui a revendiqu\u00e9 la victoire lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, consid\u00e9r\u00e9es comme\u00a0\u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0par l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie est \u00ab\u00a0de facto\u00a0\u00bb sous occupation russe, selon la cheffe de l\u2019opposition en exil Svet...","dateModified":"2022-11-14T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:32:27+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a jug\u00e9 lundi \u00ab\u00a0essentiel\u00a0\u00bb l\u2019accord permettant l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui expire cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019initiative en faveur des c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et les efforts visant \u00e0 garantir que les denr\u00e9es alimentaires et les engrais russes puissent circuler sur les march\u00e9s mondiaux sont essentiels pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a averti M. Guterres lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant le sommet du G20 sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0agir de toute urgence pour \u00e9viter la famine et la faim dans un nombre croissant d\u2019endroits dans le monde\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier est \u00ab\u00a0essentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-11-14T12:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:27:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 parler avec son homologue russe, grand absent du sommet du G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a fait savoir lundi l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a une s\u00e9rie de tensions et un isolement (\u2026) qui est une des causes de ce choix\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine de ne pas venir, mais Emmanuel Macron \u00ab\u00a0l\u2019appellera apr\u00e8s ce G20\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, \u00e0 la veille de l\u2019ouverture du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron affirme qu\u2019il va continuer \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine","dateModified":"2022-11-14T12:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:18:08+00:00","articleBody":"     Lundi, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir pris Pavlivka, une localit\u00e9 de l\u2019Est ukrainien situ\u00e9e dans la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s des semaines de revers et de retraites, c\u2019est un rare succ\u00e8s revendiqu\u00e9 par Moscou. Au d\u00e9but de novembre, des m\u00e9dias s\u2019\u00e9taient fait l\u2019\u00e9cho de violents combats pr\u00e8s de ce bourg et qui auraient fait des centaines de morts, de bless\u00e9s et de disparus du c\u00f4t\u00e9 russe. Une responsable russe avait reconnu des pertes, mais pas d\u2019une telle ampleur.          La prise de Pavlivka a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques jours apr\u00e8s la retraite des troupes russes d\u2019une partie de la r\u00e9gion administrative ukrainienne de Kherson, dont la ville \u00e9ponyme, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu lundi. L\u2019arm\u00e9e russe a, en outre, abandonn\u00e9, au d\u00e9but de septembre, l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est ukrainien, un autre revers de taille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie revendique la conqu\u00eate d\u2019une localit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-14T12:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:15:07+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la lib\u00e9ration de Kherson, ville-cl\u00e9 du sud du pays reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg a averti que \u00ab\u00a0les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb\u00a0pour le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas commettre l\u2019erreur de sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Haye. Et de poursuivre\u00a0:           L\u2019objectif de Poutine est de laisser l\u2019Ukraine froide et sombre cet hiver.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les mois \u00e0 venir seront difficiles\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, avertit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-14T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T12:09:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence ukrainienne alors qu\u2019il \u00e9tait en visite dans la ville de Kherson, reprise aux Russes en fin de semaine derni\u00e8re\u00a0:           [La Russie] a montr\u00e9 au monde entier qu\u2019elle peut tuer. Mais nous tous, nos forces arm\u00e9es, notre garde nationale et les services de renseignement ont montr\u00e9 qu\u2019il est impossible de tuer l\u2019Ukraine.           L\u2019Ukraine a pay\u00e9 \u00ab\u00a0un prix \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb pour reprendre Kherson aux Russes, a-t-il par ailleurs affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Des gens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, un grand nombre de personnes sont mortes\u00a0\u00bb, a-t-il dit, soulignant \u00ab\u00a0les combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb pour reprendre la ville. \u00ab\u00a0Nous allons pas \u00e0 pas dans tous les territoires temporairement occup\u00e9s de notre pays. (\u2026) C\u2019est un chemin long et difficile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est impossible de tuer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-14T12:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T11:14:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a chant\u00e9 l\u2019hymne national \u00e0 Kherson, ville lib\u00e9r\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 le drapeau bleu et jaune a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale. Selon une vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter par le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, on pouvait voir M.\u00a0Zelensky, main sur le c\u0153ur, entonner devant des militaires et des habitants les paroles de l\u2019hymne national\u00a0:           Nos ennemis p\u00e9riront, comme la ros\u00e9e au soleil, et nous aussi, fr\u00e8res, allons gouverner, dans notre pays.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, le drapeau ukrainien est hiss\u00e9","dateModified":"2022-11-14T11:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T10:19:48+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant \u00e0 la venue du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky \u00e0 Kherson quelques jours apr\u00e8s la retraite des forces russes, le Kremlin a affirm\u00e9 lundi que cette cit\u00e9 du Sud ukrainien appartenait \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Nous ne commenterons pas, vous savez bien que c\u2019est le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Les forces russes se sont retir\u00e9es la semaine pass\u00e9e de cette ville, capitale de la r\u00e9gion de Kherson, dont Moscou revendique l\u2019annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson appartient \u00e0 la Russie, affirme Moscou apr\u00e8s la venue de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-14T10:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T10:12:25+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9menti lundi, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, des rumeurs d\u2019hospitalisation de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 son arriv\u00e9e au G20 \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0C\u2019est du \u201cfake\u201d du plus haut niveau\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram la porte-parole du ministre, Maria Zakharova, apr\u00e8s la diffusion d\u2019informations sur l\u2019hospitalisation du chef de la diplomatie russe. Elle a ensuite publi\u00e9 une vid\u00e9o du ministre, assis en short sur une terrasse, dans laquelle il balaye les rumeurs sur sa sant\u00e9 et conseille aux journalistes occidentaux\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9crire plus souvent la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019agence de presse Associated Press (AP) avait fait \u00e9tat de cette hospitalisation en citant des responsables indon\u00e9siens. S\u2019appuyant sur deux sources, AP avait pr\u00e9cis\u00e9 que le chef de la diplomatie russe avait \u00e9t\u00e9 pris en charge en raison de probl\u00e8mes au c\u0153ur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment l\u2019hospitalisation de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-11-14T10:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:51:52+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T09:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:44:50+00:00","articleBody":"     Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e vient le temps de recenser les disparus et les d\u00e9port\u00e9s en zone d\u2019occupation russe avant la reconqu\u00eate de la ville par les forces ukrainiennes.                          Le fils de Vitaly et Ielena, engag\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une blessure sur le front, actuellement ils ne savent pas o\u00f9 il est, \u00e0 Kherson, le\u00a013\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0Kherson ville russe\u00a0\u00bb, sur un panneau dans le centre-ville, le 12\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La tombe d\u2019un soldat ukrainien de 30 ans, mort le deuxi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/fbcfd25_1668418956059-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute at...","dateModified":"2022-11-14T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:38:30+00:00","articleBody":"     Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien a visit\u00e9 Kherson, ville-cl\u00e9 du sud du pays, reprise aux Russes la semaine derni\u00e8re, selon une source au sein de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es quelques jours plus t\u00f4t de Kherson apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation, laissant le champ libre aux soldats ukrainiens pour entrer dans la ville vendredi.          \u00ab\u00a0Nous avan\u00e7ons\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky aux soldats ukrainiens auxquels il s\u2019adressait.\u00a0\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats pour la paix, pour la paix dans tout notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de remercier l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord pour son soutien.          M. Zelensky s\u2019est promen\u00e9 en tenue de style militaire dans les rues de la ville, entour\u00e9 de gardes du corps lourdement arm\u00e9s, sans toutefois porter lui-m\u00eame de casque ni de gilet pare-balles, selon des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, lui ont cri\u00e9 des habitants du balcon d\u2019un immeuble.\u00a0\u00ab\u00a0Gloire aux h\u00e9ros\u00a0!\u00a0\u00bb, ont r\u00e9pondu conform\u00e9ment \u00e0 la tradition le chef de l\u2019Etat et ceux qui l\u2019accompagnaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a visit\u00e9 la ville de Kherson, reprise aux Russes","dateModified":"2022-11-14T12:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T09:25:02+00:00","articleBody":"                      LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/c1b8e90_1668417855942-ukr-4622-kherson-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est la situation sur le terrain \u00e0 Kherson\u00a0?","dateModified":"2022-11-14T09:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T06:26:11+00:00","articleBody":"                     Le pont Antonivsky endommag\u00e9, sur le fleuve Dniepr, \u00e0 Kherson, le 13\u00a0novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 R\u00e9union des habitants du village de Znamianka apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la r\u00e9gion de Kherson, dimanche 13\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Des soldats ukrainiens arrachent des affiches russes, \u00e0 Kherson, le 13 novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 Deux collaborateurs prorusses pr\u00e9sum\u00e9s attach\u00e9s \u00e0 des piliers, \u00e0 Kherson, le 13 novembre 2022. LIBKOS \/ AP                 Dans un ancien poste de contr\u00f4le russe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Kherson, le 13 novembre 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/f7be0bb_1668407095600-783416.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef de la CIA veut mettre en garde son homologue russe contre toute at...","dateModified":"2022-11-14T06:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T06:05:22+00:00","articleBody":"     Dans le reportage de R\u00e9my Ourdan, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kherson, des habitants t\u00e9moignent des mauvais traitements qu\u2019ont fait subir les forces d\u2019occupation \u00e0 leurs prisonniers ukrainiens.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coups, g\u00e9g\u00e8ne\u00a0et simulacres d\u2019ex\u00e9cution\u00a0: dans une prison de Kherson, les forces russes avaient ins...","dateModified":"2022-11-14T06:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:46:10+00:00","articleBody":"     Le reportage de notre journaliste Emmanuel Grynszpan d\u00e9crit comment la situation s\u2019\u00e9claircit peu \u00e0 peu dans la r\u00e9gion de Kherson. Les craintes initiales d\u2019un pi\u00e8ge russe destin\u00e9 \u00e0 attirer les troupes ukrainiennes dans un combat urbain tr\u00e8s meurtrier dans la ville de Kherson ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9es. Kiev a m\u00eame repris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 des 4\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s occup\u00e9s par la Russie sur la rive droite du Dniepr. Les Ukrainiens remportent une victoire avec de beaux param\u00e8tres, en premier lieu l\u2019absence d\u2019effusion de sang civil. Ils lorgnent d\u00e9sormais la Crim\u00e9e.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: ce que change la reprise de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Kherson, Kiev lorgne la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-14T06:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:01:03+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Quatre cents crimes de guerre document\u00e9s\u00a0\u00bb, selon Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 dimanche 13\u00a0novembre que les \u00ab\u00a0corps des tu\u00e9s [qui] sont retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e sont \u00e0 la fois ceux de civils et de militaires\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 que 400\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb russes avaient \u00e9t\u00e9 document\u00e9s par l\u2019Etat ukrainien, sans pr\u00e9ciser s\u2019ils concernent uniquement la r\u00e9gion de Kherson.          La plupart des foyers de la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson \u00e9taient toujours priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau dimanche, ont fait savoir des responsables r\u00e9gionaux, deux jours apr\u00e8s la reprise de la ville. Le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, a annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s avaient d\u00e9cid\u00e9 de maintenir un couvre-feu de\u00a017\u00a0heures \u00e0\u00a08\u00a0heures du matin, ainsi que d\u2019interdire aux gens de quitter ou d\u2019entrer dans la ville par mesure de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a min\u00e9 toutes les infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde.          Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides, mais prudents, d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans cette ville du sud de l\u2019Ukraine.          Des sc\u00e8nes de liesse de la population y sont visibles, apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation russe qui ont laiss\u00e9 la ville en situation fragile. Autographes et embrassades avec leurs soldats stars, klaxons de voitures, drapeaux jaune et bleu partout.          \u00ab\u00a0Les occupants ont d\u00e9truit toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky samedi, pr\u00e9cisant, en outre, que 2\u00a0000\u00a0engins explosifs avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s depuis la reprise effective de la ville, vendredi.          Des bombardements dans la ville de Hornosta\u00efvka, occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur la rive est du fleuve Dnipro, dans l\u2019oblast de Kherson, ont caus\u00e9 la mort, samedi, de deux femmes, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui explique que des lance-roquettes Grad ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9, samedi, que d\u2019intenses combats se poursuivaient dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, notamment pr\u00e8s de Bakhmout, d\u2019Avdi\u00efvka et de Novopavlivka, \u00e9voquant de nombreuses frappes a\u00e9riennes et des bombardements russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait des \u00ab\u00a0batailles extr\u00eamement brutales tous les jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est juste l\u2019enfer l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit.          \u00ab\u00a0Mettre fin \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie constitue un imp\u00e9ratif moral et tout simplement la meilleure chose \u00e0 faire pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, Janet Yellen, lundi, en marge d\u2019une rencontre avec son homologue fran\u00e7ais, Bruno Le Maire. Moscou a appel\u00e9 le G20, qui rassemble les grandes \u00e9conomies mondiales, \u00e0 se concentrer sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res plut\u00f4t que politiques et s\u00e9curitaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 14 novembre, au 264\u1d49 jour de la guerre","dateModified":"2022-11-14T06:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html#728425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/14/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-et-xi-jinping-d-accord-sur-leur-opposition-a-tout-recours-a-l-arme-nucleaire_6149726_3210.html","datePublished":"2022-11-14T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/303/0/4176/2088/1342/671/60/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-14T09:55:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/4176/2784/1342/894/3/0/f7cc1bb_5732969-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/14/19-4">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu sur place, quelques jours après la reprise de la ville par les Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            Vidéos       Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky en visite à Kherson : « C’est le début de la fin de la guerre »      vidéo   Le président ukrainien s’est rendu sur place, quelques jours après la reprise de la ville par les Ukrainiens.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu dans la ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, lundi 14 novembre, cinq jours après l’annonce par l’armée russe de son retrait de la région. Les troupes russes s’étaient retirées de cette ville stratégique après huit mois d’occupation.            « Gloire à l’Ukraine ! », lui ont crié des habitants depuis le balcon d’un immeuble. « Gloire aux héros ! », ont répondu le chef de l’Etat et ceux qui l’accompagnaient, conformément à la tradition. Volodymyr Zelensky a ensuite chanté l’hymne national au moment de la montée du drapeau ukrainien devant le bâtiment de l’administration régionale du centre de Kherson.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/14/volodymyr-zelensky-en-visite-a-kherson-c-est-le-debut-de-la-fin-de-la-guerre_6149808_1669088.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky en visite \u00e0 Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T14:33:14+01:00","datePublished":"2022-11-14T14:33:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Volodymyr Zelensky","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu sur place, quelques jours apr\u00e8s la reprise de la ville par les Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/9eb6f31_5730460-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky en visite \u00e0 Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le d\u00e9but de la fin de la guerre\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-14T14:33:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fhib8?pubtool=oembed","duration":"01:34"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/9eb6f31_5730460-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-5">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le basculement de Washington en faveur d’Athènes aggrave le contentieux entre les deux pays. A la frontière gréco-turque l’état d’alerte est quasi permanent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie             Entre la Grèce et la Turquie, les tensions s’accentuent      Le basculement de Washington en faveur d’Athènes aggrave le contentieux entre les deux pays. A la frontière gréco-turque l’état d’alerte est quasi permanent.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant) et Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue d’un déploiement grec de véhicules blindés sur une île de la mer Egée, prise par des drones militaires turcs, le 18 septembre 2022 (image fournie par le ministère turc de la défense).  MINISTÈRE TURC DE LA DÉFENSE/ANADOLU AGENCY VIA AFP               Il y a les invectives, une grande nervosité, des plaies historiques et rien pour calmer la tension croissante. Pas un jour, ou presque, ne se passe sans des échanges de coups bas entre la Turquie et la Grèce, repris par les chaînes d’information des deux pays où experts militaires et diplomatiques débattent en boucle des risques de conflit. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, est connu pour ses sorties abruptes et ses attaques musclées. Ses cibles sont nombreuses et aléatoires, mais elles semblent se concentrer ces derniers mois avec une rigueur toute particulière sur le gouvernement grec et son premier ministre, Kyriakos Mitsotakis.          « Pour moi, une personne du nom de Mitsotakis n’existe plus à partir de maintenant », a ainsi asséné l’homme fort d’Ankara, fin mai. « Je n’accepterai jamais de le revoir », a-t-il promis, avant de qualifier son homologue de « malhonnête ». A Prague, le 6 octobre, à la veille d’un sommet européen informel, le premier ministre grec a quitté le dîner officiel pendant le discours du président turc. Ce dernier a alors menacé la Grèce en reprenant une vieille chanson de Rüstü Sardag : « Je peux venir soudainement une nuit. » Des paroles largement diffusées sur les ondes radiophoniques turques au moment de l’intervention militaire à Chypre en 1974.          8 880 violations de l’espace aérien grec          Ces échanges verbaux sont accompagnés de bruits de bottes et de manœuvres militaires. Jamais le rythme des patrouilles turques survolant le territoire grec n’avait atteint ce niveau d’intensité. Selon le ministère de la défense à Athènes, entre janvier et octobre, 8 880 violations de l’espace aérien grec par des avions et drones turcs ont été enregistrées, contre 2 744 en 2021, et à peine quelques centaines les années précédentes. « Quand autant d’avions de chasse survolent une zone si restreinte, la possibilité d’un accident est bien réelle », avertit Periklis Zorzovilis, président de l’Institut grec des analyses en défense et sécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc refuse de rencontrer le premier ministre grec lors du sommet de l’OTAN à Madrid                 Sur le terrain, des chars allemands – en remplacement de ceux envoyés par la Grèce en Ukraine –, ont été alignés à la frontière gréco-turque. Des deux côtés du fleuve frontière Evros, l’état d’alerte est quasi permanent. Une atmosphère bien éloignée de celle de la période de détente observée entre la Turquie et la Grèce jusqu’en mars, quand MM. Mitsotakis et Erdogan avaient déjeuné sous les ors du palais du sultan ottoman Vahdettin, à Istanbul, se promettant alors de coopérer davantage dans le cadre de la guerre en Ukraine.        Il vous reste 70.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/entre-la-grece-et-la-turquie-les-tensions-s-accentuent_6149805_3210.html"},"headline":"Entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, les tensions s\u2019accentuent","dateCreated":"2022-11-14T14:00:22+01:00","datePublished":"2022-11-14T14:00:22+01:00","dateModified":"2022-11-14T14:00:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Gr\u00e8ce","Turquie","Europe"],"description":"Le basculement de Washington en faveur d\u2019Ath\u00e8nes aggrave le contentieux entre les deux pays. A la fronti\u00e8re gr\u00e9co-turque l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte est quasi permanent.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/11/0/1426/713/1342/671/60/0/24a0d3e_1668412637015-068-aa-25092022-877268.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-6">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le pouvoir pro-européen moldave se retrouve sous forte pression de la part de Moscou, tandis que l’opposition prorusse est accusée de tenter de renverser le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Moldavie             La Russie attise une crise énergétique sans précédent en Moldavie      Le pouvoir pro-européen moldave se retrouve sous forte pression de la part de Moscou, tandis que l’opposition prorusse est accusée de tenter de renverser le gouvernement.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 12h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une centrale électrique dans les environs de la ville de Balti, dans le nord de la Moldavie, le 2 novembre 2022.  DANIEL MIHAILESCU / AFP               Mauvaise passe pour la Moldavie. Alors que l’ex-république soviétique de deux millions et demi d’habitants est en pourparlers avec ses créditeurs occidentaux pour parvenir à faire face à la pire crise énergétique en trente ans, le gouvernement proeuropéen trébuche sur un scandale politique. Selon la télévision privée moldave TV8, des pourparlers étaient en cours au palais présidentiel, dimanche 13 novembre au soir, pour trouver un éventuel remplacement à la première ministre, Natalia Gavrilita. En cause, la nomination contestée d’un procureur anticorruption par le ministre de la justice, Sergiu Litvinenco. Plusieurs magistrats et des membres de l’opposition réclament sa démission, sur fond de baisse de popularité de la présidente proeuropéenne, Maia Sandu, élue en 2020, alors que des manifestations sont organisées chaque dimanche par l’opposition prorusse.          Exaspérée par les interférences de Moscou dans les affaires intérieures de son pays, la présidente avait, le 2 novembre, déclaré à une chaîne roumaine que Moscou utilisait ses services secrets et les membres de partis prorusses en Moldavie « pour orchestrer des manifestations où les gens expriment leur insatisfaction face à la montée des prix ». Selon Maia Sandu, « ces actions visent à déstabiliser la situation politique en Moldavie (…). Nous avons une forte inflation, que les forces prorusses tentent d’utiliser afin de renverser le gouvernement moldave ».          L’invasion de l’Ukraine par la Russie polarise à l’extrême le débat politique. Le 10 novembre, un débat parlementaire a opposé l’ancien président communiste Vladimir Voronine au président du Parlement, Igor Grosu, membre du Parti pour l’action et la solidarité (PAS) proeuropéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Célébrations du 9-Mai à Chisinau : la démonstration de force des prorusses                 Le débat s’est ouvert sur le thème des combattants moldaves engagés aux côtés des forces ukrainiennes. Ils seraient au nombre de trois cents, selon la télévision publique moldave. Vladimir Voronine, qui est décrit comme prorusse, a demandé que l’identité de ces combattants soit divulguée. Igor Grosu a rétorqué que les autorités devraient plutôt enquêter sur ceux qui se battent aux côtés des Russes et a déclaré qu’il espérait voir l’Ukraine triompher dans cette guerre.           « Chaque frappe d’un missile russe contre l’Ukraine est un missile contre notre sécurité énergétique », Nicu Popescu, chef de la diplomatie moldave          La guerre voisine a profondément perturbé la fragile économie moldave, l’un des pays les plus pauvres d’Europe et l’un des plus dépendants des importations d’énergie. Près de la moitié des dépenses des ménages sont déjà consacrées aux factures d’électricité et de gaz. « Chaque frappe d’un missile russe contre l’Ukraine est un missile contre notre sécurité énergétique », explique au Monde Nicu Popescu, vice-premier ministre et chef de la diplomatie moldave, en marge du Forum de Paris sur la paix.        Il vous reste 50.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/la-russie-attise-une-crise-energetique-sans-precedent-en-moldavie_6149792_3210.html"},"headline":"La Russie attise une crise \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent en Moldavie","dateCreated":"2022-11-14T12:24:23+01:00","datePublished":"2022-11-14T12:24:23+01:00","dateModified":"2022-11-14T12:24:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["International","Moldavie","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le pouvoir pro-europ\u00e9en moldave se retrouve sous forte pression de la part de Moscou, tandis que l\u2019opposition prorusse est accus\u00e9e de tenter de renverser le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/cdd79b5_1668413301046-000-32mz4f8.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-7">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans un entretien accordé au « Point », l’ancien ministre de l’intérieur dénonce l’accueil des passagers du navire humanitaire et s’explique pour la première fois sur sa démission, motivée, dit-il, par la politique migratoire d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Immigration en Europe             L’accueil de l’« Ocean-Viking » ouvre une « nouvelle brèche », juge Gérard Collomb      Dans un entretien accordé au « Point », l’ancien ministre de l’intérieur dénonce l’accueil des passagers du navire humanitaire et s’explique pour la première fois sur sa démission, motivée, dit-il, par la politique migratoire d’Emmanuel Macron.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 13h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En accueillant l’Ocean-Viking, on a ouvert « une nouvelle brèche », déplore Gérard Collomb dans un entretien accordé au Point, publié dimanche 13 novembre, dans lequel il explique pour la première fois que ses divergences avec le chef de l’Etat au sujet des « problèmes migratoires » sont à l’origine de sa démission, en 2018.            Au delà de l’émotion sur le sort des personnes, l’accueil en France de l’Océan Viking marque un tournant dans la po… https://t.co/Ub457MkTRZ— gerardcollomb (@Gérard Collomb)              « (…) Je veux alerter sur les enjeux fondamentaux qui sont à l’œuvre dans l’affaire de l’Ocean-Viking. C’est déjà ce qui m’avait poussé à la démission du ministère de l’intérieur, en 2018, même si je n’en ai pas parlé jusqu’à présent », dit d’emblée l’ancien ministre de l’intérieur, qui avait déjà parlé vendredi sur Twitter d’un « tournant de la politique d’immigration » française.                 La France a accepté jeudi d’accueillir le navire humanitaire et ses 234 passagers secourus au large de la Libye, après vingt jours d’errance en mer et au terme d’un bras de fer avec l’Italie qui a donné lieu à une crise politique entre Rome et Paris.                             Lire aussi :  L’accueil du navire humanitaire « Ocean-Viking » par la France ravive les tensions avec l’Italie                   « Il y a quatre ans, rappelle M. Collomb, les problèmes migratoires étaient déjà extrêmement importants. La Commission européenne avait lancé l’idée de “centres contrôlés” pour accueillir les migrants. Peu après, les chefs d’Etat, réunis spécialement pour traiter les problèmes migratoires, reprennent ce projet, Emmanuel Macron s’y montrant l’un des plus favorables ». L’idée, poursuit-il, était de créer les centres en question en Tunisie, au Maroc et en Albanie, mais les trois pays s’y refusent.            « On ne pourra plus les faire repartir »            « Emmanuel Macron propose alors d’ouvrir un tel centre soit à Toulon, soit à Marseille, et il demande au préfet de l’époque, Pierre Dartout, d’y travailler. Je suis alors ministre de l’intérieur, et je suis à fond contre ce projet », dit l’ex-maire de Lyon. « Toutes mes équipes me démontrent, en effet, que compte tenu des législations françaises et européennes, si l’on accueille des migrants dans ce type de centre, on ne pourra pas les faire repartir. »                « Je refuse que l’on rentre dans cette spirale ; Emmanuel Macron insiste », révèle l’ancien cadre du Parti socialiste, qui s’est rallié au chef de file de la République en marche (LRM) en 2017. Le 1er octobre 2018, il se rend à Marseille pour assister à une cérémonie en hommage à deux jeunes filles tuées un an auparavant par un Tunisien en situation irrégulière qui aurait dû être expulsé.            « Je pense alors : “Je ne veux plus que cela se reproduise.” Et si je laisse se réaliser l’installation de ce centre de contrôle, je me sentirai plus tard responsable des actes qui pourraient entraîner la mort de personnes. C’est pourquoi, deux jours plus tard, je décide de démissionner. »            « Appel d’air »            « Si j’avais dit cela à l’époque, j’aurais gravement nui à Emmanuel Macron. Si je m’étais exprimé avant la présidentielle, mon intervention aurait pu inverser le résultat de cette élection, et Marine Le Pen être élue. C’est pourquoi je me suis tu », précise Gérard Collomb.                Pour justifier sa démission, le ministre de l’intérieur avait expliqué vouloir briguer à nouveau la mairie de Lyon lors des municipales de 2020, ce qui sera un échec.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elections municipales 2020 : Gérard Collomb s’effondre à Lyon face à la percée des Verts                   « En accueillant maintenant l’Ocean-Viking, on ouvre une nouvelle brèche, créant un précédent. Pour moi, cela ne peut qu’encourager les réseaux de passeurs pour qui les migrants sont une source de gains considérables (…) On peut être ému par tous ces cas individuellement, mais à ne s’en tenir qu’à une réaction de sensibilité, on renforce plus le problème qu’on ne le résout, en créant un appel d’air », juge-t-il, priant M. Macron de ne pas s’enfermer dans cette politique. « S’il continue, la prochaine fois ce ne seront plus des femmes et des hommes politiques modérés qui auront à gérer les problèmes d’immigration », évoquant l’exemple de la Suède, où l’extrême droite est devenue en septembre la deuxième force politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives en Suède : l’extrême droite s’impose comme la deuxième force politique du pays                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/14/l-accueil-de-l-ocean-viking-ouvre-une-nouvelle-breche-juge-gerard-collomb_6149783_823448.html"},"headline":"L\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb ouvre une \u00ab\u00a0nouvelle br\u00e8che\u00a0\u00bb, juge G\u00e9rard Collomb","dateCreated":"2022-11-14T11:06:56+01:00","datePublished":"2022-11-14T11:06:56+01:00","dateModified":"2022-11-14T13:16:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Politique","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans un entretien accord\u00e9 au \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb, l\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur d\u00e9nonce l\u2019accueil des passagers du navire humanitaire et s\u2019explique pour la premi\u00e8re fois sur sa d\u00e9mission, motiv\u00e9e, dit-il, par la politique migratoire d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/03/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/90e5f30_PAR14_FRANCE-POLITICS-COLLOMB_1003_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-8">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après près de neuf mois d’occupation russe, la ville du sud du pays a été reconquise, vendredi 11 novembre. Annexée par la Russie en 2014, la Crimée représente un nouvel objectif pour la contre-offensive ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine   Éditorial   Le Monde    Après près de neuf mois d’occupation russe, la ville du sud du pays a été reconquise, vendredi 11 novembre. Annexée par la Russie en 2014, la Crimée représente un nouvel objectif pour la contre-offensive ukrainienne.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Images de joie intense au milieu d’une guerre qui a déjà causé des dizaines de milliers de morts et des destructions massives, les scènes de liesse, les fleurs offertes par les habitants de Kherson aux soldats ukrainiens qui ont libéré la ville, vendredi 11 novembre, après presque neuf mois d’occupation russe, ont de quoi réjouir. Non seulement parce que le retrait russe a été opéré sans chaos ni pertes civiles, mais aussi parce que la chute de Kherson constitue un tournant dans la guerre d’agression lancée, le 24 février, par Vladimir Poutine contre son voisin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville de Kherson libérée, des habitants incrédules : « Ces drapeaux ukrainiens partout, je n’en crois pas mes yeux »                   Rappeler que, le 30 septembre, le président russe proclamait Kherson « russe pour toujours » lors de son annexion illégale donne la mesure de l’immense revers militaire et politique que constitue pour la Russie de Vladimir Poutine le retrait forcé de cette ville, seule capitale d’une région (oblast) prise par Moscou en mars. Résultat de la pression exercée par les forces ukrainiennes, cette défaite militaire est si flagrante qu’elle a contraint le chef du Kremlin à adopter son attitude des jours de mauvaises nouvelles : le silence total. Le temps semble loin où M. Poutine menaçait de représailles nucléaires en cas d’avancée ukrainienne sur des territoires qu’il tient pour russes. Kiev reconquiert son territoire sans tenir compte des intimidations et la parole du président russe se trouve affaiblie.                 Décisive, la libération de Kherson change la physionomie du conflit : la Crimée, annexée par Moscou en 2014 et longtemps perçue comme difficile à reprendre, redevient exposée à la contre-offensive des Ukrainiens. Le canal qui alimente la péninsule en eau n’est plus qu’à 5 kilomètres de leurs canons, tout comme la ligne de chemin de fer qui approvisionne les forces russes. L’hiver approchant est certes une lourde perspective pour les soldats de Kiev, mais elle l’est plus encore pour les Russes, qui disposent d’armes moins précises et dont les approvisionnements sont plus aléatoires.             

<article-nb="2022/11/14/19-9">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les répercussions du conflit sur la sécurité alimentaire ou les marchés énergétiques sont à l’ordre du jour du sommet, qui commence mardi 15 novembre à Bali.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie             La guerre en Ukraine divise le G20, en dépit de l’absence de Poutine      Les répercussions du conflit sur la sécurité alimentaire ou les marchés énergétiques sont à l’ordre du jour du sommet, qui commence mardi 15 novembre à Bali.          Par Philippe Ricard(Bali (Indonésie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, et son homologue indonésien, Joko Widodo, à Bali, le 14 novembre 2022.  ACHMAD IBRAHIM / AP               Vladimir Poutine a beau être absent, le sommet du G20, qui s’ouvre mardi 15 novembre à Bali, en Indonésie, s’annonce des plus houleux en pleine guerre en Ukraine. Après un long suspense, le chef du Kremlin a confirmé, quelques jours avant le début de la rencontre, qu’il ne retrouverait pas ses homologues des principales économies de la planète ; il y sera représenté par son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.          Son renoncement a soulagé les alliés occidentaux de l’Ukraine, qui redoutaient de côtoyer le président russe à Bali. Près de neuf mois après le début de l’invasion russe, ce forfait témoigne aussi de l’isolement de Moscou, tandis que les Ukrainiens sont en pleine contre-offensive et viennent de reprendre le contrôle de la ville de Kherson. Mais l’ombre de M. Poutine, et celle du conflit qu’il a déclenché, va peser sur les discussions, tant l’invasion russe suscite de profondes divisions entre les pays membres du groupe.          Par contraste, le sommet du G20 marque le retour sur la scène internationale du président chinois, Xi Jinping. Depuis la pandémie due au coronavirus, il n’était sorti qu’une seule fois de son pays, mi-septembre, pour le sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï, à Samarcande (Ouzbékistan), auquel le dirigeant russe avait d’ailleurs participé. Cette fois, M. Xi devait rencontrer dès lundi son homologue américain, Joe Biden, requinqué par la bonne tenue des démocrates lors des élections de mi-mandat. Ce premier entretien en présentiel entre les deux hommes promettait de durer au moins trois heures, tant les sujets de contentieux se sont accumulés entre Washington et Pékin, que ce soit au sujet de l’Ukraine, de Taïwan, mais aussi de la rivalité économique entre les deux puissances.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden et Xi Jinping vont tenter de faire baisser la tension                 Le président chinois verra aussi Emmanuel Macron, mardi matin, juste avant l’ouverture du sommet. Le président français commence à Bali un voyage qui le conduira ensuite en Thaïlande, pour le Forum de coopération économique Asie-Pacifique, dans le but de renforcer l’influence française dans la région. « Il y a un espace très clair au G20, y compris avec les grands émergents, pour porter un message de paix et demander à la Russie d’entrer dans une logique de désescalade », veut-on croire à l’Elysée.          Cependant, les négociations préliminaires menées depuis quelques jours à Bali entre les représentants de chacun des dirigeants ont été très tendues. Signe révélateur, aucune « photo de famille » n’est prévue, en raison du refus de nombreux pays d’apparaître aux côtés de l’émissaire du chef du Kremlin. Rien ne dit non plus que ce groupe de vingt pays, mis sur pied en 2008 pour faire front face à la crise financière, sera en mesure de publier un communiqué commun à l’issue de ses travaux, mercredi. Pour surmonter les blocages, certains imaginaient même, en prélude au sommet, de préparer un texte cosigné par dix-neuf dirigeants, excluant de fait la Russie des conclusions.        Il vous reste 62.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/la-guerre-en-ukraine-divise-le-g20-en-depit-de-l-absence-de-poutine_6149780_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine divise le G20, en d\u00e9pit de l\u2019absence de Poutine","dateCreated":"2022-11-14T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-14T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-14T12:10:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Ukraine","International","Indon\u00e9sie","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Diplomatie","Chine","Russie","Europe"],"description":"Les r\u00e9percussions du conflit sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou les march\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques sont \u00e0 l\u2019ordre du jour du sommet, qui commence mardi 15\u00a0novembre \u00e0 Bali.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bali (Indon\u00e9sie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/619/0/7427/3713/1342/671/60/0/15532ed_1668412331043-785477.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-10">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Leur liste complète sera publiée à partir du 1er décembre, avec des informations personnelles, comme leur adresse ou leur numéro de sécurité sociale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             La Russie va rendre publiques les adresses personnelles des « agents de l’étranger »      Leur liste complète sera publiée à partir du 1er décembre, avec des informations personnelles, comme leur adresse ou leur numéro de sécurité sociale.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A partir du 1er décembre, le ministère de la justice russe publiera sur son site Internet la liste complète des « agents de l’étranger » recensés par les autorités. Cette publication pourrait être une œuvre de clarification, tant cette liste n’a cessé d’enfler, ces derniers mois, pour finir par compter quelque 250 noms, personnalités physiques ou juridiques toutes critiques du pouvoir russe.            A un détail près : la liste contiendra toutes les données personnelles des « agents de l’étranger », depuis les numéros fiscaux et de sécurité sociale jusqu’aux adresses des personnes concernées. Selon ses propres réglementations, l’administration considère d’ordinaire de telles informations comme confidentielles.            Ce statut qui n’était à l’origine qu’infamant devient donc de plus en plus menaçant. Les médias officiels présentent régulièrement les agents de l’étranger, qu’ils soient journalistes, avocats ou militants écologistes, comme des « traîtres ». Depuis le début du conflit en Ukraine, des personnes considérées comme opposées à l’intervention russe ont vu leurs portes d’appartement taguées ou ont fait l’objet d’agressions, comme le rédacteur en chef du journal Novaïa Gazeta, Dmitri Mouratov. Les cas de brutalités policières se sont aussi multipliés contre les personnes osant protester – jusqu’au viol qu’un poète moscovite aurait subi dans un commissariat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Russie : l’auteur d’un poème antiguerre aurait été violé en détention à Moscou, selon ses proches                   « Arrêtons de finasser, surtout en période d’opération militaire spéciale, a commenté l’ancien président Dmitri Medvedev. Les activités des agents étrangers doivent être strictement contrôlées, y compris par la société. »            La première loi date de 2012            La première loi sur les agents de l’étranger date de 2012, adoptée pour protéger le pays des influences étrangères néfastes – comprendre « occidentales ». Au fil des amendements, elle s’est transformée en outil de lutte politique et d’étouffement de la société civile et des médias, ciblés en priorité. L’organisation Memorial, Prix Nobel de la paix 2022, a été dissoute au prétexte de violations de cette loi. Les premières personnes physiques ont été désignées fin 2020, en l’occurrence l’ancien dissident soviétique Lev Ponomarev.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                   Les « agents de l’étranger » doivent rendre compte de leur participation à tout événement public et présenter le détail, tous les trois mois, de l’intégralité de leurs dépenses et de leurs revenus. Un décret adopté le 10 novembre leur interdit également de mener des activités éducatives ou de travailler avec l’Etat. Les autorités ont aussi peu à peu élargi les critères retenus. A l’origine, il s’agissait de traquer de supposés financements étrangers, ce qui n’empêchait pas les manipulations. Dans plusieurs cas, des personnes ont ainsi été inscrites sur cette liste après avoir reçu, sans le savoir, quelques roubles venant de mystérieux ressortissants étrangers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Russie : « Moi, Sergueï, seul “agent de l’étranger” de ma région »                   Plusieurs textes ont progressivement simplifié les choses, en enlevant la dimension financière. Depuis le 14 juin peut être considérée comme agent de l’étranger toute personne qui mène une activité de près ou de loin politique et « qui bénéficie d’un soutien étranger ou se trouve sous influence étrangère ».                 Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/la-russie-va-rendre-publiques-les-adresses-personnelles-des-agents-de-l-etranger_6149772_3210.html"},"headline":"La Russie va rendre publiques les adresses personnelles des \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T10:54:11+01:00","datePublished":"2022-11-14T10:54:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"Leur liste compl\u00e8te sera publi\u00e9e \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre, avec des informations personnelles, comme leur adresse ou leur num\u00e9ro de s\u00e9curit\u00e9 sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/337/0/4050/2025/1342/671/60/0/808be68_1668419496600-773492.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-11">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Selon la police turque, une jeune femme de nationalité syrienne a reconnu les faits et a déclaré avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             Attentat à Istanbul : accusé par la Turquie, le PKK dément toute implication      Selon la police turque, une jeune femme de nationalité syrienne a reconnu les faits et a déclaré avoir agi « sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Après un attentat à Istanbul, un membre de la police munipale tient des fleurs alors que des gens se recueillent sur l’artère commerçante Istiklal, lundi 14 novembre 2022.  YASIN AKGUL  / AFP                 Après l’attentat qui a frappé le cœur d’Istanbul dimanche, une jeune femme a été interpellée et accusée d’avoir posé la bombe qui a fait six morts. De nationalité syrienne, la suspecte a reconnu les faits, a annoncé lundi 14 novembre la police turque, citée par des médias locaux.            « La personne qui a déposé la bombe a été arrêtée », a annoncé, tôt lundi, le ministre de l’intérieur, Süleyman Soylu. Des images de la police partagées par les médias turcs montrent une jeune femme en sweat-shirt violet appréhendée dans un appartement. Selon les forces de l’ordre, elle a reconnu avoir agi sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et reçu des directives à Kobané, dans le nord-est de la Syrie. Elle serait entrée clandestinement en Turquie en passant par Afrin, localité du Nord-Est syrien contrôlée par des soldats turcs et leurs supplétifs syriens. Selon le ministre de l’intérieur, elle s’apprêtait à « fuir en Grèce ».                 « Les opérations continuent » pour arrêter d’autres suspects, a-t-il poursuivi. Et de marteler : « Ils ont voulu nous adresser un message, nous l’avons reçu et nous allons y répondre de la façon la plus ferme qui soit. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières                   La Turquie rejette les condoléances américaines            « D’après nos conclusions, l’organisation terroriste PKK est responsable » de l’attentat, a affirmé le ministre. De son côté, l’organisation kurde a démenti toute implication. « Il est bien connu que nous n’avons aucun lien avec cet événement, que nous ne visons pas les civils et rejetons les actions qui le font », a-t-elle affirmé dans un communiqué publié par l’agence de presse Firat, proche du PKK. Les Forces démocratiques syriennes ont elles aussi nié tout lien avec l’attaque d’Istanbul, assurant que la jeune femme qui l’a commis ne figurait pas sur leurs registres.            Hormis la jeune femme de nationalité syrienne, les autorités turques ont arrêté 46 personnes, au lendemain de cet attentat qui a frappé la rue Istiklal, l’une des artères les plus fréquentées d’Istanbul, en plein après-midi dimanche.                Selon un dernier bilan, l’attentat a fait six morts et quatre-vingt-un blessés, dont la moitié reste hospitalisés lundi. On compte parmi les victimes, toutes Turques, une fille de 9 ans tuée avec son père et une adolescente de 15 ans, morte avec sa mère.            Lundi, le ministre de l’intérieur turc, Süleyman Soylu, a rejeté les condoléances des Etats-Unis, qui, selon lui, « soutiennent les terroristes » kurdes. « Notre alliance avec un Etat qui entretient Kobané et des poches de terreur (…) doit être débattue », a ajouté M. Soylu.            Ankara accuse régulièrement les Etats-Unis et d’autres pays occidentaux de protéger les combattants kurdes du PKK et les Unités de protection du peuple (YPG), considérés comme terroristes par Ankara.                La ville de Kobané est restée célèbre pour la bataille qui, en 2015, a permis aux forces kurdes soutenues par la coalition occidentale de repousser le groupe djihadiste Etat islamique. Elle est contrôlée par les Forces démocratiques syriennes, dont les YPG – alliées au PKK – sont une composante majeure.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En Turquie, la priorité d’Erdogan est de voir disparaître toutes les forces liées au PKK »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/attentat-a-istanbul-une-jeune-femme-syrienne-suspectee-d-avoir-agi-pour-le-pkk-kurde_6149771_3210.html"},"headline":"Attentat \u00e0 Istanbul\u00a0: accus\u00e9 par la Turquie, le PKK d\u00e9ment toute implication","dateCreated":"2022-11-14T10:50:12+01:00","datePublished":"2022-11-14T10:50:12+01:00","dateModified":"2022-11-14T16:09:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Selon la police turque, une jeune femme de nationalit\u00e9 syrienne a reconnu les faits et a d\u00e9clar\u00e9 avoir agi \u00ab\u00a0sur ordre du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK)\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/469/0/5675/2837/1342/671/60/0/b6e4fd1_5728928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-12">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le groupe paramilitaire proche du Kremlin tente d’instiller la terreur avec des images terribles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en scène l’exécution d’un déserteur      Le groupe paramilitaire proche du Kremlin tente d’instiller la terreur avec des images terribles.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Je suis Evgueni Anatolievitch Noujine, né en 1967. J’ai rejoint le front dans le but de passer du côté ukrainien et de me battre contre les Russes. Le 4 septembre, j’ai mis en œuvre mon plan. Le 11 novembre, dans une rue de Kiev, j’ai reçu un coup sur la tête et j’ai perdu connaissance. Je me suis réveillé dans cette cave où on m’a indiqué qu’on allait me juger. »          L’homme qui parle a le visage attaché à une brique par du film plastique. Il a à peine le temps de terminer sa phrase qu’un violent coup de masse s’abat sur sa tempe. Il est ensuite achevé au sol d’un second coup.          La vidéo est apparue dimanche 13 novembre sur une chaîne Telegram proche du groupe de mercenaires Wagner. « Le traître a reçu la punition traditionnelle wagnérienne », dit le commentaire. Depuis l’exécution en 2019 d’un déserteur de l’armée syrienne, démembré et brûlé, la masse ressemble presque à une signature pour cette société militaire privée qui a exporté ses méthodes brutales dans le monde entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                 Le visage ceint de plastique n’est pas inconnu. Après sa reddition, Evgueni Noujine avait donné plusieurs entretiens à des médias ukrainiens, affirmant parler librement. Il y racontait son parcours : emprisonné depuis 1999 pour meurtre et tentative d’évasion, l’homme avait saisi la possibilité d’une sortie de prison en rejoignant les rangs de Wagner ; surtout, il affirmait avoir eu l’intention dès le début de déserter pour combattre du côté de l’Ukraine, « victime » d’une agression russe.          A l’époque, ce récit avait été contesté. L’homme, ancien du ministère de l’intérieur, purgeait sa peine dans une prison réputée privilégiée. Il affichait sur les réseaux sociaux un franc soutien à « l’opération spéciale » – et sur le torse un tatouage de croix gammée.          Dissuader les désertions          Pour Wagner, ces interrogations sont secondaires. La priorité semble de dissuader les désertions et les refus de combattre, qui touchent toute l’armée. Le groupe avait déjà laissé entendre il y a quelques jours avoir exécuté l’un de ses combattants, ne filmant cette fois que l’interrogatoire du soldat au visage tuméfié.                            Lire aussi   Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                 Par cette exécution publique, Wagner et son patron, Evgueni Prigojine, montrent aussi que tout leur est permis, y compris sur le sol russe, y compris contre des Russes. M. Prigojine a ainsi clairement revendiqué les faits, dimanche, avec l’ironie glaçante dont il est coutumier : « Il n’a pas trouvé le bonheur en Ukraine et a fini par rencontrer des gens durs mais justes. Ce film devrait s’appeler “une mort de chien pour un chien”. Excellente réalisation, qui se regarde d’un souffle. Aucun animal n’a souffert durant le tournage. »        Il vous reste 21.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/le-groupe-de-mercenaires-russe-wagner-met-ouvertement-en-scene-l-execution-d-un-deserteur_6149768_3210.html"},"headline":"Le groupe de mercenaires russe Wagner met ouvertement en sc\u00e8ne l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un d\u00e9serteur","dateCreated":"2022-11-14T10:42:29+01:00","datePublished":"2022-11-14T10:42:29+01:00","dateModified":"2022-11-14T11:31:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le groupe paramilitaire proche du Kremlin tente d\u2019instiller la terreur avec des images terribles.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/97/0/7000/3500/1342/671/60/0/b2aa7de_1668418340165-757692.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-13">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans la crise de confiance que traverse le couple franco-allemand, l’essayiste Stéphane Madaule estime, dans une tribune au « Monde », mal fondés les griefs de la France à l’encontre de son grand voisin, car celui-ci agit en conformité avec les règles de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Tribune        Stéphane Madaule  professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP        Dans la crise de confiance que traverse le couple franco-allemand, l’essayiste Stéphane Madaule estime, dans une tribune au « Monde », mal fondés les griefs de la France à l’encontre de son grand voisin, car celui-ci agit en conformité avec les règles de l’Union européenne.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En cette fin d’année 2022, beaucoup d’attaques sont dirigées contre nos amis allemands auxquels on reproche pêle-mêle : de ne pas en faire assez pour l’Ukraine ; de jouer perso sur le plan budgétaire pour endiguer les effets de la crise énergétique ; de penser avant tout à ses exportations en ayant programmé une visite du chancelier Scholz chez son homologue chinois ; de reconstruire une défense allemande avec du matériel américain, sous parapluie américain.          On voudrait, surtout en France, une Allemagne plus solidaire, qui sache ouvrir le carnet de chèques, qui agisse pour la construction d’une souveraineté européenne, qui s’applique à défendre les intérêts européens, qui ne fasse plus du commerce tous azimuts la pierre angulaire de sa puissance.          En effet, le niveau de dépendance de l’Europe ne serait plus acceptable face aux risques suscités par des puissances comme la Chine et la Russie. Acheter du gaz russe ou commercer avec la Chine serait devenu totalement inapproprié dans le climat de tensions géopolitiques qui secouent notre planète.          Une Europe qui n’existe pas          Ce qu’il nous faudrait, ce n’est plus une Allemagne ouverte sur le monde mais plutôt une Allemagne soucieuse de construire la souveraineté européenne dans tous les domaines (militaire, commercial, diplomatique), seule manière de défendre les intérêts européens. Sauf que cette Europe là n’existe pas dans les traités, de celui de Rome à celui de Lisbonne en passant par Maastricht.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait-il vraiment le choix de ne pas aller en Chine ? »                 Dans son préambule, le traité de Rome de 1957 se disait « désireux de contribuer, grâce à une politique commerciale commune, à la suppression progressive des restrictions aux échanges internationaux », avec comme finalité recherchée de « contribuer au développement du commerce international et à la réduction des entraves aux échanges, en concluant des accords visant, sur une base de réciprocité et d’avantages mutuels, à la réduction des droits de douane… ».          Le traité de Maastricht de 1992 prônait « une économie de marché ouverte où la concurrence est libre ». L’Europe que nous avons construite depuis l’origine, c’est une Europe ouverte sur le monde, qui milite pour la concurrence libre et non faussée, pour l’économie sociale de marché ; une Europe qui adhère à l’Organisation mondiale du commerce et ne cesse de promulguer de nouveaux accords de libre-échange avec le reste du monde.          Un grand malentendu          Dans le cadre ainsi forgé, l’Allemagne s’est effectivement comportée comme le bon élève de l’Union européenne : ouverte sur le marché intérieur européen, ouverte sur le monde, ouverte aux échanges avec les Etats-Unis et la Chine qui sont maintenant ses principaux clients et fournisseurs. Elle répond d’ailleurs positivement à tous les standards fixés par l’Europe : déficit budgétaire contenu, appels d’offres publics ouverts, dette publique en conformité avec le pacte de stabilité, concurrence libre et non faussée, économie sociale de marché.        Il vous reste 43.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/14/sur-le-plan-industriel-commercial-diplomatique-et-militaire-la-notion-d-independance-de-l-europe-ne-fait-pas-partie-des-textes-institutionnels_6149741_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Europe ne fait pas partie des textes institutionnels\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T09:00:04+01:00","datePublished":"2022-11-14T09:00:04+01:00","dateModified":"2022-11-14T09:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","France","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Dans la crise de confiance que traverse le couple franco-allemand, l\u2019essayiste St\u00e9phane Madaule estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, mal fond\u00e9s les griefs de la France \u00e0 l\u2019encontre de son grand voisin, car celui-ci agit en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Madaule","description":"professeur \u00e0 l\u2019\u00e9cole des Hautes Etudes Internationales et Politiques \/HEIP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/103/0/6119/3059/1342/671/60/0/675014f_5640824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-14">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’accord est trouvé au lendemain de l’annonce par le ministère de la défense britannique d’un nombre inégalé de migrants ayant traversé la Manche depuis le début de l’année, plus de 40 000.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Migrants : un nouvel accord signé entre la France et le Royaume-Uni pour lutter contre les traversées de la Manche      L’accord est trouvé au lendemain de l’annonce par le ministère de la défense britannique d’un nombre inégalé de migrants ayant traversé la Manche depuis le début de l’année, plus de 40 000.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h59, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La France et le Royaume-Uni ont signé lundi 14 novembre un nouvel accord pour lutter ensemble contre les traversées de migrants de la Manche, source de tensions régulières depuis plusieurs années entre Paris et Londres, a fait savoir le ministère de l’intérieur français.            Cet accord, qui s’inscrit dans le cadre du traité de Sandhurst, signé en janvier 2018 entre les deux pays, prévoit en particulier que les Britanniques versent 72,2 millions d’euros en 2022-2023 à la France. En contrepartie, Paris fera passer de 800 à 900 ses effectifs de sécurité sur les plages du pays, d’où partent les migrants à destination du Royaume-Uni, selon la déclaration commune des deux capitales.            Aucun objectif chiffré d’interceptions de bateaux, comme le souhaitait le Royaume-Uni, selon la presse d’outre-Manche, n’apparaît dans le document, signé lundi matin à Paris par le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, et son homologue britannique, Suella Braverman. « Ce n’est qu’en travaillant ensemble que nous pouvons espérer résoudre ce problème complexe. Je voulais remercier Gérald et son équipe pour leur travail et leur coopération », a tweeté, en français, Mme Braverman.                 L’accord survient au lendemain de l’annonce par le ministère de la défense britannique d’un nombre inégalé de migrants ayant traversé la Manche depuis le début de l’année, plus de 40 000.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                   « Proposer des alternatives sûres »            Dans ce texte, Londres et Paris se sont d’abord fixé pour objectif de déployer « des ressources technologiques et humaines », dont des drones, sur le littoral français pour mieux détecter, surveiller et intercepter les bateaux.            Les deux pays veulent également collecter et utiliser des renseignements, notamment « provenant de migrants interceptés », pour mieux démanteler les réseaux de passeurs et dissuader les traversées par un travail conjoint « le plus en amont possible », en lien avec les pays d’origine et de transit des exilés. Pour atteindre ces trois objectifs, une douzaine d’actions visant « une approche plus intégrée et plus efficace » sont listées.                Pour la première fois, des équipes d’observateurs seront déployées de part et d’autre de la Manche afin « de renforcer la compréhension commune » entre les deux pays, « améliorer le déroulement des débriefings des migrants » et « accroître les échanges d’informations ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie                   L’accord prévoit aussi le financement de « chiens de détection » dans les ports et l’installation de caméras de surveillance aux principaux points de passage frontaliers le long du littoral. Des centres d’accueil pour migrants doivent aussi être créés dans le sud de la France pour dissuader les exilés qui empruntent la Méditerranée de remonter jusqu’à Calais et leur « proposer des alternatives sûres ».            Si l’ancien ambassadeur britannique en France estime que cet accord est « une bonne nouvelle » puisque « la seule façon de maîtriser le problème est de travailler avec les Français », l’ONG britannique Refugee Council regrette que celui-ci « ne s’attaque pas aux facteurs qui poussent les hommes, les femmes et les enfants à entreprendre des voyages dangereux pour rejoindre le Royaume-Uni ». L’entente franco-britannique « ne fera donc pas grand-chose pour mettre fin aux traversées », conclut l’ONG sur Twitter.            Des années de querelles            La signature du texte a lieu près d’un an après la mort de 27 migrants, le 24 novembre 2021, lors du naufrage de leur bateau au large de Calais, le pire drame enregistré dans la Manche. Plus de 200 personnes sont mortes ou ont été portées disparues, en mer ou sur terre, en tentant de rejoindre l’Angleterre au départ du littoral nord de la France depuis 2014, selon l’Organisation internationale pour les migrations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immigration : enquête sur le réseau de « small boats » « le plus prolifique » d’Europe                   Après des années de querelles, parfois virulentes, sur la question migratoire, en particulier lorsque Boris Johnson et Liz Truss étaient premiers ministres, le nouvel exécutif britannique a adopté un ton plus conciliant avec le gouvernement français, appelant à une relation plus « constructive ».                Au Royaume-Uni, le Parti conservateur, au pouvoir, a fait du contrôle de l’immigration une priorité depuis le Brexit, mais se heurte à la courbe exponentielle des traversées illégales. En France, Gérald Darmanin, accusé par la droite et l’extrême droite de ne pas assez expulser les étrangers interdits de séjour sur le territoire, va présenter au début de 2023 un projet de loi visant à durcir les procédures d’asile. « Nous interceptons beaucoup plus qu’auparavant (plus de 30 000 migrants à ce jour en 2022, contre 22 600 en 2021) » et « nous consacrons 255 millions d’euros » à la sécurisation du littoral, argumente-t-on côté français.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 15 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gandhi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/migrants-un-nouvel-accord-signe-entre-la-france-et-le-royaume-uni-pour-lutter-contre-les-traversees-de-la-manche_6149740_3210.html"},"headline":"Migrants\u00a0: un nouvel accord sign\u00e9 entre\u00a0la\u00a0France et\u00a0le\u00a0Royaume-Uni pour lutter contre les travers\u00e9es de\u00a0la\u00a0Manche","dateCreated":"2022-11-14T08:59:03+01:00","datePublished":"2022-11-14T08:59:03+01:00","dateModified":"2022-11-14T18:47:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019accord est trouv\u00e9 au lendemain de l\u2019annonce par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u2019un nombre in\u00e9gal\u00e9 de migrants ayant travers\u00e9 la Manche depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, plus de 40\u00a0000.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/04/79/0/3500/1750/1342/671/60/0/13f8ae1_e9b7164a7a404818a7398f9f193f2f84-e9b7164a7a404818a7398f9f193f2f84-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/14/19-15">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Des habitants de cette ville du sud de l’Ukraine témoignent des mauvais traitements qu’ont fait subir les forces d’occupation à leurs prisonniers ukrainiens. Un centre de torture avait notamment été installé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                             RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Ukraine         Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe   Par Rémy Ourdan (Kherson (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h50, mis à jour à 14h04     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDes habitants de cette ville du sud de l’Ukraine témoignent des mauvais traitements qu’ont fait subir les forces d’occupation à leurs prisonniers ukrainiens. Un centre de torture avait notamment été installé.                       Cet article peut être écouté dans l’application «  La Matinale du Monde  »             Devant la prison du 3 rue Teploenerhetikiv, des gens du quartier discutent en fumant une cigarette. Derrière ces murs surmontés de fils de fer barbelé, l’armée russe avait installé l’un des centres de détention de Kherson. Nul ne sait combien la prison a englouti de détenus assassinés, disparus ou déportés en zone d’occupation russe peu avant la reconquête de Kherson par les forces ukrainiennes. « Trois autobus et un camion » sont venus une nuit vider la prison, « environ deux semaines » avant le départ de l’armée russe de la ville. Depuis, les portes sont closes.          Comme d’autres voisins, Serhi (il n’a donné que son prénom, comme d’autres témoins interrogés) aidait souvent des prisonniers libérés. « On les voyait sortir par le portail, épuisés, misérables, hagards. Ils marchaient lentement dans la rue avec leurs chaussures sans lacets. » Alors Serhi et d’autres voisins leur donnaient un peu de nourriture et, la plupart venant d’autres villes et villages de la région, ils leur demandaient s’ils avaient besoin d’une voiture pour rentrer chez eux. « A Kherson, beaucoup de gens savaient qu’il y avait ici un centre de torture russe », dit Andri. « Un prisonnier libéré m’a dit un jour : “S’il existe un enfer sur terre, il est ici” », raconte Serhi.          Vitali Serdiouk est, à la connaissance des voisins, le seul habitant du quartier qui fut détenu au 3 rue Teploenerhetikiv. Il arrive d’un pas lent, en compagnie de sa femme, Ielena. Il fut prisonnier de l’armée russe du 27 au 30 août. Comme chaque jour pendant l’occupation russe, qui a contrôlé la ville de Kherson du 2 mars au 11 novembre, M. Serdiouk, 65 ans, se rendait dans la maison de son fils lorsque les soldats sont arrivés. Son fils ayant rejoint les forces ukrainiennes au début de la guerre et ayant envoyé sa femme et leurs deux fils en Pologne, Vitali y nourrissait les chiens et les chats vivant désormais seuls dans le jardin, et vérifiait que tout était un ordre.                              Vitaliy Serdyuk devant la prison où il a été détenu et torturé, à Kherson (Ukraine), le 13 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « C’était le dernier samedi d’août, vers 13 heures. Une dizaine de soldats ont encerclé la maison et ont cogné à la porte. Je leur ai ouvert. Ils ont couru dans la maison et ont pris mon téléphone sur une table. Ils m’ont fait asseoir dehors et ont commencé à me frapper la nuque. Ils ont fouillé la maison et le garage. Ils cherchaient des armes. Ils m’ont interrogé sur mon fils. Je leur ai dit que je ne savais pas s’il était en Pologne avec sa femme et ses fils, ou quelque part en Ukraine. » La réponse de Vitali n’étant pas jugée satisfaisante, il est alors arrêté.        Il vous reste 73.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/coups-gegene-et-simulacres-d-execution-dans-une-prison-de-kherson-les-forces-russes-avaient-installe-un-centre-de-torture_6149731_3210.html"},"headline":"Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, des r\u00e9cits d\u2019horreur apr\u00e8s l\u2019occupation russe","dateCreated":"2022-11-14T06:50:44+01:00","datePublished":"2022-11-14T06:50:44+01:00","dateModified":"2022-11-14T14:04:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Des habitants de cette ville du sud de l\u2019Ukraine t\u00e9moignent des mauvais traitements qu\u2019ont fait subir les forces d\u2019occupation \u00e0 leurs prisonniers ukrainiens. Un centre de torture avait notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kherson (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/599/0/5589/2794/1342/671/60/0/46d64bb_1668158866196-raf-006.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-16">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Alors que se déroulera, les 15 et 16 novembre, un sommet du G20 à Bali, Stéphanie Balme, spécialiste de la Chine, analyse, dans une tribune au « Monde », les replis symétriques de Washington et de Pékin. Dans ce contexte, l’Europe doit définir une politique propre à servir ses intérêts, particulièrement dans le domaine technologique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Chine         Sommet du G20 en Indonésie : « L’unité transatlantique ne doit pas servir à isoler davantage la Chine »   Tribune        Stéphanie Balme  Directrice de recherche au CERI/Sciences Po        Alors que se déroulera, les 15 et 16 novembre, un sommet du G20 à Bali, Stéphanie Balme, spécialiste de la Chine, analyse, dans une tribune au « Monde », les replis symétriques de Washington et de Pékin. Dans ce contexte, l’Europe doit définir une politique propre à servir ses intérêts, particulièrement dans le domaine technologique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Avant chaque réunion du G20, une plaisanterie astucieuse circule en Chine pour qualifier le groupe des économies les plus riches. Sous le manteau, on parle du « G 2+0 ». Cette projection mentale d’un monde conçu à partir de deux cercles concentriques – au centre, Pékin et Washington, en périphérie, le reste du monde – est l’une des rares représentations politiques communes aux deux superpuissances que sont la République populaire de Chine et les Etats-Unis d’Amérique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »                 Des termes plus ou moins conventionnels existent pour désigner cette vision du globe bicéphale, symbiotique : « Chimerica », par exemple. L’humour étant affaire sérieuse, les Européens devront rapidement clarifier leur position face à la démondialisation en cours du fait des rivalités sino-américaines. L’Europe doit-elle prendre part à l’isolement de la Chine ou, plus stratégiquement, affirmer une action indépendante vis-à-vis des Etats-Unis et ainsi contribuer à une vision « G3 » de l’ordre mondial ?          Le récent congrès du Parti communiste chinois a entériné une ligne marxiste orthodoxe qui laisse entrevoir que la fermeture de la Chine postpandémie ne sera pas qu’une parenthèse historique. La Chine s’enferre ainsi dans une posture de cloning (la dictature du parti et un conformisme absolu) et closing (la fermeture du pays), selon la formule anglo-saxonne du moment. Le risque pays d’ordre macroéconomique, institutionnel, juridique et social est jugé très élevé. Aux Etats-Unis, les élections de mi-mandat se sont déroulées dans un climat d’incertitude absolu. Mais démocrates et républicains s’entendent désormais sur les doctrines d’unilatéralisme et de protectionnisme qui consistent à préserver compétitivité et intérêts américains avant tout, « America first » !          Intérêts divergents des Vingt-Sept          La relation Union européenne-Chine est, à bien des égards, devenue aussi complexe que la relation sino-américaine. A la suite des crises relatives aux droits de l’homme (Xinjiang et Hongkong), la pandémie de Covid-19 et le partenariat stratégique Chine-Russie renforcé malgré la guerre en Ukraine, l’Union européenne a progressé vers une stratégie de plus en plus assertive à l’égard de Pékin. Si l’on ajoute à cela la mobilisation croissante des parlementaires européens vis-à-vis de Taïwan, la seule grande différence de la relation Europe-Chine, avec celle des Etats-Unis, est que Bruxelles n’est pas engagé dans une politique d’isolement systématique de la puissance chinoise.          A tout moment, le triptyque européen retenu, « partenaire, concurrent commercial et rival systémique avec la Chine », soumis aux intérêts divergents des Vingt-Sept, demeure fragile. La visite éclair et fortement décriée, jusqu’à Washington, du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, le 4 novembre, en constitue une illustration parfaite.        Il vous reste 57.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/14/sommet-du-g20-en-indonesie-l-unite-transatlantique-ne-doit-pas-servir-a-isoler-davantage-la-chine_6149725_3232.html"},"headline":"Sommet du G20 en Indon\u00e9sie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 transatlantique ne doit pas servir \u00e0 isoler davantage la Chine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-14T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-14T06:00:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Technologies","Tribunes","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Alors que se d\u00e9roulera, les 15 et 16\u00a0novembre, un sommet du G20 \u00e0 Bali, St\u00e9phanie Balme, sp\u00e9cialiste de la Chine, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les replis sym\u00e9triques de Washington et de P\u00e9kin. Dans ce contexte, l\u2019Europe doit d\u00e9finir une politique propre \u00e0 servir ses int\u00e9r\u00eats, particuli\u00e8rement dans le domaine technologique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Balme","description":"Directrice de recherche au CERI\/Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/430/0/4135/2067/1342/671/60/0/dcaa1ee_1656596232242-pns-6282459.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-17">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le retrait russe confirme l’aptitude du haut commandement ukrainien à réussir des offensives majeures. La perte de la zone tampon au nord du fleuve Dniepr fragilise le territoire annexé par Moscou en 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : ce que change la reprise de Kherson      Le retrait russe confirme l’aptitude du haut commandement ukrainien à réussir des offensives majeures. La perte de la zone tampon au nord du fleuve Dniepr fragilise le territoire annexé par Moscou en 2014.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h39, mis à jour à 13h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/14/19-18">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi), actuellement débattu au Parlement, aura l’effet paradoxal d’inciter les cybercriminels à frapper la France, déplorent les spécialistes du renseignement Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Culture « 2050, ouvrons les yeux ! » sur BFM-TV : de la fiction de scénarios climatiques à la réalité des propos d’Elisabeth Borne                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Sécurité informatique         « Traitons le cybercrime organisé à l’instar du terrorisme »   Tribune        Collectif        Le projet de loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi), actuellement débattu au Parlement, aura l’effet paradoxal d’inciter les cybercriminels à frapper la France, déplorent les spécialistes du renseignement Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 21 août, le centre hospitalier de Corbeil-Essonnes (Essonne) a subi une cyberattaque par rançongiciel bloquant son système informatique. Le groupe criminel russe Lockbit l’a revendiquée, le 12 septembre, en réclamant une rançon de 10 millions de dollars (10 millions d’euros) pour obtenir une clé de déblocage et éviter la publication des données dérobées. En l’absence de paiement, des documents médicaux personnels ont été rendus publics sur le dark Net [l’Internet clandestin, non indexé par les moteurs de recherche, accessible seulement avec des navigateurs spécifiques].          Le processus technique de cette cyberattaque réussie utilise des failles techniques classiques au sein du système d’information de l’hôpital. Son directeur général a annoncé que le coût pour contrer la cyberattaque s’élève déjà à plus de 2 millions d’euros et que la reconstruction pour sécuriser le système d’information coûtera plus de 5 millions d’euros.          Ces cyberattaques s’inscrivent dans une longue suite d’agressions d’hôpitaux par rançongiciel, de l’attaque initiale du CHU de Rouen en novembre 2020 à celle de la maternité des Bluets par le groupe russophone Vice Society le 9 octobre. Cette multiplication des attaques contre le système de santé intrigue, car les entités publiques ne paient jamais de rançon. La même observation s’applique aux attaques contre les collectivités locales. Pour élucider ce mystère, il suffit de rappeler ce qu’est l’écosystème des rançongiciels.          Ils signent leurs méfaits          Les entités faîtières de cet écosystème sont des groupes criminels mus par le gain, très majoritairement établis dans des pays autoritaires (principalement Russie, Chine, Corée du Nord, Iran) et donc soumis à une tutelle de fait des services de sécurité de ces pays. Ces groupes d’une part conçoivent et maintiennent les « maliciels » [programmes malveillants] de pénétration et de blocage des systèmes d’information ciblés et les outils de collecte et de blanchiment des rançons payées en cryptomonnaies, et d’autre part supervisent des affiliés.                           Lire aussi :  Cyberattaque contre l’hôpital de Corbeil-Essonnes : ce que l’on sait sur les données diffusées                 Depuis environ cinq ans, les groupes russes, qui jusqu’alors protégeaient leur identité, sont apparus publiquement de plus en plus souvent : REvil, Conti, et désormais Lockbit ont pris l’habitude de signer leurs méfaits. Cette nouvelle communication s’explique par le contexte géopolitique. Les dirigeants russes considèrent que depuis la révolution ukrainienne de Maïdan en février 2014, attribuée par eux aux manipulations des Etats-Unis, la Russie est confrontée à une tentative occidentale de déstabiliser son régime. Depuis lors, la Russie se considère comme opposée à « l’Occident global », dans une confrontation hybride qui se caractérise par un mélange d’opérations militaires et d’actions déstabilisatrices non directement létales : cyberattaques et guerre informationnelle, sabotages d’infrastructures critiques de communication ou énergétiques.        Il vous reste 60.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/14/traitons-le-cybercrime-organise-a-l-instar-du-terrorisme_6149709_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Traitons le cybercrime organis\u00e9 \u00e0 l\u2019instar du terrorisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-14T05:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-14T05:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-14T05:00:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["Piratage","International","D\u00e9bats","Vie en ligne","Russie","Europe","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Pixels"],"description":"Le projet de loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (Lopmi), actuellement d\u00e9battu au Parlement, aura l\u2019effet paradoxal d\u2019inciter les cybercriminels \u00e0 frapper la France, d\u00e9plorent les sp\u00e9cialistes du renseignement Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/04/11/224/8/3477/1730/1342/671/60/0/b8d4833_c_2WECqi0KLj9mQpz5dUcedL.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-19">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Au moins six personnes sont mortes et plus de 80 autres ont été blessées dans une explosion, dimanche, dans cette artère très populeuse de la mégapole turque. Au moins une vingtaine de personnes liées au PKK ont été arrêtées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés « On se prend l’inflation de partout » : au ski, la saison de la flambée des prix                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique L’assureur doit indemniser son client sujet à des variations de poids   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Sur le plan industriel, commercial, diplomatique et militaire, la notion d’indépendance de l’Europe ne fait pas partie des textes institutionnels »   Stéphane Madaule professeur à l’école des Hautes Etudes Internationales et Politiques /HEIP                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                   Analyse  Article réservé aux abonnés Indexation des salaires sur les prix : privilégier la créativité plutôt que l’idéologie                   Analyse  Article réservé aux abonnés La régularisation des travailleurs sans papiers, un impossible débat en France ?                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP27 : « L’agriculture est une des principales victimes du changement climatique »   Gilles Massardier Chercheur en science politique                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Claire Denis, réalisatrice : « Je suis d’une génération où les femmes devaient se débrouiller seules »                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vivance » : la route de David Lopez                   Économie  Article réservé aux abonnés L’avenir de Salto, le Netflix à la française, bientôt scellé                   Culture  Article réservé aux abonnés Pour Alberto Giacometti, un grand musée de 6 000 mètres carrés au centre de Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Les stylistes de stars, faiseurs de rois des petites marques                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Vous aimez Hervé Guibert, vous aimerez l’île d’Elbe                   Le Goût du Monde Bougies La Grange : retour de flamme                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Comparer en toute transparence          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie             A Istanbul, l’attentat sur l’avenue Istiklal ravive la mémoire de précédentes attaques meurtrières      Au moins six personnes sont mortes et plus de 80 autres ont été blessées dans une explosion, dimanche, dans cette artère très populeuse de la mégapole turque. Au moins une vingtaine de personnes liées au PKK ont été arrêtées.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h39, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers enquêtent après une explosion dans l’avenue commerçante Istiklal, à Istanbul, le 13 novembre 2022.  YASIN AKGUL  / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application «  La Matinale du Monde  »            Ce dimanche 13 novembre avait l’allure d’une journée presque ordinaire à Istanbul. L’avenue Istiklal, l’artère piétonne la plus fréquentée de la ville, était noire de monde et le soleil se donnait des airs d’été indien. Lorsque retentit le bruit d’une explosion, à 16 h 20, en plein milieu du passage, à l’intersection de la petite rue Imam-Adnan, entre le magasin de vêtements Mango et le glacier Mado.                           Lire notre archive (2014) :  L’avenue Istiklal, miroir de la « nouvelle Turquie » d’Erdogan                 La déflagration, entendue à des centaines de mètres de distance, a été suivie par une nuée de sirènes de police et d’ambulances. En quelques minutes, les rues adjacentes étaient barrées par un déploiement de policiers sur les dents. Chacun, dans les environs, est en proie au choc. Ici, des touristes russes stupéfaits ; là, un vieux patron de café, les mains sur la tête, se rappelant les vagues d’attentats précédentes et leurs effets désastreux sur sa clientèle. Au coin de la rue Bekar, un ambulancier qui ne dira pas son nom lâche d’une voix blanche qu’il y a « des morts, beaucoup, des blessés aussi, nombreux… ». Et d’ajouter, sur un ton nettement plus rageur : « C’est un kamikaze, un terroriste, la terreur, vous comprenez ? »          Pendant une bonne heure, les rumeurs n’ont cessé de circuler sur les réseaux sociaux, avant que l’accès à Internet ne soit réduit. Des images sanglantes aussi, prises d’une fenêtre en hauteur, juste au-dessus du lieu de l’explosion, effacées peu de temps après leur mise en ligne. Plusieurs messages affirment que c’est une femme qui aurait été à l’origine de l’attaque. Une femme voilée de noir et portant un pantalon militaire, selon un tweet de la chaîne Oda TV, connue pour sa proximité avec les milieux policiers.          Une Syrienne arrêtée          Longtemps, il n’a été question que d’une dizaine de blessés. Peu avant 18 heures, la préfecture annonce quatre morts et 38 blessés. Un chiffre rapidement corrigé à six morts et 81 blessés, en partie repris par le président Recep Tayyip Erdogan dans une allocution télévisée de quelques minutes. Il y dénonce une « attaque à la bombe », « un attentat lâche », assurant que « les attentats terroristes n’ont jamais réussi, ni par le passé ni par le présent, à soumettre notre peuple ». Quelques minutes auparavant, le vice-président Fuat Oktay précisait de son côté que les forces de police travaillaient sur « un acte terroriste perpétré vraisemblablement par une femme ».          Plus tard, lundi en pleine nuit, le ministre de l’intérieur turc, Suleyman Soylu, a directement accusé le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) d’être à l’origine de l’attentat. Il a annoncé l’arrestation de 21 suspects, parmi lesquels la personne qui aurait placé la bombe. « Nous estimons que l’ordre de l’attentat a été donné de Kobané », a-t-il tenu à ajouter. La ville est célèbre pour la bataille qui s’y est déroulée et a permis aux forces kurdes de repousser, en 2015, le groupe Etat islamique (EI). Elle est contrôlée par les Forces démocratiques syriennes (FDS), dont les Unités de protection du peuple (YPG), alliées au PKK, sont une composante majeure. Dans la matinée, la police d’Istanbul affirmait que la bombe avait bien été posée par une femme et qu’elle était de nationalité syrienne. Selon le communiqué, elle a reconnu avoir agi sur ordre du PKK. Depuis, les images de son arrestation se sont multipliées sur le Net.        Il vous reste 28.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/14/a-istanbul-l-attentat-sur-l-avenue-istiklal-ravive-la-memoire-de-precedentes-attaques-meurtrieres_6149702_3210.html"},"headline":"A Istanbul, l\u2019attentat sur l\u2019avenue Istiklal ravive la m\u00e9moire de pr\u00e9c\u00e9dentes attaques meurtri\u00e8res","dateCreated":"2022-11-14T00:39:09+01:00","datePublished":"2022-11-14T00:39:09+01:00","dateModified":"2022-11-14T11:30:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Au moins six\u00a0personnes sont mortes et plus de 80\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une explosion, dimanche, dans cette art\u00e8re tr\u00e8s populeuse de la m\u00e9gapole turque. Au moins une vingtaine de personnes li\u00e9es au PKK ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/228/0/2736/1368/1342/671/60/0/e9ac2da_1c9f853df2044d868cefebab23e84ee0-0-ffe6970714c04e8d9f299898df9eb724.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/14/19-20">
<filnamedate="20221114"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221114"><AAMMJJHH="2022111419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le président ukrainien a évoqué dimanche soir les « corps des tués [qui] sont retrouvés » depuis vendredi dans la région libérée, qui sont à la fois « ceux de civils et de militaires ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ 