<FILE-date="2022/08/05/18">

<article-nb="2022/08/05/18-1">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La répression s’est considérablement durcie contre ces dissidents poussés à l’exil ou condamnés à la prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Cuba             A Cuba, l’opposition de gauche harcelée      La répression s’est considérablement durcie contre ces dissidents poussés à l’exil ou condamnés à la prison.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’acteur, dramaturge et dissident cubain Yunior Garcia tient une conférence de presse à Madrid, le 18 novembre 2021. Il avait tenté d’organiser une manifestation quelques jours plus tôt.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                « Comment peut-on encore croire que [le régime cubain] est de gauche ? », se demandait en novembre 2021 le dramaturge et dissident Yunior Garcia devant une nuée de journalistes venus assister à sa première conférence de presse sur le sol espagnol. Tout juste exilé à Madrid après avoir souffert des semaines de harcèlement physique et médiatique à La Havane, cet artiste cubain de 39 ans, fondateur de la plate-forme de débat civique Archipielago, avait déversé un flot de critiques contre la « tyrannie » du régime castriste, réduit selon lui à une « caste » de dirigeants « conservateurs ».          Puis, se définissant lui-même « de gauche » et favorable à un « dialogue national », afin de mener une transition pacifique vers la démocratie, il en avait profité pour exprimer son opposition à l’embargo américain, qui aggrave les pénuries et sert d’« excuse » au régime castriste. Ces positions, peu orthodoxes chez les exilés cubains, n’ont pas manqué de provoquer l’ire d’une partie de la dissidence.          Une voie étroite          Vilipendée par le régime cubain – pour lequel il n’existe qu’une opposition, forcément « contre-révolutionnaire » et financée par les Etats-Unis, attaquée par les dissidents radicaux qui la jugent au mieux naïve, au pire complice, l’opposition de gauche au régime cubain avance ainsi sur une voie étroite. Pourtant, en dépit de la répression, elle a rarement été aussi vigoureuse, en grande partie grâce à l’accès à Internet et aux réseaux sociaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Amérique latine, une « nouvelle gauche » au pouvoir                 « Depuis quatre ou cinq ans, il est plus facile de légitimer une opposition de gauche dans la société », assure Manuel Cuesta Morua, fondateur en 2002 du parti social-démocrate Arco Progresista, joint par téléphone à la Havane. Les raisons, selon ce dissident, professeur d’histoire de 60 ans, sont multiples. Ces dernières années, explique-t-il, une extrême gauche critique, composée de trotskistes ou d’anarchistes, favorable à une démocratisation de l’archipel, a « remis en cause le monopole de ce qu’est et doit être la gauche à Cuba, jusque-là confisqué par le régime ». Puis, l’espace de centre gauche s’est élargi, avec la prolifération d’organisations afro-cubaines, féministes et LGBTI, « qui ne se reconnaissent pas forcément dans notre parti, mais dans des propositions qui nous permettent d’être plus présents dans le débat civique ».               « Longtemps, la perception générale internationale était que toute l’opposition adhérait à la feuille de route de Miami, qu’elle était de droite et favorable au blocus [l’embargo américain en vigueur depuis 1962]. Cuba semblait divisée entre deux pôles : ceux qui étaient en faveur du régime castriste et ceux en faveur de Miami », ajoute l’enseignant, pour qui la politique d’ouverture du président Barack Obama, à partir de 2014, a permis de mettre en lumière « la pluralité » de la dissidence.        Il vous reste 49.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/a-cuba-l-opposition-de-gauche-harcelee_6137298_3210.html"},"headline":"A Cuba, l\u2019opposition de gauche harcel\u00e9e","dateCreated":"2022-08-05T17:30:15+02:00","datePublished":"2022-08-05T17:30:15+02:00","dateModified":"2022-08-05T17:30:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cuba"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Cuba"],"description":"La r\u00e9pression s\u2019est consid\u00e9rablement durcie contre ces dissidents pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exil ou condamn\u00e9s \u00e0 la prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/350/0/4206/2103/1342/671/60/0/6d93c82_1659620575134-000-9rw2pn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cuba","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cuba/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-2">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Une enfant et un chef du groupe Jihad islamique palestinien ont été tués, selon les autorités sanitaires de Gaza. L’armée israélienne avait annoncé plus tôt dans la journée être « en train de frapper la bande de Gaza » et viser cette organisation palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Gaza : au moins 8 morts et 40 blessés dans des frappes israéliennes      Une enfant et un chef du groupe Jihad islamique palestinien ont été tués, selon les autorités sanitaires de Gaza. L’armée israélienne avait annoncé plus tôt dans la journée être « en train de frapper la bande de Gaza » et viser cette organisation palestinienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une personne blessée est assistée après une explosion, à la suite de frappes israéliennes, dans la ville de Gaza, le 5 août 2022.  MOHAMMED SALEM / REUTERS                 Au moins huit personnes, dont une enfant de 5 ans et un chef du groupe armé palestinien Jihad islamique palestinien, ont été tuées, vendredi 5 août, dans une frappe israélienne sur la bande de Gaza, ont annoncé les autorités sanitaires locales. Une quarantaine de personnes ont par ailleurs été blessées.            L’armée israélienne a, de son côté, estimé que quinze personnes avaient été tuées dans ses frappes. Le porte-parole militaire israélien Richard Hecht a qualifié l’opération d’« attaque préventive » contre le Jihad islamique palestinien et prévenu qu’elle n’était « pas encore terminée ». L’armée israélienne avait annoncé plus tôt dans la journée être « en train de frapper la bande de Gaza » et viser cette organisation.                 « Le mouvement Jihad islamique palestinien et sa branche armée les Brigades Al-Qods pleurent la mort du grand commandant djihadiste Tayseer Al-Jabari » dans la ville de Gaza, a rapporté le groupe armé. Il a par ailleurs promis qu’il se vengerait en visant des villes israéliennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, l’obsession du drapeau palestinien                   « Pas de lignes rouges dans cette bataille »            « L’ennemi sioniste a commencé cette agression et doit s’attendre à ce que nous nous battions sans relâche. (…) Il n’y aura aucune trêve après ce bombardement », a déclaré le secrétaire général du Jihad islamique palestinien, Ziyad Al-Nakhalah, dans un entretien avec la télévision libanaise Al Mayadeen, à Téhéran, la capitale iranienne.            « Il n’y aura pas de lignes rouges dans cette bataille. (…) Tel-Aviv et d’autres villes sionistes seront des cibles des missiles de la résistance », a-t-il ajouté. En visite en Iran, principal soutien du Jihad islamique palestinien, M. Nakhalah s’est entretenu avec le président iranien, Ebrahim Raïssi, et d’autres responsables de la République islamique d’Iran. Il a appelé ses combattants et les militants de toutes les factions palestiniennes à se battre « comme un seul » face à « l’agression » israélienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cisjordanie : l’armée israélienne accusée d’avoir tué une journaliste d’Al-Jazira                   Des témoins et des sources de sécurité palestiniennes ont déclaré à l’Agence France-Presse avoir dénombré plusieurs frappes, en particulier une dans le centre de la ville de Gaza. Ces raids surviennent après l’arrestation lundi d’un chef du Jihad islamique palestinien en Cisjordanie occupée, Bassem Saadi. Les autorités israéliennes craignaient des attaques en représailles en provenance de la bande de Gaza, enclave contrôlée par les islamistes du Hamas, où le Jihad islamique palestinien est bien implanté.            Fermeture des passages frontaliers mardi            Peu de temps avant les frappes, le ministre de la défense israélien, Benny Gantz, a affirmé que les forces israéliennes « se préparaient pour toute action devant être prise sur tous les fronts, dans les régions du nord, du centre et du sud d’Israël ». « A nos ennemis, et particulièrement aux responsables du Hamas et du Jihad islamique palestinien, je voudrais insister : votre temps est compté. La menace [sur le sud d’Israël] sera éliminée d’une façon ou d’une autre », a-t-il déclaré, selon un communiqué.                L’armée israélienne avait ordonné mardi la fermeture des passages frontaliers, contraignant des milliers de Gazaouis, titulaires de permis de travail en Israël, à rester chez eux. Cette fermeture a ralenti la livraison de diesel, généralement acheminé par camion depuis l’Egypte ou Israël et nécessaire pour alimenter la centrale électrique de Gaza. Cette unique centrale risque de fermer en raison d’un manque de carburant, selon la mise en garde faite jeudi par son directeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Cisjordanie, les permis de circuler, outil de clientélisation pour Israël                   Environ cinquante personnes quittant quotidiennement l’enclave pour des soins ont également été affectées, selon l’Organisation mondiale de la santé. Israël impose depuis 2007 un strict blocus à Gaza, enclave de 2,3 millions d’habitants minée par la pauvreté et le chômage. Israël et des groupes armés de Gaza se sont livrés plusieurs guerres, dont la dernière date de mai 2021. Les dernières frappes d’Israël sur Gaza datent du 19 juillet : l’armée israélienne avait visé une position du Hamas après un coup de feu en provenance de l’enclave.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/gaza-au-moins-sept-morts-et-40-blesses-dans-une-frappe-israelienne_6137293_3210.html"},"headline":"Gaza\u00a0: au moins 8\u00a0morts et 40 bless\u00e9s dans des frappes isra\u00e9liennes","dateCreated":"2022-08-05T17:07:55+02:00","datePublished":"2022-08-05T17:07:55+02:00","dateModified":"2022-08-05T18:41:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Une enfant et un chef du groupe Jihad islamique palestinien ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon les autorit\u00e9s sanitaires de Gaza. L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e \u00eatre \u00ab\u00a0en train de frapper la bande de Gaza\u00a0\u00bb et viser cette organisation palestinienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/672/0/5000/2500/1342/671/60/0/dc29f24_1659712050517-2022-08-05t141519z-1808685674-rc2dqv9ykprm-rtrmadp-3-israel-palestinians-gaza.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-3">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dix mois après les législatives, l’Irak attend toujours la désignation d’un nouveau premier ministre et d’un président de la République. Depuis le 30 juillet, les partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Irak             En Irak, des dizaines de milliers de partisans de Moqtada Al-Sadr dans les rues pour réclamer une dissolution du Parlement et des élections anticipées      Dix mois après les législatives, l’Irak attend toujours la désignation d’un nouveau premier ministre et d’un président de la République. Depuis le 30 juillet, les partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des dizaines de milliers de partisans de Moqtada Al-Sadr ont tenu la traditionnelle prière du vendredi dans la « zone verte » ultra-sécurisée à Bagdad, le 5 août 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP                 Nouvelle démonstration de force de Moqtada Al-Sadr en Irak. Des dizaines de milliers de partisans de l’influent politicien ont tenu la traditionnelle prière du vendredi dans la « zone verte » ultra-sécurisée à Bagdad, vendredi 5 août. « Oui, oui à la réforme », « non, non à la corruption », ont scandé les fidèles, alors que le pays continue de s’enliser dans une profonde crise politique.            « Nous soutenons les revendications (…) [de Moqtada Al-Sadr] : la dissolution du Parlement et la tenue d’élections anticipées », a lancé l’imam lors de la prière, deux jours après la première allocution du leader chiite sur le sujet. « L’Irak est prisonnier des corrompus », a accusé l’imam, fustigeant dans son prêche « la criante détérioration des services publics, de la santé et de l’éducation ». Quelques centaines de manifestants sont ensuite retournés aux abords du Parlement, qu’ils occupent depuis le 30 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                   Dix mois de crise            Dix mois après les législatives, l’Irak attend toujours la désignation d’un nouveau premier ministre et d’un président de la République. Le scrutin d’octobre 2021 avait été remporté par le courant sadriste, qui, avec ses 73 députés, représentait sa première force politique dans un Parlement fragmenté où aucun camp n’a réussi à construire une majorité claire parmi les 329 élus.                 N’étant pas parvenu à rassembler la majorité pour nommer un premier ministre, Moqtada Al-Sadr a fait démissionner ses députés en juin, abandonnant à ses adversaires la tâche de former un gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, la démission des députés sadristes aggrave la crise politique                   La tension est montée d’un cran quand le leader chiite a rejeté le candidat présenté par ses adversaires, les factions chiites pro-Iran qui forment l’influent Cadre de coordination. Le sit-in des partisans de Moqtada Al-Sadr a été initié le 30 juillet pour protester contre cette candidature.            Les adversaires de Moqtada Al-Sadr favorables à des élections            Capitalisant sur sa capacité à mobiliser les foules, Moqtada Al-Sadr a appelé à la dissolution du Parlement et des élections législatives anticipées. Une dissolution du Parlement doit être actée par un vote à la majorité absolue et peut être demandée par un tiers des députés, ou par le premier ministre avec l’accord du président de la République.                Les adversaires de M. Sadr – qui entretient des relations en dents de scie avec l’Iran chiite – lui ont répondu tard dans la soirée, jeudi 4 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, haute tension politique entre les chiites                   « Le Cadre de coordination affirme son soutien à toute voie constitutionnelle pour résoudre les crises politiques et agir dans l’intérêt du peuple, y compris des élections anticipées », a fait savoir l’alliance. Mais toute élection doit se tenir « après avoir atteint un consensus national sur la question et dans un environnement sûr », a-t-elle souligné.            Le président du Parlement, Mohammed Al-Halboussi, a apporté son soutien à des législatives anticipées, estimant sur Twitter qu’il était « impossible d’ignorer la volonté des masses ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/en-irak-des-dizaines-de-milliers-de-partisans-de-moqtada-al-sadr-dans-les-rues-pour-reclamer-une-dissolution-du-parlement-et-des-elections-anticipees_6137282_3210.html"},"headline":"En Irak, des dizaines de milliers de partisans de Moqtada Al-Sadr dans les rues pour r\u00e9clamer une dissolution du Parlement et des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-08-05T15:29:30+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:29:30+02:00","dateModified":"2022-08-05T17:49:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Dix mois apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019Irak attend toujours la d\u00e9signation d\u2019un nouveau premier ministre et d\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Depuis le 30\u00a0juillet, les partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/64/0/5326/2663/1342/671/60/0/0737e1a_5875038-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-4">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « Hôtels particuliers » (3/5). Durant la guerre du Vietnam, ce cinq-étoiles fut investi par les soldats américains, qui y installèrent leur centre d’opération et de propagande. Passé aux mains du régime communiste, le lieu a conservé une aura intacte.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Maika Elkan pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Hôtels particuliers         A Hô Chi Minh-Ville, l’hôtel Rex, un vétéran du Vietnam   Par Pierre Sorgue   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Hôtels particuliers » (3/5). Durant la guerre du Vietnam, ce cinq-étoiles fut investi par les soldats américains, qui y installèrent leur centre d’opération et de propagande. Passé aux mains du régime communiste, le lieu a conservé une aura intacte.                Après l’averse de mousson, la soirée est douce sur le toit-terrasse de l’hôtel Rex. D’ici, les milliers de scooters pétaradant en bas sur la rue Nguyên-Huê forment une rumeur supportable. Avec sa couronne éclairée au milieu de deux éléphants gris en plastique, ses bambous dans les pots et ses chaises en fer forgé, le bar-restaurant semble d’une autre époque. Du temps peut-être où Hô Chi Minh-Ville s’appelait encore Saïgon.          Les touristes étrangers sont encore peu nombreux après que les frontières ont rouvert, le 15 mars, après le pic de la pandémie. Les Vietnamiens aisés forment la plus grande part de la clientèle. Ce samedi soir de mai, ils dînent en amoureux, partagent un repas entre collègues ou fêtent des anniversaires sur fond de romances espagnoles et de morceaux de techno-pop locale, choisis par deux jeunes femmes DJ.           « La présence des Américains et des journalistes au Rex avant la libération, c’est de l’histoire, donc c’est bon pour le marketing et le business. » Tao Van Nghê, ancien directeur de l’hôtel          Au-dessus de la terrasse brille une enseigne : « Five O’clock Follies » (« les folies de cinq heures »). Titre d’une vieille comédie musicale du début du XXe siècle, le nom du bar de l’hôtel ­renvoie au conflit armé qui a détruit le pays entre 1964 et 1975. Les journalistes avaient ainsi surnommé les conférences de presse que l’état-major américain tenait chaque jour au Rex, vers 17 heures. Une manière de moquer ces briefings qui alignaient les demi-vérités et les faits soigneusement sélectionnés, pour donner l’impression que les Etats-Unis gagnaient la guerre. Depuis, l’expression a fait florès dans les médias anglo-saxons, qu’il s’agisse de critiquer la véracité des informations officielles sur la première guerre du Golfe ou les sorties de Donald Trump estimant la pandémie de Covid-19 « very much under control » (« très largement sous contrôle »).          Les vœux pieux de l’armée américaine          Contrairement à ce qu’ont affirmé certains articles, ces « Follies » ne se tenaient pas sur le toit, mais au rez-de-chaussée. Même s’il fut induit en erreur par Internet qui colporte cette fausse information, Tao Van Nghê, directeur de l’hôtel de 2010 à 2015, est fier d’avoir exhumé l’expression pour baptiser le bar – et même un cocktail. « La présence des Américains et des journalistes au Rex avant la libération [le 30 avril 1975], c’est de l’histoire, donc c’est bon pour le marketing et le business », lance-t-il, l’œil souriant derrière ses lunettes cerclées de fer, dans un café du centre-ville.        Il vous reste 88.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/05/a-ho-chi-minh-ville-l-hotel-rex-un-veteran-du-vietnam_6137279_4500055.html"},"headline":"A H\u00f4 Chi Minh-Ville, l\u2019h\u00f4tel Rex, un v\u00e9t\u00e9ran du Vietnam","dateCreated":"2022-08-05T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:00:18+02:00","dateModified":"2022-08-05T15:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Vietnam","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"\u00ab\u00a0H\u00f4tels particuliers\u00a0\u00bb (3\/5). Durant la guerre du Vietnam, ce cinq-\u00e9toiles fut investi par les soldats am\u00e9ricains, qui y install\u00e8rent leur centre d\u2019op\u00e9ration et de propagande. Pass\u00e9 aux mains du r\u00e9gime communiste, le lieu a conserv\u00e9 une aura intacte.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Sorgue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/110/0/1500/750/1342/671/60/0/c1bc3f4_213343-3281431.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-5">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le clan du Golfe, dont le chef est incarcéré à New York, récompense ses membres pour chaque agent tué. L’organisation criminelle a décrêté une trève et tente ainsi de peser face au nouveau gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Colombie             En Colombie, vague d’assassinats de policiers à la veille de l’investiture du président Gustavo Petro      Le clan du Golfe, dont le chef est incarcéré à New York, récompense ses membres pour chaque agent tué. L’organisation criminelle a décrêté une trève et tente ainsi de peser face au nouveau gouvernement.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres de la police nationale colombienne allument des bougies, lors d’une veillée devant le commandement de la police à Cucuta, Norte de Santander, en Colombie, le 27 juillet 2022.  SCHNEYDER MENDOZA / AFP               De sa cellule, à New York, le Colombien Dario Antonio Usuga, dit « Otoniel », a demandé, mardi 2 août, à ses hommes de rengainer leurs armes. L’heure est à la négociation. Dimanche 7 août, à Bogota, le premier président de gauche de l’histoire du pays, Gustavo Petro, prendra ses fonctions. Il a fait de la réconciliation nationale et du désarmement de tous les groupes armés qui sévissent dans le pays l’une des priorités de son mandat.          « Otoniel » dirige le « clan du Golfe », la plus grande organisation criminelle de Colombie. Arrêté en octobre 2021, l’homme a été extradé en mai, pour trafic de drogue. Vengeance ou calcul politique, la police colombienne est, depuis, la cible d’attaques sans merci. Trente-six policiers ou policières ont été tués depuis le début de l’année, douze au cours du seul mois de juillet. Plus d’une soixantaine d’autres ont été blesséslors d’embuscades et d’attentats à l’explosif. Le nord-ouest du pays est la région la plus touchée par cette vague de violence que les autorités attribuent « principalement » au clan du Golfe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Amérique latine, une « nouvelle gauche » au pouvoir                 L’immense majorité des victimes étaient de simples agents. Selon la police, l’organisation criminelle offre aujourd’hui une récompense de 1 000 à 5 000 dollars (980 à 4 600 euros) pour chaque policier tué. Gouvernement et médias dénoncent un « plan pistolet ». La pratique a été inaugurée dans les années 1980 par feu Pablo Escobar, le baron de la drogue alors en guerre contre l’Etat colombien.          Trois mille hommes armés          En campagne, Gustavo Petro s’est dit prêt à négocier avec tous les groupes armés du pays pour obtenir leur reddition et pacifier le pays. M. Petro a précisé que les criminels devront en tout état de cause « se soumettre à la justice ». Le président Juan Manuel Santos (2010-2018), Prix Nobel de la paix pour avoir signé la fin des hostilités avec la guérilla des FARC, avait, lui aussi, tenté d’amener le clan du Golfe à abandonner ses activités criminelles. Sans succès. La Colombie est, depuis plus de quarante ans, le premier producteur mondial de cocaïne.           « C’est le drame de la violence en Colombie qui, quand elle est massive, devient politique », Jorge Restrepo, directeur du Centre d’analyse des conflits armés          « Le clan du Golfe agit aujourd’hui dans le seul but de se positionner pour les négociations politiques. C’est inacceptable », a déclaré Diego Molano, ministre de la défense du gouvernement sortant. Directeur du Centre d’analyse des conflits armés, Jorge Restrepo juge que « la vague d’assassinats n’est pas tant une action planifiée que le résultat d’une réaction spontanée des groupes criminels qui veulent montrer leur force au prochain gouvernement ». « C’est le drame de la violence en Colombie qui, quand elle est massive, devient politique », ajoute-t-il. La droite accuse d’ores et déjà Gustavo Petro de laxisme.  « La démonstration de force du clan du Golfe et d’autres organisations criminelles complique la tâche du prochain gouvernement et le démarrage d’éventuels pourparlers », observe le sénateur du parti Vert Ariel Avila.        Il vous reste 39.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/en-colombie-vague-d-assassinats-de-policiers-a-la-veille-de-l-investiture-du-president-gustavo-petro_6137277_3210.html"},"headline":"En Colombie, vague d\u2019assassinats de policiers \u00e0 la veille de l\u2019investiture du pr\u00e9sident Gustavo Petro","dateCreated":"2022-08-05T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Le clan du Golfe, dont le chef est incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 New York, r\u00e9compense ses membres pour chaque agent tu\u00e9. L\u2019organisation criminelle a d\u00e9cr\u00eat\u00e9 une tr\u00e8ve et tente ainsi de peser face au nouveau gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/71bedf4_1659620314033-866548.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-6">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Chauffés à blanc par les discours belliqueux des dirigeants et des diplomates chinois, les internautes regrettent que la guerre contre Taïwan n’ait pas encore eu lieu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             « Avec Poutine, on aurait déjà frappé Taïwan » : la déception des ultranationalistes chinois      Chauffés à blanc par les discours belliqueux des dirigeants et des diplomates chinois, les internautes regrettent que la guerre contre Taïwan n’ait pas encore eu lieu.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une photo des manoeuvres chinoises sur Taïwan, en « une » du quotidien nationaliste « Global Times » le vendredi 5 août 2022 à Pékin.  TINGSHU WANG / REUTERS               Les nationalistes chinois croyaient le moment venu : la Chine, cette fois-ci, allait se tenir droite, sans courber l’échine face aux Etats-Unis. Alors que les informations sur la venue de Nancy Pelosi à Taïwan se multipliaient, Pékin envoyait des signaux forts. Entre deux drapeaux chinois, dans un costume sombre, le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Zhao Lijian, mettait en garde : « L’Armée populaire de libération ne restera pas les bras croisés. Et si elle ose venir, alors nous verrons…  », lâchait-il avant de ménager un silence menaçant.          L’éditorialiste du quotidien nationaliste Global Times, Hu Xijin, allait plus loin : « Nos avions de combat devraient déployer toutes les tactiques d’obstruction possibles. Si elles sont inefficaces, je pense que c’est O.K. d’abattre l’avion de Pelosi. » L’armée chinoise indiquait dans un communiqué : « Nous sommes prêts à enterrer les envahisseurs. » Le président Xi Jinping, lui-même, avertissait Joe Biden de ne pas « jouer avec le feu ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi fraîchement reçue à Tokyo et Séoul, embarrassés par les conséquences de sa visite à Taïwan                 Nancy Pelosi a finalement atterri sans encombre à bord d’un Boeing de l’armée américaine à Taipei, le soir du 2 août. Elle a assuré Tsai Ing-wen, la présidente de l’île démocratique et indépendante, du plein soutien des Etats-Unis face à la menace de la Chine, et a poursuivi sa tournée asiatique vers la Corée du Sud, moins de vingt-quatre heures après. Sur le Web chinois, la visite, sans réaction directe de Pékin, a provoqué un déluge de frustration de la part des nationalistes, chauffés à blanc.               Zhao Lijian, chef de file des diplomates surnommés les « loups combattants » pour leur hargne à défendre la mère patrie, a essuyé des critiques acerbes. « Vous faisiez le dur, au point que tout le monde croyait qu’il y aurait un combat. Des centaines de millions de personnes regardaient leur téléphone, leur ordi, la télé, et le résultat ? Tellement loin de ce que les gens attendaient… », écrit un internaute dépité. Hu Xijin en prend également pour son grade, accusé de sensationnalisme.          Beaucoup croyaient la guerre imminente          Pour les internautes chinois, laisser Mme Pelosi effectuer sa visite sans réagir équivaut à perdre la face, alors que beaucoup croyaient la guerre imminente. L’annonce des exercices militaires tout autour de l’île, juste après l’arrivée de l’élue démocrate, n’a pas suffi à apaiser leur déception : « Vous feriez mieux d’économiser du pétrole, il est cher en ce moment », a ironisé l’un d’entre eux. Un autre répond, reprenant la remarque de Zhao Lijian : « Nous verrons ? Nous verrons la Chine bombarder des poissons ? », en référence aux tirs dans les eaux du détroit. Certains regrettent de ne pas être dirigés par le président russe, particulièrement populaire en Chine où les médias d’Etat reprennent largement la propagande du Kremlin : « Avec Poutine, on aurait déjà frappé Taïwan », écrit un fan.        Il vous reste 10.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/avec-poutine-on-aurait-deja-frappe-taiwan-la-deception-des-ultranationalistes-chinois_6137276_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Avec Poutine, on aurait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 Ta\u00efwan\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9ception des ultranationalistes chinois","dateCreated":"2022-08-05T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Chauff\u00e9s \u00e0 blanc par les discours belliqueux des dirigeants et des diplomates chinois, les internautes regrettent que la guerre contre Ta\u00efwan n\u2019ait pas encore eu lieu.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/274/0/3500/1750/1342/671/60/0/3e7109a_1659679335812-679383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-7">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le gouverneur de la région de Mykolaïv, constamment bombardée, a annoncé vendredi un couvre-feu dans la capitale régionale jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 163ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Une femme se tient devant des bâtiments détruits après le bombardement russe à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, mercredi 3 août.    Kostiantyn Liberov / AP          Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires sont partis de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisième d’Odessa, comme le Razoni, qui a quitté ce port lundi avec le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Les trois nouveaux chargements sont à destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.L’Union européenne (UE) a imposé, jeudi 4 août, des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que l’ancien président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit une situation sur le terrain « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front du sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Aux Etats-Unis, le Sénat a approuvé, mercredi 3 août, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi 3 août, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ?  » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 163ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-05T16:15:41+00:00","coverageEndTime":"2022-08-06T04:15:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une vingtaine de blessés après de nouvelles frappes sur Mykolaïv, dans le sud du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/28/1912/1275/1342/894/3/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-05T16:15:41+00:00"
,"endDate":"2022-08-06T04:15:41+00:00"
         La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la ville d\u2019Enerhodar, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Le groupe nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. Au mois une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a-t-il affirm\u00e9. La quasi-totalit\u00e9 de la ville d\u2019Enerhodar aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          L\u2019administration prorusse de la ville ukrainienne occup\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 que des lignes \u00e9lectriques avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une frappe ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/d7039ee_ggg-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear-0804-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 de frappes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T16:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:51:47+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour leurs fr\u00e8res d\u2019armes,  tu\u00e9s dans un combat contre les troupes russes, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/25162eb_1659714601390-679839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T15:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:50:36+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait \u00e9tat de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t sur Telegram qu\u2019au moins dix personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es sur l\u2019un des lieux de ces bombardements \u2013 sans pr\u00e9ciser o\u00f9 exactement. Il a aussi affirm\u00e9 qu\u2019il y avait des morts, sans plus de d\u00e9tails, les op\u00e9rations de secours \u00e9tant toujours en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T15:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:18:49+00:00","articleBody":"     La col\u00e8re de Kiev n\u2019y change rien. \u00ab\u00a0Nous maintenons pleinement nos conclusions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty international, Agn\u00e8s Callamard, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. L\u2019ONG a publi\u00e9 jeudi un rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es.          Elle a soulign\u00e9 que ces conclusions \u00e9taient \u00ab\u00a0fond\u00e9es sur des preuves obtenues lors d\u2019investigations de grande ampleur soumises aux m\u00eames normes rigoureuses et processus de v\u00e9rification que tout le travail d\u2019Amnesty International\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Callamard a d\u00e9plor\u00e9 cette r\u00e9action des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0qui risque de paralyser une discussion l\u00e9gitime et importante de ces questions\u00a0\u00bb de protection des civils, pr\u00e9cisant que le gouvernement n\u2019avait pas r\u00e9pondu \u00e0 une demande de r\u00e9action ou de commentaire avant la publication du rapport.          L\u2019ONG a \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 que les pratiques militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb d\u00e9crites dans son rapport, dont l\u2019installation d\u2019infrastructures militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, \u00ab\u00a0ne justifient en rien les violations syst\u00e9matiques par la Russie du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Callamard. \u00ab\u00a0Ignorer des violations commises par une partie privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019autre ne serait pas une mani\u00e8re de rendre compte des droits humains\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International \u00ab\u00a0maintient pleinement\u00a0\u00bb son rapport sur l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-05T15:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:13:42+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb apr\u00e8s son inspection par des experts turcs et russes au large d\u2019Istanbul, le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter l\u2019Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de ma\u00efs ont quitt\u00e9 le pays en convoi, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Les trois b\u00e2timents desserviront l\u2019Irlande, l\u2019Angleterre et la Turquie, selon la m\u00eame source. Simultan\u00e9ment, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Tous progressent sous l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 dans la m\u00eame ville le 22\u00a0juillet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/a581042_b188b981364d4efdb131bcf19518af39-b188b981364d4efdb131bcf19518af39-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales doit arriver dimanche au Liban","dateModified":"2022-08-05T15:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T14:00:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, serrant la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. MURAT KULA \/ AFP           Lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l\u2019Ukraine sur les livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 votre participation directe et \u00e0 la m\u00e9diation du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU, le probl\u00e8me li\u00e9 aux livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Les livraisons ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, et je voudrais vous en remercier\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe, via le gazoduc TurkStream. \u00ab\u00a0Les partenaires europ\u00e9ens doivent \u00eatre reconnaissants envers la Turquie parce qu\u2019elle assure le transit ininterrompu du gaz russe\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Poutine.          De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Erdogan a dit esp\u00e9rer que son entretien avec M.\u00a0Poutine permettrait d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une page tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les relations\u00a0\u00bb russo-turques, ajoutant que des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays avaient eu des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s productives\u00a0\u00bb, entre autres sur le commerce et le tourisme. Le pr\u00e9sident turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, o\u00f9 Ankara menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre des groupes kurdes qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, ce \u00e0 quoi Moscou s\u2019oppose.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/8cbeda5_5875821-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a remerci\u00e9 Recep Tayyip Erdogan pour la m\u00e9diation turque","dateModified":"2022-08-05T14:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la r\u00e9gion de Kiev, le 2 ao\u00fbt 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/03f0b4a_1659704250991-518461.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T13:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.          Vitali Kim avait d\u00e9j\u00e0 promis en juillet une prime de cent\u00a0dollars pour des informations permettant d\u2019identifier les gens qui \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou qui les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Les gens honn\u00eates n\u2019ont rien \u00e0 craindre. Ayez vos papiers sur vous au cas o\u00f9. Vous pouvez promener votre chien non loin de votre maison, les enfants peuvent jouer dans la cour de leur immeuble, mais tentez de rester chez vous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mykola\u00efv a connu de violents bombardements la semaine derni\u00e8re, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T13:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:34:41+00:00","articleBody":"     Ecart\u00e9 par Kiev apr\u00e8s avoir assur\u00e9 la d\u00e9fense de la ville du sud, au d\u00e9but de la guerre, le responsable militaire, Dmytro Marchenko, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive. Son retour a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par une partie de la population et des personnalit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Marcello\u00a0\u00bb, de son nom de guerre, a les cheveux ras et des yeux bleu vif qui fixent ses interlocuteurs.          Les soldats qu\u2019il croise dans l\u2019avenue principale d\u2019un quartier du centre r\u00e9serv\u00e9 aux militaires, bloqu\u00e9 \u00e0 toutes ses entr\u00e9es par des checkpoints, le saluent avec respect.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T12:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:40:41+00:00","articleBody":"           Des officiers \u00e0 bord du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, un navire battant pavillon de la Barbade, lors de son inspection au nord d\u2019Istanbul avant son d\u00e9part \u00e0 vide vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y \u00eatre charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 Lors de l\u2019inspection du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/e8d5bfb_1659687068800-895368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T11:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:20:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la condamnation \u00e0 neuf ans d\u2019emprisonnement de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, la Russie a dit \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamn\u00e9e par un tribunal russe dans une affaire controvers\u00e9e de \u00ab\u00a0trafic de drogue\u00a0\u00bb, s\u2019est retrouv\u00e9e malgr\u00e9 elle plong\u00e9e dans la crise g\u00e9opolitique entre Washington et Moscou n\u00e9e du conflit en Ukraine.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la condamnation de la double championne olympique \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans, les Etats-Unis accusant Moscou d\u2019instrumentaliser son cas pour arracher des concessions \u00e0 Washington. L\u2019administration am\u00e9ricaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la lib\u00e9ration de Mme\u00a0Griner, mais la diplomatie russe r\u00e9p\u00e9tait qu\u2019un \u00e9change ne pourrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 qu\u2019une fois le verdict tomb\u00e9.                    Lire aussi :  Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Russie se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de pr...","dateModified":"2022-08-05T11:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:57:20+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Emmanuel Macron n\u2019ont pas eu d\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique depuis deux mois, car la France est un pays avec lequel des discussions ne sont actuellement pas \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Eh bien, tout d\u2019abord, la France est un Etat inamical au regard des actions qu\u2019elle prend concernant notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019absence d\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9cent entre les deux dirigeants, qui s\u2019\u00e9taient parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Ils ne s\u2019appellent pas parce qu\u2019ils estiment que le moment n\u2019est pas venu, et qu\u2019actuellement ce n\u2019est simplement pas n\u00e9cessaire. Si la n\u00e9cessit\u00e9 se fait sentir, ils peuvent s\u2019appeler dans la minute\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Peskov.          Le dernier \u00e9change officiel entre MM.\u00a0Poutine et Macron remonte au 28\u00a0mai, quand les deux dirigeants avaient notamment \u00e9voqu\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le sort de soldats ukrainiens faits prisonniers par l\u2019arm\u00e9e russe. Auparavant, M.\u00a0Macron avait eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec M. Poutine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe de Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces multiples contacts ont valu des critiques au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, certains lui reprochant d\u2019avoir maintenu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le chef du Kremlin sans parvenir \u00e0 emp\u00eacher le lancement de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine.          Le Kremlin n\u2019a cess\u00e9 d\u2019allonger sa liste de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb soumis \u00e0 des mesures de r\u00e9torsion. On y trouve d\u00e9sormais les Etats-Unis, l\u2019Australie, le Canada, le Royaume-Uni, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge, Ta\u00efwan et l\u2019ensemble des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les \u00e9changes entre la Russie et la France, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0inamicale\u00a0\u00bb, ne...","dateModified":"2022-08-05T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:23:21+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de quatorze diplomates bulgares en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures prises par Sofia contre Moscou, en pleines tensions autour de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Cette mesure est une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e de la partie bulgare de d\u00e9clarer persona non grata 70 employ\u00e9s de nos institutions \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et d\u2019instaurer des quotas sur le personnel diplomatique, administratif et technique de la Russie en Bulgarie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse quatorze diplomates bulgares","dateModified":"2022-08-05T10:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:06:32+00:00","articleBody":"     Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T10:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T09:23:18+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique estime que la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, sont compromises. \u00ab\u00a0Les intentions de la Russie concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia restent floues. Cependant, les actions entreprises dans l\u2019installation ont probablement compromis la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations normales de l\u2019usine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe compromet la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-05T09:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:30:07+00:00","articleBody":"     Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quatre bless\u00e9s, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au matin, pr\u00e8s d\u2019un arr\u00eat de bus et d\u2019une \u00e9glise dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localit\u00e9 du Donbass situ\u00e9e \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres du front et la soumettent \u00e0 un feu d\u2019artillerie quotidien.          Ev\u00e9nement beaucoup plus rare, six personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es le m\u00eame jour par un bombardement en plein c\u0153ur de Donetsk, la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste de 900\u00a0000 habitants, occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Un obus a touch\u00e9 le Donbass Palace, un h\u00f4tel luxueux o\u00f9 logent les employ\u00e9s des m\u00e9dias d\u2019Etat russe et les d\u00e9l\u00e9gations officielles\u00a0; d\u2019autres ont tu\u00e9 des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derri\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre dramatique.          Des images du bombardement ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par les m\u00e9dias du Kremlin. Une des vid\u00e9os montre un militaire parler \u00e0 la cam\u00e9ra au moment o\u00f9 retentit le fracas d\u2019une explosion. Le centre de Donetsk, situ\u00e9 \u00e0 12\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front, est tr\u00e8s rarement touch\u00e9 par des frappes.                    Lire aussi :  Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T08:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:09:22+00:00","articleBody":"           Un MLRS ukrainien \u00ab\u00a0Verba\u00a0\u00bb tire en direction des positions russes sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/eade8bf_1659686934314-518469.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T08:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T07:29:43+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident russe \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le chef de l\u2019Etat turc retrouve son homologue sur la mer Noire, fort de son r\u00e9cent succ\u00e8s diplomatique qui a favoris\u00e9 l\u2019accord international sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore. Cette rencontre surprise \u00e0 Sotchi intervient \u00e9galement alors que, depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque, afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.          A T\u00e9h\u00e9ran, le mois dernier, Recep Tayyip Erdogan a \u00e9t\u00e9 clairement mis en garde par Vladimir Poutine contre toute nouvelle op\u00e9ration militaire en Syrie visant \u00e0 repousser le PKK et ses alli\u00e9s. La guerre en Ukraine et La Syrie seront \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette nouvelle rencontre diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi ","dateModified":"2022-08-05T08:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T06:05:42+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux chargements de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine en convoi vendredi matin, entamant une s\u00e9rie de rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.         Le Navistar, battant pavillon panam\u00e9en, a quitt\u00e9 Odessa pour Ringaskiddy, en Irlande, avec 33\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le Rojen, sous pavillon maltais, fait route pour Teesport, en Angleterre, depuis le port de Tchornomorsk, avec 13\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le cargo turc Polarnet, qui patientait \u00e9galement \u00e0 quai \u00e0 Tchornomorsk, fait route pour Karasu, port turc sur la mer Noire, avec 12\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.           Ces trois navires progressent sour l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22 juillet et qui permet les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24 f\u00e9vrier.          Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du cargo Razoni avait quitt\u00e9 Odessa lundi et, apr\u00e8s son inspection par le CCC \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Bosphore, se dirige depuis mercredi vers Tripoli, dans le nord du Liban. Le Centre de coordination conjointe a expliqu\u00e9 qu\u2019il tentait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour traverser la mer Noire et \u00e9viter les mines potentielles pos\u00e9es par Kiev pour prot\u00e9ger ses c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bateaux charg\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T04:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s, au total, de plus de 58\u00a0000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, le troisi\u00e8me partira d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.          Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban. Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine, selon le ministre de la d\u00e9fense tur...","dateModified":"2022-08-05T04:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:20:00+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 au large d\u2019Istanbul en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/c351394_5861727-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T04:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:10:05+00:00","articleBody":"      Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a impos\u00e9, jeudi 4 ao\u00fbt, des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier 2010 \u00e0 f\u00e9vrier 2014 puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que l\u2019ancien pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0 un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine \u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front du sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Aux Etats-Unis, le S\u00e9nat a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 163\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:03:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-05T04:03:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/28/1912/1275/1342/894/3/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/05/18-8">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La Commission européenne met en œuvre l’espace européen des données de santé (EDHS), qui doit permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques compétitif face à la concurrence américaine, expliquent, dans une tribune au « Monde », des entrepreneurs, médecins, patients engagés dans l’innovation en santé numérique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Santé         « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Tribune        Collectif        La Commission européenne met en œuvre l’espace européen des données de santé (EDHS), qui doit permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques compétitif face à la concurrence américaine, expliquent, dans une tribune au « Monde », des entrepreneurs, médecins, patients engagés dans l’innovation en santé numérique.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Commission européenne a choisi, le 20 juillet, de confier au Health Data Hub, un consortium de seize partenaires issus de dix pays différents, la construction, dès septembre, d’une première version du futur « espace européen des données de santé » (European Health Data Space, EDHS en anglais).          Début mai, elle présentait sa proposition de règlement relatif à l’espace européen des données de santé, qui sera prochainement soumis au Conseil de l’Union européenne puis au Parlement européen. Le choix de l’opérateur, désormais entériné, rapproche donc un peu plus l’EDHS de la réalité, sans toutefois lever toutes les « réserves ». Celles-ci portent notamment sur le choix de Microsoft Azure, un acteur américain, comme hébergeur de ces données de santé, et sur l’assurance que ces données ne pourront pas franchir l’Atlantique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Controversé et retardé, le Health Data Hub veut pourtant faire ses preuves dans la santé                 A cette question, comme à d’autres qui ne manqueront pas de se poser, il faudra apporter des réponses fortes et transparentes. Celles-ci garantiront une confiance sans laquelle l’investissement à long terme serait compromis. Or, l’enjeu est de taille. La vocation de l’EDHS est de « placer les citoyens au centre, en leur donnant le pouvoir de contrôler leurs données afin de bénéficier de meilleurs soins de santé », selon les mots de Stella Kyriakides, commissaire européenne à la santé et à la sécurité alimentaire.               L’EDHS ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients et doit aussi permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques, doté de règles communes, qui, à son tour, favorisera l’émergence d’un tissu de technologies de la santé européen compétitif face à la concurrence américaine.          Une mine d’or          Au cœur de cette révolution – et c’est ce qui rend la question de la protection des données si sensible – se trouvent les « données patients ». Valorisées par l’intelligence artificielle (IA) et le big data, celles-ci sont une mine d’or pour l’identification de marqueurs biologiques et l’interprétation des données.          Ces marqueurs sont eux-mêmes à la base de nouveaux outils de diagnostic (imagerie médicale, biologie) et de prévention (interprétation des symptômes, analyse des interactions médicamenteuses) qui se déploient à grande vitesse dans les hôpitaux et les cabinets médicaux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Données de santé : « Il est temps de sauver le soldat Health Data Hub »                 Dans le diabète et en cancérologie, des dispositifs « point of care » [« au plus près des patients »], installés sur les smartphones et rendus intelligents grâce au machine learning, accompagnent les patients dans le suivi de leur pathologie et de leur thérapie, tout en gardant les professionnels de santé « dans la boucle ».            Il vous reste 49.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/05/l-espace-europeen-des-donnees-de-sante-ouvre-la-voie-a-une-vague-d-innovations-au-profit-des-patients_6137267_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019espace europ\u00e9en des donn\u00e9es de sant\u00e9 ouvre la voie \u00e0 une vague d\u2019innovations au profit des patients\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-05T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-05T13:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Intelligence artificielle","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne met en \u0153uvre l\u2019espace europ\u00e9en des donn\u00e9es de sant\u00e9 (EDHS), qui doit permettre la formation d\u2019un march\u00e9 europ\u00e9en unique des th\u00e9rapies num\u00e9riques comp\u00e9titif face \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des entrepreneurs, m\u00e9decins, patients engag\u00e9s dans l\u2019innovation en sant\u00e9 num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/2383/0/3574/1787/1342/671/60/0/f8d14bc_1659606557135-pns-6279747.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-9">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers      La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basket-ball américaine Brittney Griner, accusée de possession illégale de cannabis, arrive à une audience au tribunal de Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / AP                 Au lendemain de la condamnation à neuf ans d’emprisonnement de la star américaine du basket féminin Brittney Griner, la Russie a dit vendredi 5 août être « prête » à discuter d’un échange de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamnée par un tribunal russe dans une affaire controversée de « trafic de drogue », s’est retrouvée malgré elle plongée dans la crise géopolitique entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.            Le président américain, Joe Biden, a qualifié jeudi  d’« inacceptable » la condamnation de la double championne olympique âgée de 31 ans, les Etats-Unis accusant Moscou d’instrumentaliser son cas pour arracher des concessions à Washington. L’administration américaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la libération de Mme Griner, mais la diplomatie russe répétait qu’un échange ne pourrait être évoqué qu’une fois le verdict tombé.            Une première discussion            « Nous sommes prêts à discuter de ce sujet, mais seulement dans le cadre du canal [diplomatique] qui a été convenu par les présidents Poutine et Biden », a dit le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, lors d’un déplacement au Cambodge. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a précisé que ce canal de communication spécifique pour négocier les échanges de prisonniers avait fait l’objet d’un accord entre MM. Biden et Poutine lors de discussions à Genève l’an dernier.                 Sans succès, la Maison Blanche a « exhorté » jeudi la Russie à accepter son « offre sérieuse » d’échanges pour rapatrier Mme Griner. Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, qui avait déjà eu, la semaine dernière, des pourparlers avec M. Lavrov au sujet d’un échange, a déclaré vendredi que les Etats-Unis allaient « continuer » à en discuter avec la Russie. Il a aussi estimé que la condamnation de Mme Griner illustrait « l’utilisation par le gouvernement russe de détentions illégitimes pour faire avancer ses intérêts en utilisant des individus comme des pions politiques ».            Arrêtée avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis.            Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été condamnée jeudi à neuf ans de prison pour trafic de drogue par un tribunal de Khimki, près de Moscou. Cette lourde peine de prison a soulevé une vague d’indignation, notamment dans le monde du sport. Elle avait été arrêtée en février dans un aéroport de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis. Elle a reconnu avoir été en possession de cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par inadvertance et l’utiliser légalement aux Etats-Unis comme antidouleur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Elle était venue en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de WNBA, qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis. La sportive fait partie de plusieurs citoyens américains actuellement détenus en Russie et dont Washington veut obtenir la libération.                Washington a déclaré la semaine dernière avoir fait une offre « importante » et « sérieuse » pour obtenir le retour de Mme Griner et de Paul Whelan, un Américain qui purge une peine de seize ans de prison en Russie pour « espionnage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paul Whelan, l’Américain condamné à Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington                   Selon plusieurs médias américains, il s’agirait d’échanger un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, contre Brittney Griner et Paul Whelan. M. Bout, arrêté en Thaïlande en 2008 et qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis, est surnommé le « Marchand de mort ». Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.            La femme du marchand d’armes, Alla Bout, a d’ailleurs dit jeudi espérer un échange, exprimant sa « compassion » envers les proches de Brittney Griner. « Que Dieu fasse en sorte que nos pays trouvent une entente », a déclaré Mme Bout à l’agence de presse RIA Novosti.                Ni la Russie ni les Etats-Unis n’ont confirmé, et Moscou insiste sur son désir de garder les négociations confidentielles, s’agaçant des déclarations faites par des responsables américains. « Si les Américains décident encore de se lancer dans une diplomatie publique et de faire des déclarations retentissantes (…) c’est leur affaire, et même leur problème », a dit vendredi M. Lavrov, estimant que Washington « n’arrive pas » à travailler « calmement et de façon professionnelle » sur de nombreux sujets.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/brittney-griner-les-etats-unis-et-la-russie-prets-a-continuer-de-discuter-d-un-echange-de-prisonniers_6137263_3210.html"},"headline":"Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers","dateCreated":"2022-08-05T12:02:00+02:00","datePublished":"2022-08-05T12:02:00+02:00","dateModified":"2022-08-05T16:34:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"La condamnation de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin \u00e0 neuf ans de prison ouvre la voie \u00e0 des n\u00e9gociations entre\u00a0Washington et\u00a0Moscou, en plein conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/441/0/5290/2645/1342/671/60/0/3099100_cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-10">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le mouvement du chef de l’Etat, Macky Sall, a remporté les élections législatives, mais échoue d’un siège à conserver la majorité absolue à la chambre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, le camp présidentiel perd sa mainmise sur l’Assemblée      Le mouvement du chef de l’Etat, Macky Sall, a remporté les élections législatives, mais échoue d’un siège à conserver la majorité absolue à la chambre.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après quatre jours de bataille de chiffres entre le pouvoir et l’opposition, au Sénégal, la commission nationale de recensement des votes a finalement tranché, jeudi 4 août : en décrochant 82 sièges sur 165, le mouvement du président sénégalais, Macky Sall, a remporté de peu les élections législatives, mais il n’obtient pas la majorité absolue, à un député près. Une première dans l’histoire du pays depuis son indépendance, en 1960.                             Lire aussi :  Elections législatives au Sénégal : le camp présidentiel perd la majorité absolue, selon les résultats officiels provisoires                   D’après les résultats provisoires officiels, proclamés en fin d’après-midi, au tribunal de Dakar, la coalition au pouvoir, Benno Bokk Yakaar (« unis pour le même espoir »), perd 43 députés par rapport à la précédente législature. Une dégringolade qui n’a pas empêché Aminata Touré, la tête de liste nationale, de se féliciter d’une « victoire nette et sans bavure ». « Le fair-play, a-t-elle lancé, jeudi soir, au siège du parti, dans la capitale, voudrait que les autres reconnaissent leur défaite. »                 Ce n’est manifestement pas leur intention. L’opposition, après avoir remporté de grandes mairies comme Dakar, Ziguinchor ou Thiès, lors des élections locales de janvier, continue sa percée. Selon les résultats provisoires, la coalition Yewwi Askan Wi (« libérez le peuple », YAW), notamment animée par Ousmane Sonko, a obtenu 56 sièges, auxquels s’ajoutent les 24 députés de la coalition Wallu Sénégal, dirigée par l’ancien président Abdoulaye Wade. A elles deux, ces formations, qui ont fait alliance avant le scrutin, cumulent donc 80 députés, au coude-à-coude avec le pouvoir.            A l’issue du conseil des ministres qui s’est tenu mercredi, le président Macky Sall s’était, pour sa part, félicité du bon déroulement des élections « dans le calme, la sérénité et la transparence, sur l’étendue du territoire national ». Une ligne partagée par le président français, Emmanuel Macron, qui, avant même la proclamation des résultats, a tweeté « Merci au président Macky Sall pour notre appel hier » et adressé ses « félicitations au peuple sénégalais et à la démocratie sénégalaise pour l’esprit de calme et de responsabilité dans lequel se sont déroulées les élections législatives ».            Violentes manifestations            La mission d’observateurs de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest, qui a noté le caractère « paisible et transparent » du scrutin, a recommandé aux partis politiques de « s’abstenir de toute proclamation prématurée des résultats » et de « recourir aux voies de recours réglementaires en cas de contentieux. » La précampagne, elle, avait été marquée par de violentes manifestations qui avaient fait au moins trois morts en raison de l’invalidation par le Conseil constitutionnel d’une des listes de la coalition dirigée par Ousmane Sonko, contraint de renoncer à participer aux élections.                             Lire aussi :  Législatives au Sénégal : le camp présidentiel revendique la victoire, l’opposition conteste                   Evoquant des irrégularités et des fraudes, Déthié Fall, le mandataire national de YAW, a fait savoir, jeudi matin, que « tout résultat proclamé n’engagerait pas l’intercoalition Yewwi-Wallu ». La veille, Aïda Mbodj, une autre dirigeante de l’opposition, avait parlé de « bourrage d’urnes » et de « procès-verbaux préfabriqués et sans signature qu’ils [le pouvoir] ont créés eux-mêmes », dans des localités du nord du Sénégal, considérés comme des fiefs du président Sall. Autant d’erreurs qui pourraient, selon M. Fall, affecter les résultats du scrutin proportionnel et donc la répartition des sièges parlementaires. Des requêtes ont déjà été introduites auprès du Conseil constitutionnel, qui a cinq jours pour statuer et annoncer les résultats définitifs du scrutin.                « Cela reste une victoire pour nous, car le régime au pouvoir n’a pas de majorité parlementaire, c’est un fait inédit. L’opposition dans sa globalité est majoritaire », estime Cheikh Tidiane Youm, l’un des leaders de YAW, en incluant dans son décompte les résultats de trois petites coalitions qui ont chacune remporté un siège. Ces dernières joueront le rôle d’arbitre dans la bataille pour la majorité parlementaire qui se dessine.            Une cohabitation n’est pas exclue            Reste aussi à savoir si l’intercoalition Yewwi-Wallu va tenir sur le long terme. « Abdoulaye Wade, qui ferait tout pour son fils Karim [exilé à Doha après avoir été condamné, en 2015, à six ans de prison pour « enrichissement illicite »], n’a pas encore parlé. Tout n’est pas joué », prévient Moussa Diaw, enseignant-chercheur en science politique à l’université Gaston-Berger de Saint-Louis. D’après plusieurs sources, des contacts commencent déjà à se nouer entre le camp de l’ancien chef de l’Etat et celui de l’actuelle mouvance présidentielle.            « C’est une configuration compliquée pour le chef de l’Etat !, souligne Moussa Diaw. Il n’est pas tenu de choisir le premier ministre [un poste supprimé en 2019 et rétabli en décembre 2021] dans la majorité parlementaire, mais c’est la tradition. Il faudra qu’il évalue les rapports de force, et sa marge de manœuvre est très réduite. » Une cohabitation n’est pas exclue, si le camp présidentiel ne parvient pas à se construire une majorité absolue.                Un an et demi avant l’élection présidentielle de 2024, « cela clôt le débat d’un troisième mandat de Macky Sall », estime M. Diaw pour qui il y a une « déroute » et un « rejet de la politique gouvernementale. » La cherté de la vie, le manque d’emplois et de perspectives pour les jeunes, la mal-gouvernance ont eu raison de la popularité du chef de l’Etat, selon le politiste, dix ans après sa première élection, en 2012.                             Lire aussi :  Elections législatives au Sénégal : l’opposition demande la suspension de la publication des résultats                        Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/05/au-senegal-le-camp-presidentiel-perd-sa-mainmise-sur-l-assemblee_6137253_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, le camp pr\u00e9sidentiel perd sa mainmise sur l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-08-05T10:18:16+02:00","datePublished":"2022-08-05T10:18:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Le mouvement du chef de l\u2019Etat, Macky Sall, a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives, mais \u00e9choue d\u2019un si\u00e8ge \u00e0 conserver la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la chambre.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c9f640e_1659684083303-517428.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-11">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Ecarté par Kiev après avoir assuré la défense de la ville du sud, au début de la guerre, le responsable militaire, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International « C’est une véritable farce » : la visite de Nancy Pelosi à Taïwan provoque l’ire de Pékin                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv      Ecarté par Kiev après avoir assuré la défense de la ville du sud, au début de la guerre, le responsable militaire, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive.          Par Thomas d'Istria(Mykolaïev (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 12h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/05/18-12">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Réagissant à un rapport d’experts des Nations unies, Kigali nie tout soutien à la rébellion du M23 et réaffirme son droit à « défendre son territoire ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le Rwanda récuse les allégations d’attaques en RDC documentées par l’ONU      Réagissant à un rapport d’experts des Nations unies, Kigali nie tout soutien à la rébellion du M23 et réaffirme son droit à « défendre son territoire ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors d’une manifestation dénonçant une « agression rwandaise », à Goma, en RDC, le 15 juin 2022.  MICHEL LUNANGA / AFP                 Kigali a récusé, jeudi 4 août, des « allégations non valides » après un rapport de l’ONU affirmant que l’armée rwandaise est intervenue dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC), ces derniers mois, directement et en soutien à des groupes armés. « Le Rwanda a le droit légitime et souverain de défendre son territoire et ses citoyens, et pas seulement d’attendre qu’une catastrophe se produise », a également déclaré Yolande Makolo, porte-parole du gouvernement, dans un communiqué diffusé dans la soirée.            Le Rwanda réagissait à un rapport d’experts missionnés par l’ONU et selon lequel l’armée rwandaise a « lancé des interventions militaires contre des groupes armés congolais et des positions des forces armées congolaises » depuis novembre 2021 et jusqu’en juin 2022. Les experts indiquent que Kigali a aussi « fourni des renforts de troupes au M23 pour des opérations spécifiques, en particulier lorsque celles-ci visaient à s’emparer de villes et de zones stratégiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : un rapport confidentiel de l’ONU apporte des « preuves solides » de l’implication du Rwanda dans l’Est                   Le Mouvement du 23-Mars (M23) est une ancienne rébellion à dominante tutsi, vaincue en 2013, qui a repris les armes fin 2021 en reprochant à Kinshasa de ne pas avoir respecté des accords sur la démobilisation et la réinsertion de ses combattants. Kinshasa accuse Kigali de soutenir cette rébellion, ce que le Rwanda conteste. Jeudi encore, Kigali a récusé ces accusations, assurant que « la présence du M23 et ses origines » étaient « bien connues comme relevant d’un problème de la RDC », qui cherche à « faire peser le fardeau sur d’autres pays ».                 Le rapport du groupe d’experts de l’ONU bat en brèche les dénégations des autorités rwandaises et détaille, preuves à l’appui, l’implication directe du Rwanda, « unilatéralement ou conjointement avec les combattants du M23 », dans l’est de la RDC. Depuis fin mars, la fréquence et l’intensité des combats ont augmenté drastiquement et le M23 s’est emparé de pans du territoire de Rutshuru, jusqu’à une dizaine de kilomètres au nord de Goma, la capitale provinciale du Nord-Kivu.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/05/le-rwanda-recuse-les-allegations-d-attaques-en-rdc-documentees-par-l-onu_6137249_3212.html"},"headline":"Le Rwanda r\u00e9cuse les all\u00e9gations d\u2019attaques en RDC document\u00e9es par l\u2019ONU","dateCreated":"2022-08-05T09:57:58+02:00","datePublished":"2022-08-05T09:57:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"R\u00e9agissant \u00e0 un rapport d\u2019experts des Nations unies, Kigali nie tout soutien \u00e0 la r\u00e9bellion du M23 et r\u00e9affirme son droit \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9fendre son territoire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/54/0/2000/1000/1342/671/60/0/7a63d18_1659620697718-000-32cj9b6bis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-13">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Armés de machettes, de clubs de golf et de marteaux, des habitants du township de Kagiso ont poursuivi les travailleurs dans les vieilles mines des environs de Johannesburg.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, chasse aux mineurs clandestins après un viol collectif      Armés de machettes, de clubs de golf et de marteaux, des habitants du township de Kagiso ont poursuivi les travailleurs dans les vieilles mines des environs de Johannesburg.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des habitants de Krugersdorp, en Afrique du Sud, bloquent les routes lors de manifestations contre les mineurs illégaux, le 4 août 2022.  STRINGER / REUTERS                 Jeudi 4 août, des milliers de manifestants sud-africains en colère ont pourchassé des mineurs clandestins, fermé des puits informels et incendié des maisons après le viol collectif de huit femmes à l’ouest de Johannesburg, la semaine dernière.            Armés de machettes, de clubs de golf et de marteaux, des foules d’habitants du township de Kagiso, à Krugersdorp, ont poursuivi les travailleurs dans les vieilles mines disséminées dans les environs de la capitale économique. Les journalistes de l’AFP présents sur les lieux ont vu des habitants mettre le feu à une maison appartenant à un présumé chef de gang. Des images de la télévision locale ont aussi montré des manifestants utilisant des rochers pour sceller des puits improvisés dans un quartier de Kagiso.                             Episode 5  Article réservé à nos abonnés  « On va perdre notre travail, notre logement » : en Afrique du Sud, les Zimbabwéens « poussés dehors »                   Le 28 juillet, un gang d’hommes armés s’était introduit sur le tournage d’un clip vidéo et avait violé huit jeunes femmes qui faisaient partie du casting, près de Krugersdorp, une petite ville à une trentaine de kilomètres à l’ouest de Johannesburg. Des dizaines de mineurs clandestins ont été arrêtés depuis et font l’objet de poursuites au motif qu’ils sont entrés illégalement dans le pays et possèdent des biens volés – mais pas directement en relation avec le viol collectif. Connus sous le nom de « zama zamas », ces mineurs sont en majorité des migrants en situation irrégulière dans le pays.            Un homme retrouvé mort            « Les zama zamas doivent partir, ils attaquent nos sœurs », a déclaré à l’AFP Daniel Nzuma, un manifestant de 39 ans, estimant que la police « a échoué » à rétablir l’ordre. « L’armée doit venir aider la police dans cette zone pour protéger la communauté », a-t-il ajouté.                 La police s’est tenue à distance, tirant des grenades assourdissantes depuis un hélicoptère pour disperser la foule. Dans la soirée, les autorités ont déclaré que la situation s’était stabilisée et que 29 personnes sans papiers avaient été arrêtées pour immigration illégale. Une enquête pour meurtre a été ouverte après que le corps d’un homme a été retrouvé dans la matinée sur le lieu des manifestations, a déclaré la police, sans toutefois préciser les circonstances du décès.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, combattre la xénophobie sur le tatami                   La capitale économique d’Afrique du Sud, qui compte environ 6 millions d’habitants, est construite autour de terrils montagneux et de fosses caverneuses laissés par plusieurs générations de sociétés minières venues exploiter les sols depuis la ruée vers l’or des années 1880. Aujourd’hui, des gangs armés de mineurs informels se battent pour le contrôle des puits abandonnés afin d’exploiter ce qu’il reste d’or dans la région. Leur présence suscite la peur et un ressentiment croissant, sur fond de grande pauvreté et de crise économique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/05/en-afrique-du-sud-chasse-aux-mineurs-clandestins-apres-un-viol-collectif_6137247_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, chasse aux mineurs clandestins apr\u00e8s un viol collectif","dateCreated":"2022-08-05T09:38:46+02:00","datePublished":"2022-08-05T09:38:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Arm\u00e9s de machettes, de clubs de golf et de marteaux, des habitants du township de Kagiso ont poursuivi les travailleurs dans les vieilles mines des environs de Johannesburg.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/467/0/2803/1401/1342/671/60/0/85a6172_1659684595089-2022-08-04t180706z-325916374-rc2lpv9ycwxj-rtrmadp-3-safrica-protest.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-14">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « Alliances françaises » (5/6). Dans la région tourmentée du Caucase, les universités de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et américaine afin d’exporter leur savoir-faire pédagogique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Alexis Grasset                        Séries d'été       Alliances françaises         A Erevan, l’université française en Arménie se fait une place   Par Eric Nunès (Erevan (Arménie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 09h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (5/6). Dans la région tourmentée du Caucase, les universités de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et américaine afin d’exporter leur savoir-faire pédagogique.                Un bouchon a sauté, des verres s’entrechoquent, d’énormes parts de gâteau au chocolat passent de main en main, tandis qu’une dizaine de jeunes femmes bavardent autour de Lucia Hambardzumyan, 24 ans. L’étudiante vient d’achever sa soutenance de mémoire, elle est titulaire d’un master de marketing. Sur le mur qui fait face à l’établissement qui la diplôme, le visage de Charles Aznavour lui sourit doucement. Une phrase tirée d’une de ses chansons accompagne le portrait du chanteur : « Il faut boire jusqu’à l’ivresse sa jeunesse. » Un appel, une promesse lancée depuis vingt-deux ans par une émanation de l’université française dont les murs sont plantés dans le cœur du Causase, à Erevan : l’université française en Arménie (UFAR).          L’Arménie, dans les années 1990, digère tout juste la fragmentation de l’ex-Union soviétique, dont elle a été une république dès 1920. Le pays est en état de guerre quasi permanent avec l’Azerbaïdjan pour la possession du territoire du Haut-Karabakh. Et Erevan a besoin de cadres pour animer et faire prospérer le tissu économique et politique du nouvel Etat. Des alliés intéressés vont porter secours à la jeune république indépendante pour l’aider à former ses élites. L’université américaine d’Arménie est créée en 1991. Puis, en 1997, c’est au tour de l’université russo-arménienne d’ouvrir ses portes en réponse à la présence américaine. Ces deux poids lourds proposent aux jeunes Arméniens leur savoir-faire pédagogique, l’un en anglais, l’autre en russe. Pourquoi les Français ne s’inviteraient-ils pas à cette relance universitaire ?          L’exécutif arménien voit arriver d’un bon œil ce nouveau partenaire sur le terrain de la formation. La France est une vieille amie, elle compte une diaspora puissante, riche d’environ 600 000 personnes d’origine arménienne. Les deux pays ont conscience de leurs intérêts mutuels. « La création de l’UFAR repose sur un accord intergouvernemental entre les deux pays », souligne Anne Louyot, ambassadrice de France en Arménie. « C’est un enjeu d’influence d’être présent et de participer à la formation des futurs décideurs arméniens », reconnaît Matthieu Peyraud, directeur de la culture, de l’enseignement et de la recherche au ministère français des affaires étrangères.          Le français comme langue de travail          La nouvelle université, inaugurée le 18 juillet 2000, est une fondation de droit arménien. L’Etat fournit un bâtiment de cinq étages coincé entre une autoroute urbaine et un lycée professionnel d’Erevan. De son côté, la France offre les services d’un recteur, ou plutôt d’un chef d’orchestre chargé d’importer un modèle pédagogique, de l’adapter aux besoins du pays, puis d’assurer son équilibre financier. Mais que faut-il enseigner ?             Il vous reste 73.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/05/a-erevan-l-universite-francaise-en-armenie-se-fait-une-place_6137244_3451060.html"},"headline":"A Erevan, l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise en Arm\u00e9nie se fait une place","dateCreated":"2022-08-05T09:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-05T09:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["Alliances fran\u00e7aises","Arm\u00e9nie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (5\/6). Dans la r\u00e9gion tourment\u00e9e du Caucase, les universit\u00e9s de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et am\u00e9ricaine afin d\u2019exporter leur savoir-faire p\u00e9dagogique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s","description":"Erevan (Arm\u00e9nie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/223/1690/845/1342/671/60/0/9a2ce7f_1658999930792-lemonde-armeei-nie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-15">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Pékin a vivement critiqué le passage de la présidente de la Chambre des représentants sur l’île, mardi, et a lancé une série d’exercices militaires d’une ampleur inédite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             La Chine suspend sa coopération avec les Etats-Unis dans plusieurs domaines après la visite de Nancy Pelosi à Taïwan      Pékin a vivement critiqué le passage de la présidente de la Chambre des représentants sur l’île, mardi, et a lancé une série d’exercices militaires d’une ampleur inédite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h58, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bâtiment de l’armée chinoise dans le détroit de Taïwan, vu depuis l’île de Pingtan, en Chine, vendredi 5 août 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP                 La Chine a annoncé, vendredi 5 août, la suspension de sa coopération avec les Etats-Unis dans un certain nombre de domaines, dont le dialogue entre responsables militaires de haut niveau, en représailles à la visite cette semaine à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi.            Le ministère des affaires étrangères chinois a précisé dans un communiqué que Pékin allait notamment suspendre les discussions climatiques avec les Etats-Unis, ainsi que la coopération dans la lutte contre la criminalité transfrontalière, le rapatriement des migrants clandestins et la sécurité militaire des zones maritimes. Le ministère avait aussi annoncé, quelques heures plus tôt, « imposer des sanctions » à Nancy Pelosi et à sa « famille proche », sans donner plus de détails.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi fraîchement reçue à Tokyo et Séoul, embarrassés par les conséquences de sa visite à Taïwan                   Cette annonce survient au deuxième jour d’une série d’exercices militaires d’une ampleur inédite autour de Taïwan, qui devraient se prolonger jusqu’à dimanche. Pékin considère l’île comme partie intégrante du territoire chinois et son ministre des affaires étrangères, Wang Yi, a déclaré au Cambodge, en marge d’un sommet régional, jeudi, que la visite de Mme Pelosi était une « provocation flagrante » des Etats-Unis et créait un « précédent fâcheux » dans les relations entre les deux pays.                 L’armée chinoise avait tiré, jeudi, des missiles balistiques et déployé son aviation et sa marine de guerre dans six zones maritimes autour de Taïwan, s’approchant jusqu’à 20 kilomètres des côtes et perturbant des routes commerciales parmi les plus fréquentées du monde. Vendredi, soixante-huit avions de chasse chinois et treize navires de guerre avaient franchi la « ligne médiane » du détroit de Taïwan, selon l’armée taïwanaise. Critiquant ces mouvements dans le bras de mer qui sépare l’île de la Chine continentale, le ministère de la défense a dénoncé des exercices militaires « hautement provocateurs » de la part de Pékin.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 « La température est assez élevée »            « Ces provocations représentent une escalade importante (…) [Pékin] conduit des actions dangereuses à un nouveau niveau », a commenté, du côté des Etats-Unis, le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, en déplacement vendredi au Cambodge pour une rencontre de l’Association des nations d’Asie du Sud-Est (Asean, regroupant dix pays). Washington a accusé Pékin d’avoir « choisi de surréagir » à la visite de Nancy Pelosi, et prévenu que son porte-avions Reagan continuerait à « surveiller » les environs de l’île, tout en annonçant avoir reporté un test de missile intercontinental pour éviter d’aggraver la crise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine lance trois jours d’exercices militaires par des tirs en direction de Taïwan                   La Chine « a utilisé la visite de la présidente de la Chambre des représentants comme prétexte afin d’accroître ses opérations militaires provocatrices dans et autour du détroit de Taïwan », a déclaré le porte-parole de la Maison Blanche pour les questions stratégiques, John Kirby. « La température est assez élevée », mais les tensions « peuvent baisser très facilement si les Chinois arrêtent ces exercices militaires très agressifs », a-t-il estimé.                Le Japon a exprimé une protestation diplomatique formelle contre Pékin, estimant que cinq des missiles chinois étaient tombés à l’intérieur de sa zone économique exclusive (ZEE). Ces manœuvres sont « un sérieux problème qui affecte notre sécurité nationale et celle de nos citoyens », a déclaré le premier ministre nippon, Fumio Kishida : « Nous appelons à l’arrêt immédiat des exercices militaires. » A Tokyo, dernière étape de sa tournée asiatique mouvementée, Mme Pelosi a affirmé que les Etats-Unis « ne permettront pas » à la Chine d’isoler Taïwan. Cette tournée dans la région « ne visait pas à changer le statu quo ici en Asie, à changer le statu quo à Taïwan », a-t-elle assuré.            Taïwan qualifie la Chine de « voisin malveillant »            Jeudi, a rapporté l’agence de presse officielle Chine nouvelle, l’Armée populaire de libération a « fait voler plus de cent avions de guerre, y compris des chasseurs et des bombardiers », de même que « plus de dix destroyers et frégates ». La chaîne publique CCTV a affirmé que des missiles chinois avaient même survolé Taïwan pour la première fois.            Le ministère de la défense de Taipei n’a toutefois pas confirmé la trajectoire des projectiles, en « considérant que l’objectif principal du lancement de missiles par le PCC [Parti communiste chinois] est de nous intimider et dans le but de protéger les capacités de renseignement, de surveillance et de reconnaissance de l’armée », selon un communiqué. « Nous ne nous attendions pas à ce que le voisin malveillant fasse étalage de sa puissance à notre porte, et mette arbitrairement en péril les voies navigables les plus fréquentées du monde par ses exercices militaires », a déclaré à la presse le premier ministre taïwanais, Su Tseng-chang.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/taiwan-denonce-le-passage-d-avions-et-navires-de-guerre-sur-la-ligne-mediane-du-detroit-separant-l-ile-de-la-chine_6137243_3210.html"},"headline":"La Chine suspend sa coop\u00e9ration avec les Etats-Unis dans plusieurs domaines apr\u00e8s la\u00a0visite de\u00a0Nancy Pelosi \u00e0\u00a0Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-08-05T08:58:38+02:00","datePublished":"2022-08-05T08:58:38+02:00","dateModified":"2022-08-05T13:58:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"P\u00e9kin a vivement critiqu\u00e9 le passage de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants sur l\u2019\u00eele, mardi, et a lanc\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019exercices militaires d\u2019une ampleur in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/8c580e4_5873908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-16">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Six personnes ont été tuées jeudi dans la capitale régionale séparatiste occupée par les forces russes depuis 2014. Faute d’ouverture de la région aux enquêteurs internationaux, il est impossible d’établir quel camp a tiré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk      Six personnes ont été tuées jeudi dans la capitale régionale séparatiste occupée par les forces russes depuis 2014. Faute d’ouverture de la région aux enquêteurs internationaux, il est impossible d’établir quel camp a tiré.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un corps sans vie gît dans une zone de bombardements à Donetsk, le 4 août 2022.  AP               Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont été tués et quatre blessés, jeudi matin 4 août, près d’un arrêt de bus et d’une église dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localité du Donbass située à cinq kilomètres du front et la soumettent à un feu d’artillerie quotidien.          Evénement beaucoup plus rare, six personnes ont également été tuées le même jour par un bombardement en plein cœur de Donetsk, la capitale régionale séparatiste de 900 000 habitants occupée par les forces russes depuis 2014. Un obus a touché le Donbass Palace, un hôtel luxueux où logent les employés des médias d’Etat russe et les délégations officielles ; d’autres ont tué des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derrière le théâtre dramatique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’UE sanctionne l’ancien président ukrainien Viktor Ianoukovitch                 Des images du bombardement ont immédiatement été diffusées par les médias du Kremlin. Une des vidéos montre un militaire parler à la caméra au moment où retentit le fracas d’une explosion. Le centre de Donetsk, situé à douze kilomètres de la ligne de front, est très rarement touché par des frappes.               Au moment des explosions, une cérémonie commémorative en l’honneur d’une combattante prorusse tuée au combat la veille débutait dans le théâtre dramatique. Olga Katchoura était célébrée par la propagande russe comme l’unique femme commandante dans les rangs de l’armée séparatiste prorusse. Vladimir Poutine lui a décerné à titre posthume le titre de « héros de Russie » par décret, jeudi. En Ukraine, Olga Katchoura a été condamnée par contumace à douze ans de prison pour « participation à un groupe terroriste ou à une organisation terroriste ». Elle a été accusée par le ministère ukrainien de l’intérieur d’avoir bombardé des civils en 2015 lors du siège de Debaltseve.          Succession d’attaques inédites menées contre Donetsk          La chaîne télévisée pro-Kremlin Pervy Kanal a présenté l’événement comme inédit car « jamais au cours des huit dernières années les forces ukrainiennes n’ont couvert un enterrement de tirs d’artillerie (…). Aujourd’hui, les néonazis ukrainiens, comme on dit, ont touché le fond ».          Côté ukrainien, on nie toute implication dans le bombardement. Le conseiller du chef de cabinet du président ukrainien Mikhail Podolyak, a affirmé que « seuls les Russes ont frappé Donetsk, ou bien le corps de la “milice populaire” des “républiques” criminelles non reconnues. Cela n’a aucun sens pour nous de bombarder tel ou tel événement à Donetsk. Nous avons pour objectif de détruire trois types de cibles : les dépôts de carburant, les dépôts d’obus d’artillerie et les centres de commandement opérationnels et tactiques, afin de réduire le potentiel offensif de l’envahisseur ». L’officiel ukrainien pointe du doigt une mise en scène pour les besoins de la propagande russe : « Ces explosions [sont nécessaires] uniquement pour montrer quelles bêtes féroces sont en face, et qu’il faut donc se battre plus férocement, et poursuivre l’invasion pour tuer les Ukrainiens. »        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/russes-et-ukrainiens-se-rejettent-mutuellement-la-responsabilite-d-un-bombardement-au-c-ur-de-donetsk_6137225_3210.html"},"headline":"Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk","dateCreated":"2022-08-05T05:44:30+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:44:30+02:00","dateModified":"2022-08-05T09:39:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es jeudi dans la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Faute d\u2019ouverture de la r\u00e9gion aux enqu\u00eateurs internationaux, il est impossible d\u2019\u00e9tablir quel camp a tir\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/dadc4b6_5885a1febbe24e23b751bd79dce7cb99-5885a1febbe24e23b751bd79dce7cb99-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-17">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ « A la poursuite du champignon magique » (5/6). Emaillées d’expériences parfois malheureuses, les recherches sur les effets de la psilocybine redoublent depuis une vingtaine d’années. Avec l’espoir de traiter un large spectre de pathologies d’ordre psychique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Brian Blomerth                        Séries d'été       A la poursuite  du champignon magique         En Amérique, la thérapeutique du « good trip »   Par Aureliano Tonet (Berkeley et Baltimore (Etats-Unis) - envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« A la poursuite du champignon magique » (5/6). Emaillées d’expériences parfois malheureuses, les recherches sur les effets de la psilocybine redoublent depuis une vingtaine d’années. Avec l’espoir de traiter un large spectre de pathologies d’ordre psychique.                Atteinte d’un cancer, Julia Huxley écrit une lettre à son fils, Aldous, âgé de 14 ans : « Ne juge pas trop et aime davantage. » Elle meurt peu après, en 1908, à 46 ans. Aldous gardera la lettre sur lui sa vie durant. Ces mots d’adieu nourriront plusieurs de ses livres, dont son chef-d’œuvre, le roman d’anticipation Le Meilleur des mondes (1932).          Aldous Huxley voulait devenir médecin, avant qu’une vue défaillante ne lui fasse embrasser la carrière d’écrivain. Il faut dire que plusieurs membres de sa famille furent des biologistes réputés : son grand-père Thomas, surnommé « le Bouledogue de Darwin » ; son frère Julian, premier directeur de l’Unesco ; ou son demi-frère Andrew, prix Nobel de médecine en 1963. Quant à son fils Matthew, il a longtemps travaillé à l’Institut national de la santé mentale, aux Etats-Unis.          Du reste, voilà l’autre fil rouge de la dynastie Huxley, frappée de génération en génération par de graves maladies psychiques. Noel, un autre frère d’Aldous, ne s’est-il pas donné la mort, à 25 ans ? Thomas, son illustre grand-père, ne souffrait-il pas de dépression ?               C’est lesté de ce passé familial que l’écrivain se rapproche du psychiatre Humphry Osmond, après la seconde guerre mondiale. Respectivement émigrés en Californie et au Canada, les deux Anglais se passionnent pour les substances hallucinogènes – ou plutôt « psychédéliques », un terme qu’invente Osmond dans une lettre envoyée en 1956 à Huxley. La mescaline et le LSD (diéthyllysergamide) sont à l’époque les molécules les plus en vue.          Une poignée de pionniers          Aujourd’hui, les chercheurs multiplient les études sur les effets thérapeutiques de ces composés, suggérant qu’ils pourraient soigner l’anxiété des malades du cancer, certaines addictions et divers troubles alimentaires ou cognitifs. Mais, dans les années 1950, il n’y a qu’une poignée de pionniers pour mener de tels travaux.          Dans sa clinique canadienne, Humphry Osmond est l’un d’eux. En 1953, le psychiatre fait découvrir la mescaline à Huxley, qui relate l’expérience dans un best-seller publié l’année suivante, Les Portes de la perception. D’ordinaire, soutient l’écrivain, le cerveau filtre notre expérience de la réalité. Or la mescaline, en atténuant cette « valve de réduction », élargit notre conscience. Et de citer ces vers de William Blake, qui donnent son titre à l’ouvrage : « Si les portes de la perception étaient nettoyées, chaque chose apparaîtrait à l’homme telle qu’elle est, infinie. »                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La résurrection de la recherche médicale sur le LSD                 Peu après la parution, une nouvelle molécule, la psilocybine, rejoint la pharmacopée psychédélique. Comme nous l’avons vu dans les précédents volets de cette série, elle est isolée en 1958 par le chimiste suisse Albert Hofmann, à partir d’un champignon identifié par le mycologue français Roger Heim, le Psilocybe mexicana.            Il vous reste 87.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/05/en-amerique-la-therapeutique-du-good-trip_6137223_3451060.html"},"headline":"En Am\u00e9rique, la th\u00e9rapeutique du \u00ab\u00a0good trip\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T05:30:17+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","A la poursuite  du champignon magique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Histoire","Soci\u00e9t\u00e9","Substances et d\u00e9pendances","A la poursuite  du champignon magique","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0A la poursuite du champignon magique\u00a0\u00bb (5\/6). Emaill\u00e9es d\u2019exp\u00e9riences parfois malheureuses, les recherches sur les effets de la psilocybine redoublent depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. Avec l\u2019espoir de traiter un large spectre de pathologies d\u2019ordre psychique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet","description":"Berkeley et Baltimore (Etats-Unis) - envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/474/0/3224/1612/1342/671/60/0/76e6172_1657874229992-mushroommonde5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"A la poursuite  du champignon magique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-quete-du-champignon-magique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-18">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les éliminations d’ennemis sont une manière pour les démocraties de préserver leurs intérêts à l’étranger en allégeant le coût des interventions, analyse dans une tribune au « Monde » Amélie Férey, chercheuse à l’Institut français des relations internationales. Mais elles soulèvent des questions de temporalité et d’éthique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Défense         « Les opérations militaires ciblées ne constituent pas une solution politique suffisante pour neutraliser les organisations visées »   Tribune        Amélie Férey  Chercheuse à l’Institut français des relations internationales        Les éliminations d’ennemis sont une manière pour les démocraties de préserver leurs intérêts à l’étranger en allégeant le coût des interventions, analyse dans une tribune au « Monde » Amélie Férey, chercheuse à l’Institut français des relations internationales. Mais elles soulèvent des questions de temporalité et d’éthique.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Justice has been delivered. » Les mots choisis par Joe Biden pour annoncer, dans la nuit du lundi 1er août, la mort du leader d’Al-Qaida Ayman Al-Zawahiri sont lourds de sens. Ils reprennent fidèlement ceux prononcés onze ans plus tôt par Barack Obama lors de l’élimination d’Oussama Ben Laden, tué par un commando de Navy Seals alors qu’il se trouvait au Pakistan, un pays pourtant allié des Etats-Unis.          Al-Zawahiri a quant à lui été tué par un missile tiré depuis un drone, comme en 2020 Abdullah Ahmed Abdullah, haut responsable d’Al-Qaida alors qu’il se trouvait en Iran, et comme le général iranien Ghassem Soleimani, commandant des Forces Al-Qods, à l’aéroport de Bagdad. Si les méthodes diffèrent, la doctrine est la même : celle des assassinats ciblés, permettant à un Etat d’utiliser la force létale pour éliminer les personnes représentant une menace pour sa sécurité et se trouvant en dehors du territoire national.          Pensées dans le contexte de la seconde Intifada en Israël, ces éliminations utilisant des capacités militaires (forces spéciales, hélicoptères, drones) ont d’abord été condamnées par Washington, avant d’être adoptées dans le double sillon de la guerre contre le « terrorisme » post-11-Septembre et du développement des drones armés.               Elles sont aujourd’hui prisées par les démocraties occidentales. Ces actions peuvent avoir lieu dans le cadre d’un conflit. Elles n’entrent alors pas en contradiction avec le droit applicable si elles ciblent des combattants ou des civils participant directement aux hostilités. Abdelmalek Droukdel, leader d’AQMI (Al-Qaida au Maghreb islamique), a ainsi été tué par les forces spéciales françaises au Mali en juin 2020.          Elles peuvent également avoir lieu en dehors d’un théâtre d’opérations, comme au Pakistan. Leur compatibilité avec le droit international pose alors problème, en raison du principe de souveraineté qui interdit les opérations militaires par des pays tiers sans accord préalable. Pour la Maison Blanche, si un Etat est « incapable ou réticent » à arrêter une personne posant une menace « imminente » aux intérêts des Etats-Unis, ces derniers sont fondés à utiliser la force armée, le théâtre d’opérations se déplaçant pour ainsi dire avec la personne visée.          Avantages tactiques          La temporalité de ces frappes interroge, comme le rappelle le choix de Joe Biden d’utiliser une formulation plaçant cette action dans le prolongement de celle d’Oussama Ben Laden. Alors que les démocraties sont accusées par leurs détracteurs d’être minées par leurs errements de volonté au gré des élections, et sont régulièrement dépeintes comme des régimes « amollis », peu enclins à utiliser la force pour défendre leurs intérêts, les Etats-Unis démontrent au contraire une détermination à éliminer ceux qui les menacent.            Il vous reste 56.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/05/les-operations-militaires-ciblees-ne-constituent-pas-une-solution-politique-suffisante-pour-neutraliser-les-organisations-visees_6137222_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les op\u00e9rations militaires cibl\u00e9es ne constituent pas une solution politique suffisante pour neutraliser les organisations vis\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["Tribunes","Al-Qaida","D\u00e9fense","Afghanistan","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","International"],"description":"Les \u00e9liminations d\u2019ennemis sont une mani\u00e8re pour les d\u00e9mocraties de pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 l\u2019\u00e9tranger en all\u00e9geant le co\u00fbt des interventions, analyse dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Am\u00e9lie F\u00e9rey, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales. Mais elles soul\u00e8vent des questions de temporalit\u00e9 et d\u2019\u00e9thique.","author":[{"@type":"Person","name":"Am\u00e9lie F\u00e9rey","description":"Chercheuse \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/49/0/1000/500/1342/671/60/0/c68f100_fw1-afghanistan-usa-zawahiri-qaeda-0913-1b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-19">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le Japon et la Corée du Sud, les deux principaux alliés des Etats-Unis en Asie de l’Est, s’inquiètent de la crise créée par la visite de la présidente de la Chambre des représentants américaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Diplomatie             Nancy Pelosi fraîchement reçue à Tokyo et Séoul, embarrassés par les conséquences de sa visite à Taïwan      Le Japon et la Corée du Sud, les deux principaux alliés des Etats-Unis en Asie de l’Est, s’inquiètent de la crise créée par la visite de la présidente de la Chambre des représentants américaine.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h09, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis Nancy Pelosi visite la zone de sécurité démilitarisée séparant la Corée du Nord et la Corée du Sud, le 4 août 2022.  HANDOUT / AFP               L’atmosphère entourant la visite, vendredi 5 août, au Japon, de Nancy Pelosi est à l’image du ciel de Tokyo : orageuse. Après un passage dans une Corée du Sud défiante, la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis fait escale dans un Archipel inquiet, voire mécontent. Le Japon est l’ultime étape d’une tournée asiatique marquée par une visite à Taïwan qui embarrasse les deux premiers alliés des Américains en Asie de l’Est, réticents à fâcher leur voisin chinois.          La question a dominé le petit-déjeuner pris par Mme Pelosi avec le premier ministre nippon, Fumio Kishida, et son entretien avec le président de la Chambre basse du Parlement, Hiroyuki Hosoda, au moment où la Chine, furieuse, mène jusqu’au 7 août des manœuvres militaires à munitions réelles autour de Taïwan. « Ils n’isoleront pas Taïwan en nous empêchant de nous y rendre, a assuré la représentante américaine lors d’une conférence de presse à Tokyo.               Ces exercices chinois visant à punir Taipei, ciblent aussi Washington et Tokyo. Les manœuvres empiètent sur la zone économique exclusive du Japon, où Pékin n’a pas hésité à tirer une salve de missiles. M. Kishida a qualifié ce geste de « sérieux problème qui affecte notre sécurité nationale et celle de nos citoyens » et a appelé à l’arrêt immédiat des exercices.                               Lire aussi :  Taïwan : le périlleux voyage de Nancy Pelosi                 Officiellement, selon le porte-parole du gouvernement, Hirokazu Matsuo, le Japon « n’est pas en position de commenter » la visite taïwanaise de Nancy Pelosi. Mais, selon des sources diplomatiques, « si nous avions pu donner notre avis, nous aurions dit que ce n’était pas une bonne idée ». Une remarque qui sous-entend que l’Archipel n’a pas été consulté sur la visite de la responsable américaine.              La réaction chinoise confirme la difficulté pour le Japon de rester en dehors d’un éventuel conflit autour de Taïwan. « Les Américains ont mobilisé des moyens maritimes et aériens de leurs bases du Japon, notamment à Okinawa, pour assurer la sécurité de la visite de Nancy Pelosi à Taïwan. De ce fait, en cas de conflit, le Japon ne serait pas épargné par des missiles chinois », note Tetsuo Kotani, spécialiste des questions de sécurité à l’université Meikai.          Ambiguïté du gouvernement japonais          A cette inquiétude sécuritaire s’ajoute celle pour l’économie. Les manœuvres en cours montrent que la Chine peut imposer un blocus de Taïwan. Les autorités japonaises ont dû demander aux pêcheurs des îles Sakishima – dont Yonaguni, à une centaine de kilomètres à l’est des côtes taïwanaises – à éviter les sorties. Le trafic maritime et aérien est arrêté ou détourné autour de Taïwan le temps des exercices. Or, ajoute le professeur Kotani, « ce genre d’exercice massif pourrait devenir une routine au cours des prochaines années ».        Il vous reste 56.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/nancy-pelosi-fraichement-recue-a-tokyo-et-seoul-embarrasses-par-les-consequences-de-sa-visite-a-taiwan_6137220_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi fra\u00eechement re\u00e7ue \u00e0 Tokyo et S\u00e9oul, embarrass\u00e9s par les cons\u00e9quences de sa visite \u00e0 Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-08-05T05:09:11+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:09:11+02:00","dateModified":"2022-08-05T14:29:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","International"],"description":"Le Japon et la Cor\u00e9e du Sud, les deux principaux alli\u00e9s des Etats-Unis en Asie de l\u2019Est, s\u2019inqui\u00e8tent de la crise cr\u00e9\u00e9e par la visite de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/341/0/4096/2048/1342/671/60/0/9e0fdea_5870552-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-20">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’entrée en fonctions, dimanche 7 août, de Gustavo Petro, premier président de gauche élu en Colombie, confirme le basculement politique de la région. Ces nouveaux dirigeants se démarquent néanmoins de leurs prédécesseurs arrivés lors de la  « vague rose » des années 2000.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Amériques             En Amérique latine, une « nouvelle gauche » au pouvoir      L’entrée en fonctions, dimanche 7 août, de Gustavo Petro, premier président de gauche élu en Colombie, confirme le basculement politique de la région. Ces nouveaux dirigeants se démarquent néanmoins de leurs prédécesseurs arrivés lors de la  « vague rose » des années 2000.          Par Angeline Montoya, Frédéric Saliba(Mexico, correspondance), Marie Delcas(Bogota, correspondante) et Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs du candidat de gauche Gustavo Petro célèbrent son éléction à la présidence de la Colombie, à Cali, le 19 juin 2022.  STRINGER / REUTERS               « Après deux cent quatorze ans, nous avons réussi à avoir un gouvernement du peuple, le gouvernement des gens aux mains calleuses, des gens qui sont à pied, de ceux et celles qui ne sont rien ! » C’est par ce vibrant discours que Francia Marquez, la vice-présidente élue le 19 juin, a célébré la première victoire de la gauche en Colombie, historiquement gouvernée à droite. Un pays qui ne fait pas les choses à moitié : Gustavo Petro, qui prendra ses fonctions le 7 août à la tête de l’Etat, a été guérillero dans sa prime jeunesse – il y a plus de trente ans – et Francia Marquez est une militante noire, féministe et écologiste, issue du mouvement social populaire et d’origine modeste.          Leur élection constitue une rupture symbolique dans ce pays profondément inégal et raciste, où l’anticommunisme et la peur du castro-chavisme, alimentés par la persistance de mouvements armés et l’effondrement économique du Venezuela, restent vivaces.               Et, dans l’attente de savoir si le candidat du Parti des travailleurs, Lula, sera élu en octobre au Brésil, elle confirme le basculement à gauche de la région, après le Mexique, l’Argentine, la Bolivie, le Pérou, le Honduras et le Chili.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, le président élu Gustavo Petro, un ancien guérillero converti au pouvoir                 « On assiste à une seconde alternance progressiste et de gauche qui fait écho à une première vague au début des années 2000 », note Stéphane Witkowski, président du Conseil d’orientation stratégique de l’Institut des hautes études d’Amérique latine. Ce qu’on avait appelé la « vague rose » avait vu, dans la foulée de l’élection d’Hugo Chavez au Venezuela en 1999, celles de Lula au Brésil, de Nestor Kirchner en Argentine, de Tabare Vazquez en Uruguay, d’Evo Morales en Bolivie, de Michelle Bachelet au Chili, de Rafael Correa en Equateur. Avant le retour d’une droite conservatrice, voire réactionnaire, au milieu des années 2010.          L’attention prêtée à l’environnement          « Cette nouvelle vague progressiste s’explique par les mouvements sociaux de 2019 et le mécontentement généralisé contre les politiques néolibérales qui ont exclu de larges pans de la population », souligne César Rodriguez Garavito, professeur de droit à l’université de New York et coauteur de l’ouvrage « la nouvelle gauche en Amérique latine » (2005, non traduit).              Un mécontentement renforcé par la crise sanitaire liée à la pandémie, qui a encore plus creusé les inégalités – la pauvreté extrême est passée dans la région de 13,1 % à 13,8 % entre 2020 et 2021, « un recul de vingt-sept ans », selon la Commission économique pour l’Amérique latine et les Caraïbes de l’ONU. Pour Maria Victoria Murillo, directrice de l’Institut d’études latino-américaines à l’université Columbia, à New York, il s’agit d’ailleurs « davantage d’une vague de mécontentement et une victoire des oppositions qu’une vague de gauche ».        Il vous reste 81.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/en-amerique-latine-une-nouvelle-gauche-au-pouvoir_6137218_3210.html"},"headline":"En Am\u00e9rique latine, une \u00ab\u00a0nouvelle gauche\u00a0\u00bb au pouvoir","dateCreated":"2022-08-05T05:01:42+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:01:42+02:00","dateModified":"2022-08-05T08:31:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["Colombie","International","Am\u00e9riques"],"description":"L\u2019entr\u00e9e en fonctions, dimanche 7 ao\u00fbt, de Gustavo Petro, premier pr\u00e9sident de gauche \u00e9lu en Colombie, confirme le basculement politique de la r\u00e9gion. Ces nouveaux dirigeants se d\u00e9marquent n\u00e9anmoins de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs arriv\u00e9s lors de la  \u00ab\u00a0vague rose\u00a0\u00bb des ann\u00e9es 2000.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/338/0/4088/2044/1342/671/60/0/ae10068_1659620178590-2022-06-23t225242z-1868048011-rc2txu9mwaq4-rtrmadp-3-colombia-election.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


        
  
