<FILE-date="2022/08/05/18">

<article-nb="2022/08/05/18-1">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Une enfant et un chef du groupe Jihad islamique palestinien ont été tués, selon les autorités sanitaires de Gaza. L’armée israélienne avait annoncé plus tôt dans la journée être « en train de frapper la bande de Gaza » et viser cette organisation palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             Gaza : au moins 8 morts et 40 blessés dans des frappes israéliennes      Une enfant et un chef du groupe Jihad islamique palestinien ont été tués, selon les autorités sanitaires de Gaza. L’armée israélienne avait annoncé plus tôt dans la journée être « en train de frapper la bande de Gaza » et viser cette organisation palestinienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une personne blessée est assistée après une explosion, à la suite de frappes israéliennes, dans la ville de Gaza, le 5 août 2022.  MOHAMMED SALEM / REUTERS                 Au moins huit personnes, dont une enfant de 5 ans et un chef du groupe armé palestinien Jihad islamique palestinien, ont été tuées, vendredi 5 août, dans une frappe israélienne sur la bande de Gaza, ont annoncé les autorités sanitaires locales. Une quarantaine de personnes ont par ailleurs été blessées.            L’armée israélienne a, de son côté, estimé que quinze personnes avaient été tuées dans ses frappes. Le porte-parole militaire israélien Richard Hecht a qualifié l’opération d’« attaque préventive » contre le Jihad islamique palestinien et prévenu qu’elle n’était « pas encore terminée ». L’armée israélienne avait annoncé plus tôt dans la journée être « en train de frapper la bande de Gaza » et viser cette organisation.                 « Le mouvement Jihad islamique palestinien et sa branche armée les Brigades Al-Qods pleurent la mort du grand commandant djihadiste Tayseer Al-Jabari » dans la ville de Gaza, a rapporté le groupe armé. Il a par ailleurs promis qu’il se vengerait en visant des villes israéliennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, l’obsession du drapeau palestinien                   « Pas de lignes rouges dans cette bataille »            « L’ennemi sioniste a commencé cette agression et doit s’attendre à ce que nous nous battions sans relâche. (…) Il n’y aura aucune trêve après ce bombardement », a déclaré le secrétaire général du Jihad islamique palestinien, Ziyad Al-Nakhalah, dans un entretien avec la télévision libanaise Al Mayadeen, à Téhéran, la capitale iranienne.            « Il n’y aura pas de lignes rouges dans cette bataille. (…) Tel-Aviv et d’autres villes sionistes seront des cibles des missiles de la résistance », a-t-il ajouté. En visite en Iran, principal soutien du Jihad islamique palestinien, M. Nakhalah s’est entretenu avec le président iranien, Ebrahim Raïssi, et d’autres responsables de la République islamique d’Iran. Il a appelé ses combattants et les militants de toutes les factions palestiniennes à se battre « comme un seul » face à « l’agression » israélienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cisjordanie : l’armée israélienne accusée d’avoir tué une journaliste d’Al-Jazira                   Des témoins et des sources de sécurité palestiniennes ont déclaré à l’Agence France-Presse avoir dénombré plusieurs frappes, en particulier une dans le centre de la ville de Gaza. Ces raids surviennent après l’arrestation lundi d’un chef du Jihad islamique palestinien en Cisjordanie occupée, Bassem Saadi. Les autorités israéliennes craignaient des attaques en représailles en provenance de la bande de Gaza, enclave contrôlée par les islamistes du Hamas, où le Jihad islamique palestinien est bien implanté.            Fermeture des passages frontaliers mardi            Peu de temps avant les frappes, le ministre de la défense israélien, Benny Gantz, a affirmé que les forces israéliennes « se préparaient pour toute action devant être prise sur tous les fronts, dans les régions du nord, du centre et du sud d’Israël ». « A nos ennemis, et particulièrement aux responsables du Hamas et du Jihad islamique palestinien, je voudrais insister : votre temps est compté. La menace [sur le sud d’Israël] sera éliminée d’une façon ou d’une autre », a-t-il déclaré, selon un communiqué.                L’armée israélienne avait ordonné mardi la fermeture des passages frontaliers, contraignant des milliers de Gazaouis, titulaires de permis de travail en Israël, à rester chez eux. Cette fermeture a ralenti la livraison de diesel, généralement acheminé par camion depuis l’Egypte ou Israël et nécessaire pour alimenter la centrale électrique de Gaza. Cette unique centrale risque de fermer en raison d’un manque de carburant, selon la mise en garde faite jeudi par son directeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Cisjordanie, les permis de circuler, outil de clientélisation pour Israël                   Environ cinquante personnes quittant quotidiennement l’enclave pour des soins ont également été affectées, selon l’Organisation mondiale de la santé. Israël impose depuis 2007 un strict blocus à Gaza, enclave de 2,3 millions d’habitants minée par la pauvreté et le chômage. Israël et des groupes armés de Gaza se sont livrés plusieurs guerres, dont la dernière date de mai 2021. Les dernières frappes d’Israël sur Gaza datent du 19 juillet : l’armée israélienne avait visé une position du Hamas après un coup de feu en provenance de l’enclave.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/gaza-au-moins-sept-morts-et-40-blesses-dans-une-frappe-israelienne_6137293_3210.html"},"headline":"Gaza\u00a0: au moins 8\u00a0morts et 40 bless\u00e9s dans des frappes isra\u00e9liennes","dateCreated":"2022-08-05T17:07:55+02:00","datePublished":"2022-08-05T17:07:55+02:00","dateModified":"2022-08-05T18:41:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Une enfant et un chef du groupe Jihad islamique palestinien ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon les autorit\u00e9s sanitaires de Gaza. L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e \u00eatre \u00ab\u00a0en train de frapper la bande de Gaza\u00a0\u00bb et viser cette organisation palestinienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/672/0/5000/2500/1342/671/60/0/dc29f24_1659712050517-2022-08-05t141519z-1808685674-rc2dqv9ykprm-rtrmadp-3-israel-palestinians-gaza.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-2">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le clan du Golfe, dont le chef est incarcéré à New York, récompense ses membres pour chaque agent tué. L’organisation criminelle a décrêté une trève et tente ainsi de peser face au nouveau gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Colombie             En Colombie, vague d’assassinats de policiers à la veille de l’investiture du président Gustavo Petro      Le clan du Golfe, dont le chef est incarcéré à New York, récompense ses membres pour chaque agent tué. L’organisation criminelle a décrêté une trève et tente ainsi de peser face au nouveau gouvernement.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres de la police nationale colombienne allument des bougies, lors d’une veillée devant le commandement de la police à Cucuta, Norte de Santander, en Colombie, le 27 juillet 2022.  SCHNEYDER MENDOZA / AFP               De sa cellule, à New York, le Colombien Dario Antonio Usuga, dit « Otoniel », a demandé, mardi 2 août, à ses hommes de rengainer leurs armes. L’heure est à la négociation. Dimanche 7 août, à Bogota, le premier président de gauche de l’histoire du pays, Gustavo Petro, prendra ses fonctions. Il a fait de la réconciliation nationale et du désarmement de tous les groupes armés qui sévissent dans le pays l’une des priorités de son mandat.          « Otoniel » dirige le « clan du Golfe », la plus grande organisation criminelle de Colombie. Arrêté en octobre 2021, l’homme a été extradé en mai, pour trafic de drogue. Vengeance ou calcul politique, la police colombienne est, depuis, la cible d’attaques sans merci. Trente-six policiers ou policières ont été tués depuis le début de l’année, douze au cours du seul mois de juillet. Plus d’une soixantaine d’autres ont été blesséslors d’embuscades et d’attentats à l’explosif. Le nord-ouest du pays est la région la plus touchée par cette vague de violence que les autorités attribuent « principalement » au clan du Golfe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Amérique latine, une « nouvelle gauche » au pouvoir                 L’immense majorité des victimes étaient de simples agents. Selon la police, l’organisation criminelle offre aujourd’hui une récompense de 1 000 à 5 000 dollars (980 à 4 600 euros) pour chaque policier tué. Gouvernement et médias dénoncent un « plan pistolet ». La pratique a été inaugurée dans les années 1980 par feu Pablo Escobar, le baron de la drogue alors en guerre contre l’Etat colombien.          Trois mille hommes armés          En campagne, Gustavo Petro s’est dit prêt à négocier avec tous les groupes armés du pays pour obtenir leur reddition et pacifier le pays. M. Petro a précisé que les criminels devront en tout état de cause « se soumettre à la justice ». Le président Juan Manuel Santos (2010-2018), Prix Nobel de la paix pour avoir signé la fin des hostilités avec la guérilla des FARC, avait, lui aussi, tenté d’amener le clan du Golfe à abandonner ses activités criminelles. Sans succès. La Colombie est, depuis plus de quarante ans, le premier producteur mondial de cocaïne.           « C’est le drame de la violence en Colombie qui, quand elle est massive, devient politique », Jorge Restrepo, directeur du Centre d’analyse des conflits armés          « Le clan du Golfe agit aujourd’hui dans le seul but de se positionner pour les négociations politiques. C’est inacceptable », a déclaré Diego Molano, ministre de la défense du gouvernement sortant. Directeur du Centre d’analyse des conflits armés, Jorge Restrepo juge que « la vague d’assassinats n’est pas tant une action planifiée que le résultat d’une réaction spontanée des groupes criminels qui veulent montrer leur force au prochain gouvernement ». « C’est le drame de la violence en Colombie qui, quand elle est massive, devient politique », ajoute-t-il. La droite accuse d’ores et déjà Gustavo Petro de laxisme.  « La démonstration de force du clan du Golfe et d’autres organisations criminelles complique la tâche du prochain gouvernement et le démarrage d’éventuels pourparlers », observe le sénateur du parti Vert Ariel Avila.        Il vous reste 39.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/en-colombie-vague-d-assassinats-de-policiers-a-la-veille-de-l-investiture-du-president-gustavo-petro_6137277_3210.html"},"headline":"En Colombie, vague d\u2019assassinats de policiers \u00e0 la veille de l\u2019investiture du pr\u00e9sident Gustavo Petro","dateCreated":"2022-08-05T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Le clan du Golfe, dont le chef est incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 New York, r\u00e9compense ses membres pour chaque agent tu\u00e9. L\u2019organisation criminelle a d\u00e9cr\u00eat\u00e9 une tr\u00e8ve et tente ainsi de peser face au nouveau gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/71bedf4_1659620314033-866548.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-3">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le gouverneur de la région de Mykolaïv, constamment bombardée, a annoncé vendredi un couvre-feu dans la capitale régionale jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 163ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Une femme se tient devant des bâtiments détruits après le bombardement russe à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, mercredi 3 août.    Kostiantyn Liberov / AP          Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires sont partis de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisième d’Odessa, comme le Razoni, qui a quitté ce port lundi avec le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Les trois nouveaux chargements sont à destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.L’Union européenne (UE) a imposé, jeudi 4 août, des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que l’ancien président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit une situation sur le terrain « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front du sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Aux Etats-Unis, le Sénat a approuvé, mercredi 3 août, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi 3 août, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ?  » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 163ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-05T16:15:41+00:00","coverageEndTime":"2022-08-06T04:15:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une vingtaine de blessés après de nouvelles frappes sur Mykolaïv, dans le sud du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/28/1912/1275/1342/894/3/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-05T16:15:41+00:00"
,"endDate":"2022-08-06T04:15:41+00:00"
         La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la ville d\u2019Enerhodar, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Le groupe nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. Au mois une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a-t-il affirm\u00e9. La quasi-totalit\u00e9 de la ville d\u2019Enerhodar aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          L\u2019administration prorusse de la ville ukrainienne occup\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 que des lignes \u00e9lectriques avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une frappe ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/d7039ee_ggg-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear-0804-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 de frappes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T16:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:51:47+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour leurs fr\u00e8res d\u2019armes,  tu\u00e9s dans un combat contre les troupes russes, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/25162eb_1659714601390-679839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T15:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:50:36+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait \u00e9tat de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t sur Telegram qu\u2019au moins dix personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es sur l\u2019un des lieux de ces bombardements \u2013 sans pr\u00e9ciser o\u00f9 exactement. Il a aussi affirm\u00e9 qu\u2019il y avait des morts, sans plus de d\u00e9tails, les op\u00e9rations de secours \u00e9tant toujours en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T15:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:18:49+00:00","articleBody":"     La col\u00e8re de Kiev n\u2019y change rien. \u00ab\u00a0Nous maintenons pleinement nos conclusions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty international, Agn\u00e8s Callamard, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. L\u2019ONG a publi\u00e9 jeudi un rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es.          Elle a soulign\u00e9 que ces conclusions \u00e9taient \u00ab\u00a0fond\u00e9es sur des preuves obtenues lors d\u2019investigations de grande ampleur soumises aux m\u00eames normes rigoureuses et processus de v\u00e9rification que tout le travail d\u2019Amnesty International\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Callamard a d\u00e9plor\u00e9 cette r\u00e9action des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0qui risque de paralyser une discussion l\u00e9gitime et importante de ces questions\u00a0\u00bb de protection des civils, pr\u00e9cisant que le gouvernement n\u2019avait pas r\u00e9pondu \u00e0 une demande de r\u00e9action ou de commentaire avant la publication du rapport.          L\u2019ONG a \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 que les pratiques militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb d\u00e9crites dans son rapport, dont l\u2019installation d\u2019infrastructures militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, \u00ab\u00a0ne justifient en rien les violations syst\u00e9matiques par la Russie du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Callamard. \u00ab\u00a0Ignorer des violations commises par une partie privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019autre ne serait pas une mani\u00e8re de rendre compte des droits humains\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International \u00ab\u00a0maintient pleinement\u00a0\u00bb son rapport sur l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-05T15:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:13:42+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb apr\u00e8s son inspection par des experts turcs et russes au large d\u2019Istanbul, le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter l\u2019Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de ma\u00efs ont quitt\u00e9 le pays en convoi, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Les trois b\u00e2timents desserviront l\u2019Irlande, l\u2019Angleterre et la Turquie, selon la m\u00eame source. Simultan\u00e9ment, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Tous progressent sous l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 dans la m\u00eame ville le 22\u00a0juillet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/a581042_b188b981364d4efdb131bcf19518af39-b188b981364d4efdb131bcf19518af39-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales doit arriver dimanche au Liban","dateModified":"2022-08-05T15:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T14:00:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, serrant la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. MURAT KULA \/ AFP           Lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l\u2019Ukraine sur les livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 votre participation directe et \u00e0 la m\u00e9diation du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU, le probl\u00e8me li\u00e9 aux livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Les livraisons ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, et je voudrais vous en remercier\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe, via le gazoduc TurkStream. \u00ab\u00a0Les partenaires europ\u00e9ens doivent \u00eatre reconnaissants envers la Turquie parce qu\u2019elle assure le transit ininterrompu du gaz russe\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Poutine.          De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Erdogan a dit esp\u00e9rer que son entretien avec M.\u00a0Poutine permettrait d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une page tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les relations\u00a0\u00bb russo-turques, ajoutant que des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays avaient eu des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s productives\u00a0\u00bb, entre autres sur le commerce et le tourisme. Le pr\u00e9sident turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, o\u00f9 Ankara menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre des groupes kurdes qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, ce \u00e0 quoi Moscou s\u2019oppose.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/8cbeda5_5875821-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a remerci\u00e9 Recep Tayyip Erdogan pour la m\u00e9diation turque","dateModified":"2022-08-05T14:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la r\u00e9gion de Kiev, le 2 ao\u00fbt 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/03f0b4a_1659704250991-518461.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T13:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.          Vitali Kim avait d\u00e9j\u00e0 promis en juillet une prime de cent\u00a0dollars pour des informations permettant d\u2019identifier les gens qui \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou qui les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Les gens honn\u00eates n\u2019ont rien \u00e0 craindre. Ayez vos papiers sur vous au cas o\u00f9. Vous pouvez promener votre chien non loin de votre maison, les enfants peuvent jouer dans la cour de leur immeuble, mais tentez de rester chez vous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mykola\u00efv a connu de violents bombardements la semaine derni\u00e8re, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T13:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:34:41+00:00","articleBody":"     Ecart\u00e9 par Kiev apr\u00e8s avoir assur\u00e9 la d\u00e9fense de la ville du sud, au d\u00e9but de la guerre, le responsable militaire, Dmytro Marchenko, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive. Son retour a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par une partie de la population et des personnalit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Marcello\u00a0\u00bb, de son nom de guerre, a les cheveux ras et des yeux bleu vif qui fixent ses interlocuteurs.          Les soldats qu\u2019il croise dans l\u2019avenue principale d\u2019un quartier du centre r\u00e9serv\u00e9 aux militaires, bloqu\u00e9 \u00e0 toutes ses entr\u00e9es par des checkpoints, le saluent avec respect.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T12:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:40:41+00:00","articleBody":"           Des officiers \u00e0 bord du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, un navire battant pavillon de la Barbade, lors de son inspection au nord d\u2019Istanbul avant son d\u00e9part \u00e0 vide vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y \u00eatre charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 Lors de l\u2019inspection du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/e8d5bfb_1659687068800-895368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T11:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:20:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la condamnation \u00e0 neuf ans d\u2019emprisonnement de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, la Russie a dit \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamn\u00e9e par un tribunal russe dans une affaire controvers\u00e9e de \u00ab\u00a0trafic de drogue\u00a0\u00bb, s\u2019est retrouv\u00e9e malgr\u00e9 elle plong\u00e9e dans la crise g\u00e9opolitique entre Washington et Moscou n\u00e9e du conflit en Ukraine.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la condamnation de la double championne olympique \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans, les Etats-Unis accusant Moscou d\u2019instrumentaliser son cas pour arracher des concessions \u00e0 Washington. L\u2019administration am\u00e9ricaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la lib\u00e9ration de Mme\u00a0Griner, mais la diplomatie russe r\u00e9p\u00e9tait qu\u2019un \u00e9change ne pourrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 qu\u2019une fois le verdict tomb\u00e9.                    Lire aussi :  Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Russie se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de pr...","dateModified":"2022-08-05T11:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:57:20+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Emmanuel Macron n\u2019ont pas eu d\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique depuis deux mois, car la France est un pays avec lequel des discussions ne sont actuellement pas \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Eh bien, tout d\u2019abord, la France est un Etat inamical au regard des actions qu\u2019elle prend concernant notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019absence d\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9cent entre les deux dirigeants, qui s\u2019\u00e9taient parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Ils ne s\u2019appellent pas parce qu\u2019ils estiment que le moment n\u2019est pas venu, et qu\u2019actuellement ce n\u2019est simplement pas n\u00e9cessaire. Si la n\u00e9cessit\u00e9 se fait sentir, ils peuvent s\u2019appeler dans la minute\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Peskov.          Le dernier \u00e9change officiel entre MM.\u00a0Poutine et Macron remonte au 28\u00a0mai, quand les deux dirigeants avaient notamment \u00e9voqu\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le sort de soldats ukrainiens faits prisonniers par l\u2019arm\u00e9e russe. Auparavant, M.\u00a0Macron avait eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec M. Poutine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe de Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces multiples contacts ont valu des critiques au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, certains lui reprochant d\u2019avoir maintenu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le chef du Kremlin sans parvenir \u00e0 emp\u00eacher le lancement de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine.          Le Kremlin n\u2019a cess\u00e9 d\u2019allonger sa liste de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb soumis \u00e0 des mesures de r\u00e9torsion. On y trouve d\u00e9sormais les Etats-Unis, l\u2019Australie, le Canada, le Royaume-Uni, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge, Ta\u00efwan et l\u2019ensemble des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les \u00e9changes entre la Russie et la France, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0inamicale\u00a0\u00bb, ne...","dateModified":"2022-08-05T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:23:21+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de quatorze diplomates bulgares en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures prises par Sofia contre Moscou, en pleines tensions autour de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Cette mesure est une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e de la partie bulgare de d\u00e9clarer persona non grata 70 employ\u00e9s de nos institutions \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et d\u2019instaurer des quotas sur le personnel diplomatique, administratif et technique de la Russie en Bulgarie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse quatorze diplomates bulgares","dateModified":"2022-08-05T10:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:06:32+00:00","articleBody":"     Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T10:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T09:23:18+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique estime que la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, sont compromises. \u00ab\u00a0Les intentions de la Russie concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia restent floues. Cependant, les actions entreprises dans l\u2019installation ont probablement compromis la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations normales de l\u2019usine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe compromet la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-05T09:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:30:07+00:00","articleBody":"     Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quatre bless\u00e9s, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au matin, pr\u00e8s d\u2019un arr\u00eat de bus et d\u2019une \u00e9glise dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localit\u00e9 du Donbass situ\u00e9e \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres du front et la soumettent \u00e0 un feu d\u2019artillerie quotidien.          Ev\u00e9nement beaucoup plus rare, six personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es le m\u00eame jour par un bombardement en plein c\u0153ur de Donetsk, la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste de 900\u00a0000 habitants, occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Un obus a touch\u00e9 le Donbass Palace, un h\u00f4tel luxueux o\u00f9 logent les employ\u00e9s des m\u00e9dias d\u2019Etat russe et les d\u00e9l\u00e9gations officielles\u00a0; d\u2019autres ont tu\u00e9 des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derri\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre dramatique.          Des images du bombardement ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par les m\u00e9dias du Kremlin. Une des vid\u00e9os montre un militaire parler \u00e0 la cam\u00e9ra au moment o\u00f9 retentit le fracas d\u2019une explosion. Le centre de Donetsk, situ\u00e9 \u00e0 12\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front, est tr\u00e8s rarement touch\u00e9 par des frappes.                    Lire aussi :  Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T08:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:09:22+00:00","articleBody":"           Un MLRS ukrainien \u00ab\u00a0Verba\u00a0\u00bb tire en direction des positions russes sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/eade8bf_1659686934314-518469.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T08:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T07:29:43+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident russe \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le chef de l\u2019Etat turc retrouve son homologue sur la mer Noire, fort de son r\u00e9cent succ\u00e8s diplomatique qui a favoris\u00e9 l\u2019accord international sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore. Cette rencontre surprise \u00e0 Sotchi intervient \u00e9galement alors que, depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque, afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.          A T\u00e9h\u00e9ran, le mois dernier, Recep Tayyip Erdogan a \u00e9t\u00e9 clairement mis en garde par Vladimir Poutine contre toute nouvelle op\u00e9ration militaire en Syrie visant \u00e0 repousser le PKK et ses alli\u00e9s. La guerre en Ukraine et La Syrie seront \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette nouvelle rencontre diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi ","dateModified":"2022-08-05T08:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T06:05:42+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux chargements de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine en convoi vendredi matin, entamant une s\u00e9rie de rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.         Le Navistar, battant pavillon panam\u00e9en, a quitt\u00e9 Odessa pour Ringaskiddy, en Irlande, avec 33\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le Rojen, sous pavillon maltais, fait route pour Teesport, en Angleterre, depuis le port de Tchornomorsk, avec 13\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le cargo turc Polarnet, qui patientait \u00e9galement \u00e0 quai \u00e0 Tchornomorsk, fait route pour Karasu, port turc sur la mer Noire, avec 12\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.           Ces trois navires progressent sour l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22 juillet et qui permet les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24 f\u00e9vrier.          Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du cargo Razoni avait quitt\u00e9 Odessa lundi et, apr\u00e8s son inspection par le CCC \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Bosphore, se dirige depuis mercredi vers Tripoli, dans le nord du Liban. Le Centre de coordination conjointe a expliqu\u00e9 qu\u2019il tentait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour traverser la mer Noire et \u00e9viter les mines potentielles pos\u00e9es par Kiev pour prot\u00e9ger ses c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bateaux charg\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T04:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s, au total, de plus de 58\u00a0000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, le troisi\u00e8me partira d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.          Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban. Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine, selon le ministre de la d\u00e9fense tur...","dateModified":"2022-08-05T04:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:20:00+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 au large d\u2019Istanbul en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/c351394_5861727-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T04:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:10:05+00:00","articleBody":"      Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a impos\u00e9, jeudi 4 ao\u00fbt, des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier 2010 \u00e0 f\u00e9vrier 2014 puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que l\u2019ancien pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0 un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine \u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front du sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Aux Etats-Unis, le S\u00e9nat a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 163\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:03:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-05T04:03:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/28/1912/1275/1342/894/3/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/05/18-4">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Remercié par l’ambassade de Chine en France « pour son soutien constant à la politique d’une seule Chine », le chef de file de La France insoumise est critiqué par Olivier Faure et Julien Bayou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       La France insoumise             Jean-Luc Mélenchon prend position sur les tensions à Taïwan et met en lumière les divisions de la Nupes      Remercié par l’ambassade de Chine en France « pour son soutien constant à la politique d’une seule Chine », le chef de file de La France insoumise est critiqué par Olivier Faure et Julien Bayou.          Par Simon Auffret(avec AFP) (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 02h15, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Luc Mélenchon, leader de La France Insoumise, assiste à une conférence de presse avec Ian Brossat, Maxime des Gayets, Sophie Taillé-Polian, Julien Bayou, Léa Balage El Mariky, Céline Malaisé et Clémence Guetté avant le second tour des élections législatives, à Paris, le 15 juin 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 Il a suffi d’une phrase écrite par Jean-Luc Mélenchon, à l’occasion de la publication de son post de blog hebdomadaire sur l’actualité, mercredi 3 août, pour contraindre l’ensemble des composantes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à clarifier leur position sur la montée des tensions entre la Chine, les Etats-Unis et Taïwan – et à révéler une nouvelle fois leurs différences de conception de la politique étrangère de la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi fraîchement reçue à Tokyo et Séoul, embarrassés par les conséquences de sa visite à Taïwan                   Au lendemain du déplacement à Taipei de la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, l’ancien député, chef de file de La France insoumise (LFI), considère dans son analyse qu’« il n’y a qu’une seule Chine », celle qui « siège au Conseil de sécurité » des Nations unies. Jean-Luc Mélenchon y estime que « Taïwan est une composante à part entière de la Chine », reprenant un vocable défendu par Pékin mais refusé par les autorités de Taipei. « Quel est le sens de la visite de Pelosi sur place ? », s’interroge-t-il en qualifiant l’initiative de « provocation ».                 Le passage de Mme Pelosi, décidé dans le cadre d’une tournée asiatique, est considéré par la Chine comme un soutien aux partisans de l’indépendance de Taïwan et un reniement de la promesse des Etats-Unis de ne pas avoir de relations officielles avec l’île. Issue d’un parti indépendantiste, l’actuelle présidente des autorités de Taipei, Tsai Ing-wen, refuse, contrairement au gouvernement précédent, de reconnaître que l’île et le continent font partie d’« une même Chine ».            Julien Bayou et Olivier Faure critiques            « Les Chinois régleront le problème entre eux. Il n’y a pas d’autre issue raisonnable possible », a balayé M. Mélenchon, qui accuse les Etats-Unis de vouloir « ouvrir un nouveau front ». Il s’agit d’une prise de position tenue depuis longtemps par l’ancien député des Bouches-du-Rhône, qui disait en 2021 refuser « la guerre froide avec la Chine », au sujet d’une proposition de résolution à l’Assemblée nationale en faveur de la participation de Taïwan aux travaux des organisations internationales.            « Merci Jean-Luc Mélenchon pour son soutien constant à la politique d’une seule Chine », a réagi l’ambassade de Chine en France, jeudi soir, en relayant sur Twitter un passage du texte de blog. « On a les alliés qu’on mérite », a ironisé la députée européenne de La République en marche Nathalie Loiseau sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine lance trois jours d’exercices militaires par des tirs en direction de Taïwan                   Interrogé à ce sujet sur RTL, vendredi matin, le député LFI des Bouches-du-Rhône Manuel Bompard a défendu la ligne définie par Jean-Luc Mélenchon en relevant que « le droit international aujourd’hui défend le concept qu’on appelle “une seule Chine” » – l’immense majorité des pays des Nations unies ne reconnaissent pas officiellement Taïwan dans leur diplomatie – et que la visite de Nancy Pelosi à Taïwan a « jeté de l’huile sur le feu ». « Quand il y a un conflit territorial de cette nature, ça doit se régler au sein du pays en question (…). Il y a suffisamment de désordre à l’échelle internationale pour ne pas en rajouter », a insisté le cadre de LFI.                Le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, s’est rapidement démarqué de ses alliés au sein de la Nupes. Tout en critiquant l’initiative de Mme Pelosi, qu’il a qualifiée de « discutable » sur Twitter, il a relevé que « la volonté des Taïwanais de vivre en démocratie ne l’est pas ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon, des gauches irréconciliables au plan international                   La critique a été plus vive encore du côté de Julien Bayou : « Mélenchon parlait de “provocation” quand l’Ukraine démocrate se défendait au Donbass face à la Russie autoritaire. Et parle de “provocation” de Taïwan quand… ce pays agit librement face à la Chine. Un pays démocrate c’est forcément une “provocation” pour une dictature », a considéré, lui aussi sur Twitter, le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV).            Dans la foulée, le parti a dénoncé les manœuvres militaires de la Chine à Taïwan. « EELV condamne l’intimidation militaire de la Chine et appelle à la désescalade. Nous apportons notre soutien au peuple taïwanais, à la démocratie taïwanaise », est-il écrit dans un communiqué.                Yannick Jadot, l’ex-candidat du parti à l’Elysée, a ajouté sa voix au concert des critiques écologistes, en assurant sur Twitter, sans citer son ancien rival, que « le nationalisme chinois est un outil de propagande pour justifier la barbarie ». A ses yeux, « une seule Chine », c’est d’abord « une seule dictature ».            Ces commentaires sont un écho direct aux différends quant à la position à adopter face à la Russie, qui ont rythmé, à gauche, les divisions pendant les derniers mois de la campagne pour l’élection présidentielle.                 Simon Auffret(avec AFP) (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/deplacement-de-pelosi-a-taiwan-une-provocation-americaine-juge-melenchon_6137211_3210.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon prend position sur les tensions \u00e0 Ta\u00efwan et met en lumi\u00e8re les divisions de la Nupes","dateCreated":"2022-08-05T02:15:25+02:00","datePublished":"2022-08-05T02:15:25+02:00","dateModified":"2022-08-05T17:33:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","La France insoumise"],"keywords":["Politique","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Am\u00e9riques","International","Asie-Pacifique","\u00c9tats-Unis","Chine","Ta\u00efwan","La France insoumise"],"description":"Remerci\u00e9 par l\u2019ambassade de Chine en France \u00ab\u00a0pour son soutien constant \u00e0 la politique d\u2019une seule Chine\u00a0\u00bb, le chef de file de La France insoumise est critiqu\u00e9 par Olivier Faure et Julien Bayou.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Auffret","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e09e698_par11-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-5">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le risque d’incendie reste encore très élevé cet été en raison du cumul des vagues de chaleur et de la sécheresse exceptionnelle qui s’est durablement installée en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                                Planète       Incendies             Incendies en France : avec 47 000 hectares brûlés, le record de surfaces incendiées a été dépassé dès le mois de juillet      Le risque d’incendie reste encore très élevé cet été en raison du cumul des vagues de chaleur et de la sécheresse exceptionnelle qui s’est durablement installée en France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La saison des feux n’est pas encore terminée, mais les chiffres atteignent déjà des sommets. Avec plus de 47 000 hectares brûlés depuis le début de l’année, la France a dépassé dès le mois de juillet un record de surfaces incendiées, a fait savoir le Système européen d’information sur les feux de forêt (EFFIS), vendredi 5 août. En 2019, 43 602 hectares avaient brûlé sur l’ensemble de l’année.                             Décryptage :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                   Ce bilan provisoire est en partie le résultat des deux feux qui ont ravagé à eux seuls, en juillet, plus de 20 000 hectares de forêt en Gironde. Le risque d’incendie reste encore très élevé cet été en raison du cumul des vagues de chaleur et de la sécheresse exceptionnelle qui s’est durablement installée en France.             


#d_graph_1659711224{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




La moyenne de surfaces brûlées en France est de 9 814 hectares sur la période de 2006 à 2021
Nombre de feux de forêts et de surface brûlées en France métropolitaine et en Corse, entre 2008 et 2022.

Source : Base de données sur les incendies de forêts en France




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1659711224"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    },
    {
      "id": "1",
      "type": "linear",
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "useHTML": false,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "space": true,
        "format": "{value:,.0f}",
        "y": -7,
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[1].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[1].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "tickLength": 60,
      "tickPosition": "outside",
      "tickWidth": 1,
      "startOnTick": true,
      "endOnTick": false,
      "max": "400",
      "reversed": "",
      "opposite": true
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021",
      "2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Surfaces br\u00fbl\u00e9es (en ha.)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1694.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          7974.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          4653.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          4831.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          3298.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          891.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          4667.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          2046.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          10767.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          20626.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          2581.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          43602.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          14547.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          30652.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          47593.0,
          "",
          "pt14",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "B",
      "name": "Nombre de feux",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "line",
      "yAxis": "1",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          8.0,
          "",
          "pt15",
          true,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          26.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          27.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          91.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          304.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          133.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          214.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          245.0,
          "",
          "pt29",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/08/05/18-6">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « 1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust » (5/6). Cette année-là, Bowie produit l’album de Mott the Hoople « All the Young Dudes », le deuxième opus solo de Lou Reed « Transformer » et part aux Etats-Unis pour tenter de sauver « Raw Power » des Stooges, le groupe de son ami Iggy Pop.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                        
© Mick Rock /DALLE
--------------------------


<article-nb="2022/08/05/18-7">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Pékin a vivement critiqué le passage de la présidente de la Chambre des représentants sur l’île, mardi, et a lancé une série d’exercices militaires d’une ampleur inédite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             La Chine suspend sa coopération avec les Etats-Unis dans plusieurs domaines après la visite de Nancy Pelosi à Taïwan      Pékin a vivement critiqué le passage de la présidente de la Chambre des représentants sur l’île, mardi, et a lancé une série d’exercices militaires d’une ampleur inédite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h58, mis à jour à 13h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bâtiment de l’armée chinoise dans le détroit de Taïwan, vu depuis l’île de Pingtan, en Chine, vendredi 5 août 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP                 La Chine a annoncé, vendredi 5 août, la suspension de sa coopération avec les Etats-Unis dans un certain nombre de domaines, dont le dialogue entre responsables militaires de haut niveau, en représailles à la visite cette semaine à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi.            Le ministère des affaires étrangères chinois a précisé dans un communiqué que Pékin allait notamment suspendre les discussions climatiques avec les Etats-Unis, ainsi que la coopération dans la lutte contre la criminalité transfrontalière, le rapatriement des migrants clandestins et la sécurité militaire des zones maritimes. Le ministère avait aussi annoncé, quelques heures plus tôt, « imposer des sanctions » à Nancy Pelosi et à sa « famille proche », sans donner plus de détails.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi fraîchement reçue à Tokyo et Séoul, embarrassés par les conséquences de sa visite à Taïwan                   Cette annonce survient au deuxième jour d’une série d’exercices militaires d’une ampleur inédite autour de Taïwan, qui devraient se prolonger jusqu’à dimanche. Pékin considère l’île comme partie intégrante du territoire chinois et son ministre des affaires étrangères, Wang Yi, a déclaré au Cambodge, en marge d’un sommet régional, jeudi, que la visite de Mme Pelosi était une « provocation flagrante » des Etats-Unis et créait un « précédent fâcheux » dans les relations entre les deux pays.                 L’armée chinoise avait tiré, jeudi, des missiles balistiques et déployé son aviation et sa marine de guerre dans six zones maritimes autour de Taïwan, s’approchant jusqu’à 20 kilomètres des côtes et perturbant des routes commerciales parmi les plus fréquentées du monde. Vendredi, soixante-huit avions de chasse chinois et treize navires de guerre avaient franchi la « ligne médiane » du détroit de Taïwan, selon l’armée taïwanaise. Critiquant ces mouvements dans le bras de mer qui sépare l’île de la Chine continentale, le ministère de la défense a dénoncé des exercices militaires « hautement provocateurs » de la part de Pékin.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 « La température est assez élevée »            « Ces provocations représentent une escalade importante (…) [Pékin] conduit des actions dangereuses à un nouveau niveau », a commenté, du côté des Etats-Unis, le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, en déplacement vendredi au Cambodge pour une rencontre de l’Association des nations d’Asie du Sud-Est (Asean, regroupant dix pays). Washington a accusé Pékin d’avoir « choisi de surréagir » à la visite de Nancy Pelosi, et prévenu que son porte-avions Reagan continuerait à « surveiller » les environs de l’île, tout en annonçant avoir reporté un test de missile intercontinental pour éviter d’aggraver la crise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine lance trois jours d’exercices militaires par des tirs en direction de Taïwan                   La Chine « a utilisé la visite de la présidente de la Chambre des représentants comme prétexte afin d’accroître ses opérations militaires provocatrices dans et autour du détroit de Taïwan », a déclaré le porte-parole de la Maison Blanche pour les questions stratégiques, John Kirby. « La température est assez élevée », mais les tensions « peuvent baisser très facilement si les Chinois arrêtent ces exercices militaires très agressifs », a-t-il estimé.                Le Japon a exprimé une protestation diplomatique formelle contre Pékin, estimant que cinq des missiles chinois étaient tombés à l’intérieur de sa zone économique exclusive (ZEE). Ces manœuvres sont « un sérieux problème qui affecte notre sécurité nationale et celle de nos citoyens », a déclaré le premier ministre nippon, Fumio Kishida : « Nous appelons à l’arrêt immédiat des exercices militaires. » A Tokyo, dernière étape de sa tournée asiatique mouvementée, Mme Pelosi a affirmé que les Etats-Unis « ne permettront pas » à la Chine d’isoler Taïwan. Cette tournée dans la région « ne visait pas à changer le statu quo ici en Asie, à changer le statu quo à Taïwan », a-t-elle assuré.            Taïwan qualifie la Chine de « voisin malveillant »            Jeudi, a rapporté l’agence de presse officielle Chine nouvelle, l’Armée populaire de libération a « fait voler plus de cent avions de guerre, y compris des chasseurs et des bombardiers », de même que « plus de dix destroyers et frégates ». La chaîne publique CCTV a affirmé que des missiles chinois avaient même survolé Taïwan pour la première fois.            Le ministère de la défense de Taipei n’a toutefois pas confirmé la trajectoire des projectiles, en « considérant que l’objectif principal du lancement de missiles par le PCC [Parti communiste chinois] est de nous intimider et dans le but de protéger les capacités de renseignement, de surveillance et de reconnaissance de l’armée », selon un communiqué. « Nous ne nous attendions pas à ce que le voisin malveillant fasse étalage de sa puissance à notre porte, et mette arbitrairement en péril les voies navigables les plus fréquentées du monde par ses exercices militaires », a déclaré à la presse le premier ministre taïwanais, Su Tseng-chang.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/taiwan-denonce-le-passage-d-avions-et-navires-de-guerre-sur-la-ligne-mediane-du-detroit-separant-l-ile-de-la-chine_6137243_3210.html"},"headline":"La Chine suspend sa coop\u00e9ration avec les Etats-Unis dans plusieurs domaines apr\u00e8s la\u00a0visite de\u00a0Nancy Pelosi \u00e0\u00a0Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-08-05T08:58:38+02:00","datePublished":"2022-08-05T08:58:38+02:00","dateModified":"2022-08-05T13:58:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"P\u00e9kin a vivement critiqu\u00e9 le passage de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants sur l\u2019\u00eele, mardi, et a lanc\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019exercices militaires d\u2019une ampleur in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/8c580e4_5873908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-8">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le paquet législatif adopté par le Parlement instaure des mesures d’urgence pour réduire les effets de l’inflation, dont de nombreux encouragements à travailler davantage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                    Les Décodeurs        Pouvoir d'achat         Remise sur le carburant, rachat de RTT, hausse de prestations sociales… Explorez les principales mesures des lois pour le pouvoir d’achat   Par Julien Lemaignen, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret   Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h04             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SynthèseLe paquet législatif adopté par le Parlement instaure des mesures d’urgence pour réduire les effets de l’inflation, dont de nombreux encouragements à travailler davantage.              Dans la difficulté, et au prix de nombreuses concessions à la droite, la majorité présidentielle est parvenue à faire adopter, mercredi 3 et jeudi 4 août, l’ensemble de son paquet législatif visant à défendre le pouvoir d’achat des Français. Il a été scindé en deux projets de loi, dont le premier, portant sur la « défense du pouvoir d’achat », ventile 20 milliards d’euros de dépenses, tandis que l’autre, consistant en un texte de financement rectificatif, engage 44 milliards de crédits. Voici le détail des principales mesures entérinées par les parlementaires.                        
#conteneur_mesures {
    display: flex;
    justify-content: center;
    padding: 0 3rem;
}

#tableau_mesures {
    max-width: 900px;
    width: 100%;
}

#tableau_mesures .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_mesures .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_mesures .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_mesures .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_mesures .d_recherche {
    width: 50%;
}

#tableau_mesures span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_mesures span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_mesures .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_mesures ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#tableau_mesures .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_mesures {
    font-size: 80%;
}

#tableau_mesures #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#tableau_mesures .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#tableau_mesures .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_mesures .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_mesures .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_mesures .d_cellule.cat {
    background-color: #F8F8F8;
}

#tableau_mesures .d_cellule.statut {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}


/*#tableau_mesures .d_cellule.mesure {
    display: initial;
}*/

#tableau_mesures .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_mesures .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

.d_zone {
    margin: .4rem 0 0 0;
    color: #2a3487;
    /*    opacity: .5;*/
}

.d_zone img {
    width: 7px!important;
    margin: 0 3px 0 0!important;
}

#tableau_mesures .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#tableau_mesures .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #38374E;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 0 0 1rem 0;
}

#tableau_mesures .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#tableau_mesures .d_contenant span.catcher__title,
#tableau_mesures .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

.d_zone_detail {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-bottom: 1px solid #ccc;
    padding: 0 0 1rem 0;
    margin: 0 0 1rem 0;
    color: #2a3487;
    font-size: 1.4rem;
}

.d_zone_detail img {
    width: 8px!important;
    margin: 0 5px 0 0;
}

#tableau_mesures .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_mesures .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_mesures .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_mesures .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#tableau_mesures .d_ligne .d_cellule.mesure {
    width: 50%;
}

#tableau_mesures .d_cellule.statut {
    width: 25%;
}

#tableau_mesures .d_cellule.statut .grisou {
    opacity: .5;
}

#tableau_mesures .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    /* width: 25%;*/
}

#tableau_mesures .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.statut div {
    align-self: baseline;
}

#tableau_mesures .d_cellule.clic {
    background-color: #F8F8F8;
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#tableau_mesures span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_mesures .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#tableau_mesures .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#tableau_mesures .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}

#tableau_mesures span.specificites {
    display: inline;
    line-height: 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: slategrey;
    font-size: 90%;
}

#tableau_mesures .source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_mesures .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_mesures .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_mesures .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_mesures .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_mesures .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_mesures .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/*
@media screen and (max-width:870px) {
    #tableau_mesures {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_mesures .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_mesures .mobile {
        display: inline!important;
    }

}*/

@media screen and (min-width:601px) {
    #tableau_mesures .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #f8f8f8;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    #tableau_mesures .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #tableau_mesures .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.statut,
    #tableau_mesures .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
        background-color: #f2f2f2;
        transition: all ease .1s;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {
    #tableau_mesures .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    #tableau_mesures .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgb(50, 205, 50, .3)
    }
    #tableau_mesures .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #tableau_mesures .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #tableau_mesures {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #tableau_mesures .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_mesures .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #tableau_mesures .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #tableau_mesures .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #tableau_mesures span.gommette {
        display: none;
    }
    #tableau_mesures .d_recherche,
    #tableau_mesures .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #tableau_mesures input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #tableau_mesures .d_cellule.statut {
        text-align: left;
    }
    #tableau_mesures .d_cellule.cat {
        display: none;
    }
    #tableau_mesures .d_ligne .d_cellule.mesure {
        width: 40%;
    }
    #tableau_mesures .d_cellule.statut {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }
    #tableau_mesures .d_cellule.statut div {
        align-self: flex-end;
    }
    #tableau_mesures .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #tableau_mesures .d_contenant {
        padding: 20px 8px 10px;
        border-left: 1px solid #ccc;
        border-right: 1px solid #ccc;
    }
}



Les mesures liées à l'statut d'urgence sanitaire -->

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.









require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/G0r3Nl1cQnth1XlgRZWt9PNJQg4pzA_1279"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("tableau_mesures").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();
    }


    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }



    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });


    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace("Le Pen", "Le Pen")
            .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }


    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[u0300-u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function listeHTML(e) {
        listed_zone = e.concerne.split("n")
        listed_zoneURL = e.concerne_url.split("n")
            /*        listeSpecificites = e.specificites.split("n")
             */
"
        $.each(listed_zone, function(i, d) {
            if (listed_zoneURL[i]) {
` + d.split(" (")[0] + ``;
                if (d.split("(")[1]) {
                    htli += " (" + d.split("(")[1]
                }
            } else {
" + d
            }
 1) {
" + listeSpecificites[i] + ""
                        }*/

            if (i                 htli += " ;"
            } else {
                htli += "."
            }
"
        })
"
        return htli
    }

    var dicoRangement = {
            "vert": 2,
            "orange": 1,
            "rouge": 0
        },

thématiqueCat.
activité
pour qui
 
`;


    /* Tri */
    /*mesures.sort(function(a, b) {
        return dicoRangement[a.couleur] - dicoRangement[b.couleur]
    })*/

    var totalmesures = 0;

    $.each(mesures, function(i, d) {
        /* on enlève les lignes vides */
        if (d.theme != "" && d.mesure != "") {

            mesure_clean = document.createElement("div");
            mesure_clean.innerHTML = d.detail;

            html_tab += `

` + d.theme + `
` + d.mesure + `

` + d.qui + `` + (d.complement ? `` + d.complement + `` : ``) + `

               

`

            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
` + marcheDuMonde(d.detail, true);
            if (d.source) {
Source : " + d.source + ""
            }

            if (d.url && d.titre_url) {
`
Lire aussi  ` + d.titre_url + `  `
            }
`
            totalmesures++
        }
    });

"

    if (mobiledec) {
        var aulong = false
    }

    /* document.getElementById("totalmesures").innerHTML = totalmesures*/
    document.getElementById("contenanttableau_mesures").innerHTML = html_tab

    $('input#recherchemesure').on('input', function(e) {


        var mot = e.target.value.toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")


        $(".d_mesure").show();
        $(".d_mesure.d_contenant").hide();

        $(".d_mesure").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = d.dataset[prop].toLowerCase().normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_mesure[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_mesures .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        toggleCase(this)
    })

    function toggleCase(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_mesures .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_mesures .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_mesures .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_mesures .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_mesures .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* On ouvre la première ligne par défaut */
    d3.selectAll("#tableau_mesures .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            toggleCase(this)
        }
    });


});


<article-nb="2022/08/05/18-9">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le ministère de la santé a décidé, jeudi, d’allonger l’espacement entre la première et la seconde dose d’Imvanex, sans visibilité sur le moment où les personnes éligibles pourront espérer une protection complète contre la maladie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Variole du singe             Le report de la deuxième dose de vaccin contre la variole du singe suscite la controverse      Le ministère de la santé a décidé, jeudi, d’allonger l’espacement entre la première et la seconde dose d’Imvanex, sans visibilité sur le moment où les personnes éligibles pourront espérer une protection complète contre la maladie.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Problème de disponibilité des doses ou d’organisation ? La décision du ministère de la santé, jeudi 4 août, d’allonger l’espacement entre la première et la seconde dose de vaccin contre la variole du singe suscite des questionnements chez certains experts et dans le monde associatif.          Si les rendez-vous déjà pris ne doivent pas être annulés, selon le ministère, comment cela va-t-il se passer pour ceux ne disposant pas du sésame ? Depuis le début de la vaccination, fin mai, le délai entre deux doses est de vingt-huit jours. Désormais, les rendez-vous de deuxième dose « pourront être programmés plus tard dans l’avancement de la campagne de vaccination ». Aucune précision, donc, sur le délai maximal autorisé par les autorités pour obtenir une protection complète contre la maladie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Epidémie de variole du singe : la létalité en question                 Une exception est toutefois prévue. « Les patients dont la deuxième dose serait évaluée comme prioritaire par un médecin pour des raisons de santé, d’un traitement ou de leur exposition bénéficieront évidemment des rendez-vous », précise le ministère, notamment les personnes immunodéprimées, pour qui une troisième dose est d’ores et déjà proposée.          « Offre limitée de doses » au Royaume-Uni          Les associations sont vite montées au créneau pour dénoncer une réalité toute différente sur le terrain. « De nombreuses personnes ont vu leur rendez-vous pour leur seconde dose être annulé, sans aucune explication, alertait jeudi l’association Aides. Ce n’est pas acceptable et les rendez-vous doivent être honorés. » Aides insiste également sur le fait que « les personnes dont les parcours de vie ou les pratiques les éloignent du système de santé doivent avoir également un rendez-vous systématique pour la deuxième dose », citant les travailleurs et travailleuses du sexe, ainsi que les personnes en grande précarité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                 Pourquoi un tel choix des autorités ? L’objectif est clairement de vacciner avec au moins une dose le plus de monde possible dans la population éligible, c’est-à-dire les hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes (HSH) et les personnes trans ayant des partenaires sexuels multiples, les travailleurs du sexe et les professionnels de santé. Cette approche est déjà pratiquée au Royaume-Uni « en raison de l’offre limitée de doses », explique l’agence britannique de sécurité sanitaire. Une situation envisagée dès le 7 juillet par la Haute Autorité de santé (HAS) qui écrivait dans son avis : « En cas de tension d’approvisionnement des vaccins, la HAS (…) estime que l’administration de la seconde dose pourra être différée de plusieurs semaines en cas de besoin. »             Il vous reste 47.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/05/le-report-de-la-deuxieme-dose-de-vaccin-contre-la-variole-du-singe-suscite-la-controverse_6137291_3244.html"},"headline":"Le report de la deuxi\u00e8me dose de vaccin contre la variole du singe suscite la controverse","dateCreated":"2022-08-05T16:53:53+02:00","datePublished":"2022-08-05T16:53:53+02:00","dateModified":"2022-08-05T18:18:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe","Plan\u00e8te"],"description":"Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, d\u2019allonger l\u2019espacement entre la premi\u00e8re et la seconde dose d\u2019Imvanex, sans visibilit\u00e9 sur le moment o\u00f9 les personnes \u00e9ligibles pourront esp\u00e9rer une protection compl\u00e8te contre la maladie.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/361/0/3500/1750/1342/671/60/0/18e6eb7_gdn-health-monkeypox-france-vaccination-0727-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-10">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Celle qui a porté des milliers de régularisations quitte ses fonctions au sein de la CGT, usée. Son savoir-faire était apprécié dans les entreprises et les ministères.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Social             Marilyne Poulain, ou les années de défense des travailleurs migrants      Celle qui a porté des milliers de régularisations quitte ses fonctions au sein de la CGT, usée. Son savoir-faire était apprécié dans les entreprises et les ministères.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marilyne Poulain Bartoli, 45 ans, dans son hameau de San Gavino à Figari (Corse-du-Sud), le 27 juillet 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »               Nous sommes début 2020, dans les locaux vieillots de la CGT du 19e arrondissement de Paris. Une centaine d’hommes se sont serrés dans une salle de réunion. Ils sont maliens, mauritaniens, sénégalais… Livreurs, plongeurs, ripeurs… Tous travailleurs. Tous sans-papiers. Bientôt, ils sortiront de l’ombre et exigeront de leurs patrons d’accompagner leur demande de régularisation devant le ministère de l’intérieur. La femme assise au milieu d’eux – la seule de cette assemblée – et qu’ils écoutent presque religieusement leur expliquer comment organiser un piquet de grève, c’est Marilyne Poulain. Elle est la référente de la CGT sur les travailleurs migrants, membre de la direction confédérale du syndicat. Pour les hommes qui lui font face, elle est « Marilyne » tout court, celle dont le numéro de téléphone circule depuis des années dans les foyers de migrants, parce qu’elle a permis de faire régulariser tel parent, tel ami, telle connaissance.          Au cours de ses quatorze années d’engagement syndical, ce sont des milliers de dossiers qu’elle a suivis, au gré de la permanence hebdomadaire et routinière pour les sans-papiers de la CGT à Paris ou au gré de mouvements de grève plus féroces, comme, ces dernières années, celui des coiffeurs du quartier de Château-d’Eau, celui des manœuvres maliens du chantier de l’avenue de Breteuil, ou encore celui des nettoyeurs de nuit des restaurants Burger King. Emeline Zougbédé, sociologue et bénévole à la permanence des sans-papiers de la CGT, considère que Marilyne Poulain « a incarné et installé la question des travailleurs sans-papiers dans le débat public au moment où la figure du migrant économique est critiquée ».               Le 13 juillet, à 45 ans, la syndicaliste a pourtant démissionné de tous ses mandats à la CGT (elle reste membre du syndicat). Le jour même, sur les réseaux sociaux, où elle partage ses considérations politiques, ses coups de cœur littéraires comme les photos de son chat, elle a écrit à propos de cette « décision difficile », motivée par son « épuisement » mais aussi son amertume face aux divisions internes à sa maison mère, au « paternalisme » de certains, à la difficulté de dénoncer un « climat autoritaire et sexiste » qui règne par endroits. Son message lui a valu un SMS du secrétaire général Philippe Martinez, inquiet pour l’image de la CGT. « Si c’est tout ce que tu en retiens, que te dire… », lui a répondu, dépitée, l’intéressée.          Lors du pot de départ organisé le 6 juillet à la Bourse du travail de Paris, une assemblée hétéroclite était venue saluer la syndicaliste, composée de hauts fonctionnaires en costard cravate, de militants de la première heure – dont l’ancien numéro un Bernard Thibault –, d’avocats, de journalistes, du réalisateur Romain Goupil, de l’actrice Brigitte Rouan et bien sûr, d’anciens travailleurs sans papiers.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/05/marilyne-poulain-ou-les-annees-de-defense-des-travailleurs-migrants_6137275_3224.html"},"headline":"Marilyne Poulain, ou les ann\u00e9es de d\u00e9fense des travailleurs migrants","dateCreated":"2022-08-05T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-05T18:09:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Social"],"keywords":["Social","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Celle qui a port\u00e9 des milliers de r\u00e9gularisations quitte ses fonctions au sein de la CGT, us\u00e9e. Son savoir-faire \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 dans les entreprises et les minist\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/1500/0/4000/2000/1342/671/60/0/4877b76_1659453408201-kzihnioglu-travailleurs-vignes-corse-26072022-41.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-11">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’Olympique lyonnais est désormais propriété de l’Américain John Textor. Notre chroniqueur Jérôme Latta s’interroge sur ce que produira « ce nouvel âge » alors que le club entame le championnat de Ligue 1 en recevant Ajaccio, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Sport       Ligue 1         Football : « A l’OL, un président en préretraite, un propriétaire à distance et quelques doutes sur la sortie de virage »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste, rédacteur en chef des « Cahiers du foot »        L’Olympique lyonnais est désormais propriété de l’Américain John Textor. Notre chroniqueur Jérôme Latta s’interroge sur ce que produira « ce nouvel âge » alors que le club entame le championnat de Ligue 1 en recevant Ajaccio, vendredi.   Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        John Textor (à gauche) et Jean-Michel Aulas après l’annonce du rachat de l’Olympique lyonnais, le 21 juin.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 Appelons ça une révolution dans la continuité. Une ère de trente-cinq ans s’est achevée pour l’Olympique lyonnais (OL) avec son rachat, en juin, par l’investisseur américain John Textor. Jean-Michel Aulas, président depuis 1987, le restera toutefois encore au moins trois ans, selon l’engagement du nouveau propriétaire.            L’OL, qui commence la saison 2022-2023 de Ligue 1 en recevant Ajaccio vendredi 5 août (à 21 heures), bascule dans les eaux de la mondialisation financière du football, et entre donc dans ce nouvel âge avec son ancien patron, après une saison ratée et alors que « JMA » ne tient plus la barre avec la même réussite depuis quelques années.                 Le choix d’une transition progressive se comprend pourtant. Rarement un club a été aussi intimement identifié à son président, seul maître à bord, médiatiquement omniprésent et unique véritable star lyonnaise de ces trois décennies et demie, loin devant n’importe quel joueur.            Crise de gouvernance, crise passionnelle            La valorisation du club à hauteur de 800 millions d’euros signifie à elle seule sa réussite à la tête de l’OL. Le montant est exceptionnel pour un club français, hors PSG : l’Olympique de Marseille avait été racheté par un compatriote de John Textor, Frank McCourt, pour 45 millions en 2016.            A la rigueur financière et à une politique sportive intelligente Jean-Michel Aulas a ajouté le développement d’infrastructures dont le grand stade de Décines-Charpieu est le fleuron. La qualité de la formation lyonnaise n’est plus à prouver, et la section féminine règne sur l’Europe avec ses huit Ligues des champions.                Pour autant, depuis la suprématie nationale des années 2000 (sept titres nationaux d’affilée), la vista du chef s’est étiolée. Dépourvu de tout trophée depuis 2012, l’OL masculin a décroché du gotha européen auquel il prétendait il y a encore une quinzaine d’années.            La saison passée s’est achevée à la huitième place de la Ligue 1 pour l’OL, pire classement depuis 1997, sans qualification pour une coupe d’Europe. Elle a été marquée par la démission inopinée de Juninho de son poste de directeur sportif, par l’échec du recrutement de certains joueurs et par celui du nouvel entraîneur, Peter Bosz, à remettre l’équipe dans le sens de la marche, sans oublier plusieurs incidents graves dans les tribunes.            Les indicateurs comptables ne suffisant pas au bonheur des supporteurs, le divorce avec le président s’est élargi à des franges du public auparavant inconditionnelles. La crise de gouvernance est aussi une crise passionnelle, et la légendaire mauvaise foi aulassienne n’a plus fait illusion.                Au moins, les retours cet été d’Alexandre Lacazette et de Corentin Tolisso, en fin de contrat respectivement à Arsenal et au Bayern, flattent la fibre locale. L’international argentin Nicolas Tagliafico renforce un effectif séduisant – sous réserve d’éventuels départs – que Peter Bosz, maintenu, aura le devoir de mieux exploiter.            Du Aulas dans le Textor            A l’heure des promesses estivales, il faut ajouter celle d’un investissement substantiel dans les transferts, pour près de 90 millions d’euros. À moyen terme, John Textor n’ambitionne rien moins que de rivaliser avec le PSG et d’accrocher le titre national.            Si le degré de sa présence future à Lyon et dans les médias français n’est pas connu, sa personnalité annonce quelques éclats. Pour avoir ironisé sur les « PSG Academy » ouvertes dans le monde, dans L’Equipe du 1er août, il a déjà suscité le courroux officiel du club parisien.                Il promet cependant de déléguer scrupuleusement toutes les décisions sportives tant qu’il ne connaîtra pas mieux la Ligue 1. Pour « amener une nouvelle économie dans le paysage », il évoque le « concept de divertissement sportif ». Du Aulas dans le Textor, jusque-là.            Le discours devient plus ésotérique quand il place sa contribution du côté des pistes de développement : « Je n’aime pas diriger les entreprises, je suis comme l’oncle fou perturbateur, provocateur », a-t-il expliqué dans le quotidien sportif. Il compte notamment sur le développement d’applications lucratives.            Pour un peu, on suspecterait d’illusionnisme cet homme d’affaires qui a exercé dans les effets spéciaux puis les hologrammes (aujourd’hui dans la reconnaissance faciale, dont il vante la rentabilité en regard de celle d’un club de football). Mettons cela sur le compte de l’enthousiasme, et oublions les doutes sur le montant exact de sa fortune.                Si ce tournant historique a de quoi raviver la flamme lyonnaise, cette direction ambivalente, avec un président en préretraite et un propriétaire à distance laisse planer quelques doutes sur la sortie de virage. Il sera temps, plus tard, de faire la part de la révolution et celle de la continuité.                   Jérôme Latta(Journaliste, rédacteur en chef des « Cahiers du foot »)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/05/football-a-l-ol-un-president-en-preretraite-un-proprietaire-a-distance-et-quelques-doutes-sur-la-sortie-de-virage_6137285_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019OL, un pr\u00e9sident en pr\u00e9retraite, un propri\u00e9taire \u00e0 distance et quelques doutes sur la sortie de virage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T15:33:28+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:33:28+02:00","dateModified":"2022-08-05T18:06:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"L\u2019Olympique lyonnais est d\u00e9sormais propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Am\u00e9ricain John Textor. Notre chroniqueur J\u00e9r\u00f4me Latta s\u2019interroge sur ce que produira \u00ab\u00a0ce nouvel \u00e2ge\u00a0\u00bb alors que le club entame le championnat de Ligue\u00a01 en recevant Ajaccio, vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste, r\u00e9dacteur en chef des \u00ab\u00a0Cahiers du foot\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/391/0/4689/2344/1342/671/60/0/691d3f3_1659706288255-000-32cx64y.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-12">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Selon les données de Météo-France, dépasser les 40 °C en France hexagonale devient de plus en plus courant, alors que c’était exceptionnel jusqu’aux années 1990.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        Climat             Climat : en France, dépasser les 40 °C devient la norme      EN UN GRAPHIQUE – Selon les données de Météo-France, dépasser les 40 °C en France hexagonale devient de plus en plus courant, alors que c’était exceptionnel jusqu’aux années 1990.          Par Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 15h49, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avec les vagues de chaleur inédites de 2022, de nombreuses températures maximales ont été dépassées, établissant de nouveaux records de chaleur dans toute la France. Le mois d’août vient à peine de commencer et le seuil symbolique des 40 °C a déjà été dépassé cinquante-deux fois dans le réseau principal de stations de Météo-France, qui en compte plus d’une centaine. Alors que l’on avait rarement vu le mercure atteindre cette température au cours de XXe siècle, c’est déjà devenu courant au XXIe siècle.            Depuis 2000, cela s’est produit en moyenne 13,37 fois par an contre 0,8 fois par an entre 1950 et 1999. La décennie 2020 a déjà devancé les précédentes, alors que seules trois années se sont écoulées (2020, 2021 et 2022).             
#contenant1 {
    width: 100%;
}

#contenant1 .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#contenant1 .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#contenant1 .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#contenant1 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#contenant1 .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#contenant1 .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#contenant1 .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#contenant1 .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#contenant1 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant1 span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant1 span.mobile {
    display: none;
}


/* les barres  */

#contenant1 .barre.depassement {
    fill: #FC4E52;
    fill-opacity: .8;
}

#contenant1 .barre.depassement:hover {
    cursor: pointer;
    fill-opacity: 1;
}

[data-color-mode=dark] #contenant1 .barre.depassement {
    fill: #7e1818;
}


/* les axes  */

.graphe_dep .axes line,
.graphe_dep .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe_dep .axes.y line,
.graphe_dep .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphe_dep .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.graphe_dep .axes text {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe_dep .axes.y .tick text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

.graphe_dep .axes.x .tick text {
    font-size: 110%;
    text-transform: uppercase;
}

[data-color-mode=dark] .graphe_dep .axes line,
[data-color-mode=dark] .graphe_dep .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .graphe_dep .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe_dep .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphe_dep .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .texte_depassement {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

.graphe_dep .texte_depassement {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    font-size: 1.5rem;
}

.graphe_dep .axes.y {
    text-anchor: start
}

.graphe_dep .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 3, 2;
}

[data-color-mode=dark] .graphe_dep .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.graphe_dep .grid .domain,
.graphe_dep .axes.x .domain {
    display: none
}

.graphe_dep .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .graphe_dep .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #contenant1 span.desktop {
        display: none;
    }
    #contenant1 span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #contenant1 .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              


Le nombre de franchissement des 40 °C augmente au cours des décennies du XXIe siècle
Ce graphique présente le nombre de franchissements du seuil des 40 °C en France hexagonale, en moyenne par décennie, depuis 1950.

Source : Météo-France








var depassement = [{
    "decennie": "1950-1959",
    "annees": 10,
    "nombre": 2,
    "moy_parannee": 0.20
}, {
    "decennie": "1960-1969",
    "annees": 10,
    "nombre": 2,
    "moy_parannee": 0.20
}, {
    "decennie": "1970-1979",
    "annees": 10,
    "nombre": 1,
    "moy_parannee": 0.10
}, {
    "decennie": "1980-1989",
    "annees": 10,
    "nombre": 34,
    "moy_parannee": 3.40
}, {
    "decennie": "1990-1999",
    "annees": 10,
    "nombre": 4,
    "moy_parannee": 0.40
}, {
    "decennie": "2000-2009",
    "annees": 10,
    "nombre": 105,
    "moy_parannee": 10.50
}, {
    "decennie": "2010-2019",
    "annees": 10,
    "nombre": 129,
    "moy_parannee": 12.90
}, {
    "decennie": "2020-2022",
    "annees": 3,
    "nombre": 73,
    "moy_parannee": 24.33
}];

var largeur = document.getElementById("graphe_dep1").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}


var margin = {
        top: 20,
        right: largeur / 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 40
    },
    ratio = ((mobileDec) ? .75 : .6),
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
    nbrTicks = 5;

var x = d3.scaleBand()
    .range([0, width])
    .padding(0.3);
var y = d3.scaleLinear()
    .range([height, 0]);

var svg = d3.select("#graphe_dep1").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform",
        "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

 d.decennie));
y.domain([0, 25]);

svg.selectAll(".barre.depassement")
    .data(depassement)
    .enter().append("rect")
    .attr("class", "barre depassement")
 x(d.decennie))
    .attr("width", x.bandwidth())
 y(d.moy_parannee))
 height - y(d.moy_parannee))
    .attr("data-tt", function(d) {
        decennie = "Années " + d.decennie.split("-")[0];
        if (d.decennie == "2020-2022") {
            decennie = "Années " + d.decennie.replace("-", " à ");
        }

" + decennie + ""
" + d.nombre + " dépassement" + pluriel(d.nombre) + " en " + d.annees + " ans ;soit " + milliers(d.moy_parannee) + " fois en moyenne par an."
        return html
    });

/* on ajoute du texte */

svg.selectAll(".texte_depassement")
    .data(depassement)
    .enter().append("text")
    .attr("class", "texte_depassement")
 x(d.decennie) + (x.bandwidth() / 2))
 y(d.moy_parannee) - 5)
 milliers(d.moy_parannee))


svg.append("g")
    .attr("class", "axes x")
    .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
    .call(d3.axisBottom(x).tickFormat(function(d, i) {

        decennie = "années " + d.split("-")[0];
        if (d == "2020-2022") {
            decennie = "2020 à 2022"
        }

        if (!mobileDec) {
            return decennie
        } else {
            if (i % 2 == 1) {
                return decennie
            }
        }
    }));

svg.append("g")
    .attr("class", "axes y")
    .attr("transform", "translate(10,-8)")
    .call(d3.axisLeft(y).ticks(nbrTicks).tickFormat(function(d, i) {
 0) {
            return milliers(d)
        }
    }));

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_gridlines()
        .ticks(nbrTicks)
        .tickSize(-width - 10)
        .tickFormat("")
    )

function make_y_gridlines() {
    return d3.axisLeft(y)
}



/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

/*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur" */
$("#contenant1").tooltip({
    show: {
        effect: "FadeIn",
        duration: 1000
    },
    hide: {
        effect: "FadeOut",
        duration: 1000
    },
    items: ".barre",
    track: false,
    tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
    position: {
        my: 'center bottom',
        at: 'center+5 top-15',
        collision: 'fit none'
    },
    content: function() {
"
    },
    open: function(event, ui) {
        /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
        var elem = $(event.target);
        ui.tooltip.click(function() {
            elem.tooltip('close');
        });
    }
});
$("#contenant1 a").click(function(event) {
    event.stopImmediatePropagation()
});

            « La bascule se situe dans les années 2000 », explique Christine Berne, climatologue à Météo-France, qui précise que le franchissement des 40 °C « a commencé dans le Sud-Ouest, avant de toucher le Sud-Est, et désormais la vallée du Rhône ».                 En étudiant les données année par année, on visualise bien les phases caniculaires exceptionnelles, mais surtout leur intensification à partir des années 2000. La canicule de 2003 est en train de devenir un été « normal ».             
#infographie {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}


/* le css du graphe */

.dec_contenu .ligne {
    stroke: #FC4E52;
    stroke-width: 2px;
    fill: none;
}

.dec_contenu .aire {
    stroke: none;
    stroke-width: 0;
    fill: #FC4E52;
    fill-opacity: .3;
}

.dec_contenu circle.debutfin {
    stroke: #FC4E52;
    stroke-width: 2px;
    fill: white;
}

#infographie .axes line,
#infographie .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#infographie .axes.y line,
#infographie .axes.y .domain {
    display: none
}

#infographie .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

#infographie .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#infographie .axes.y .tick text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#infographie .axes.y {
    text-anchor: start
}

#infographie .axes.x .tick text {
    font-size: 110%;
    text-transform: uppercase;
}

[data-color-mode=dark] #infographie .axes line,
[data-color-mode=dark] #infographie .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] #infographie .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #infographie .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #infographie .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

#infographie .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 3, 2;
}

[data-color-mode=dark] #infographie .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

#infographie .grid .domain,
#infographie .axes.x .domain {
    display: none
}

#infographie .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] #infographie .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu circle.debutfin {
    fill: #181a1e;
}

#infographie .texte_depassement {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    font-size: 1.3rem;

}
[data-color-mode=dark] #infographie  .texte_depassement {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }
    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Le franchissement du seuil des 40 °C par année
Ce graphique en barre représente le nombre de franchissements du seuil des 40 °C par année dans les stations de Météo-France. La courbe figure la moyenne glissante sur dix ans depuis 1950.

Source : Météo-France




/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("infographie").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}


/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var seuils = [{
    "annee": 1950,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1951,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1952,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1953,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1954,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1955,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1956,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1957,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1958,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1959,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1960,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1961,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1962,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1963,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1964,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1965,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1966,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1967,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1968,
    "depassements": "2"
}, {
    "annee": 1969,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1970,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1971,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1972,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1973,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1974,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1975,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1976,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1977,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1978,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1979,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1980,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1981,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1982,
    "depassements": "11"
}, {
    "annee": 1983,
    "depassements": "21"
}, {
    "annee": 1984,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1985,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1986,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1987,
    "depassements": "2"
}, {
    "annee": 1988,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1989,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1990,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1991,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1992,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1993,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1994,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1995,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1996,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1997,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 1998,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 1999,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2000,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 2001,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2002,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2003,
    "depassements": "100"
}, {
    "annee": 2004,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2005,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2006,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2007,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2008,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 2009,
    "depassements": "3"
}, {
    "annee": 2010,
    "depassements": "6"
}, {
    "annee": 2011,
    "depassements": "2"
}, {
    "annee": 2012,
    "depassements": "4"
}, {
    "annee": 2013,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 2014,
    "depassements": "0"
}, {
    "annee": 2015,
    "depassements": "5"
}, {
    "annee": 2016,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 2017,
    "depassements": "14"
}, {
    "annee": 2018,
    "depassements": "1"
}, {
    "annee": 2019,
    "depassements": "95"
}, {
    "annee": 2020,
    "depassements": "19"
}, {
    "annee": 2021,
    "depassements": "2"
}, {
    "annee": 2022,
    "depassements": "52"
}];

/*var moyenneSur = 10;

function somme10ans(i) {
    var somme = 0;
    var tempAnnee = [];
 (i - moyenneSur); j--) {
        if (seuils[j]) {
            tempAnnee.push(seuils[j].annee)
            somme += +seuils[j].depassements;
        } else {
            somme += 0
        }
    }
    return [somme, tempAnnee.length];
};*/

var parseTime = d3.timeParse("%Y"),
    data = [];
/*
for (var i = 0; i     data.push({
        date: parseTime(seuils[i].annee),
        dateold: seuils[i].annee,
        y: somme10ans(i)[0] / somme10ans(i)[1]
    })
}*/

data = [{
    "dateold": 1950,
    "y": 0.20
}, {
    "dateold": 1965,
    "y": 0.20
}, {
    "dateold": 1975,
    "y": 0.10
}, {
    "dateold": 1985,
    "y": 3.40
}, {
    "dateold": 1995,
    "y": 0.40
}, {
    "dateold": 2005,
    "y": 10.50
}, {
    "dateold": 2015,
    "y": 12.90
}, {
    "dateold": 2022,
    "y": 24.33
}];

for (const [i, d] of data.entries()) {
    d.date = parseTime(d.dateold);
}

var margin = {
        top: 20,
        right: largeur / 15,
        bottom: 30,
        left: largeur / 40
    },
    extrapolation = d3.curveStepBefore,
    ratio = ((mobileDec) ? .75 : .6),
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
    nbrTicksBis = 5,
    scaleBand = (largeur - margin.left - margin.right) / seuils.length;

console.warn(scaleBand)
var svg = d3.select("#infographie").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform",
        "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleTime()
    .range([0, largeur])
    .domain([parseTime(1949), parseTime(2025)]),
    y = d3.scaleLinear()
    .range([height, 0])
    .domain([0, 100]);

var ligneSeuils = d3.line()
    .curve(d3.curveMonotoneX)
 x(d.date))
 y(d.y)),
    aireSeuils = d3.area()
    .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.annee)))
    .y0(height)
 y(+d.depassements));

svg.append("path")
    .data([data])
    .attr("class", "ligne")
    .attr("d", ligneSeuils);

svg.append("path")
    .data([seuils])
    .attr("class", "aire")
    .attr("d", aireSeuils);


svg.selectAll(".texte_depassement")
    .data(seuils)
    .enter()
    .filter(function(d) {
= 10;
    }).append("text")
    .attr("class", "texte_depassement")
 x(parseTime(d.annee)) - (scaleBand /2))
 y(+d.depassements) - 5)
 milliers(d.depassements))

svg.selectAll("circle.debutfin")
    .data(data)
    .enter()
 (i == 0 || i == data.length - 1))
    .append("circle")
    .attr("class", "debutfin")
    .attr("r", 3)
 x(d.date))
 y(d.y));

svg.append("g")
    .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
    .attr("class", "axes x passelect")
    .call(d3.axisBottom(x).tickSizeOuter(0).ticks(10).tickFormat(function(n) {
        return n.getFullYear()
    }));

svg.append("g")
    .attr("class", "axes y")
    .attr("transform", "translate(10,-8)")
    .call(d3.axisLeft(y).ticks(nbrTicksBis).tickFormat(function(d, i) {
 0) {
            return milliers(d)
        }
    }));

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_gridlines()
        .ticks(nbrTicksBis)
        .tickSize(-largeur - 10)
        .tickFormat("")
    )


function make_y_gridlines() {
    return d3.axisLeft(y)
}

            Le réchauffement climatique à l’œuvre            Les raisons d’être optimistes sont rares. « Rien n’indique que le Nord-Est ou la Bretagne soient épargnés dans l’avenir » par les canicules ou le manque d’eau, avance Mme Berne. D’autant qu’en 2022 « aucun territoire n’est épargné par la sécheresse », alors qu’en 1976 ou 2003, plusieurs régions avaient été moins exposées.             
            On sait que sécheresse et températures estivales élevées sont liées au réchauffement climatique, et seront plus intenses et plus nombreuses dans les années à venir. La climatologue ajoute que « l’année en cours est au premier rang des années les plus chaudes en France », depuis que l’on enregistre les températures.             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/08/05/18-13">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Christian Espitalier de son vrai nom, Christian Barbier a notamment présenté l’émission « Barbier de nuit ». Il est mort jeudi à 82 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Médias             Christian Barbier, journaliste et grande voix d’Europe 1, est mort      Christian Espitalier de son vrai nom, Christian Barbier a notamment présenté l’émission « Barbier de nuit ». Il est mort jeudi à 82 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 17h16        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo datant du 3 octobre 1984 de Christian Barbier, animateur de l'émission « Barbier de nuit », dans les studios d'Europe 1, à Paris.  - / AFP                 Christian Barbier, grande voix d’Europe 1, est mort jeudi 4 août à l’âge de 82 ans, a annoncé la radio sur son site Internet.            « De 1967 à 1998, l’animateur avait présenté des émissions, notamment en seconde partie de soirée, comme “Barbier de nuit”, qui ont marqué plusieurs générations », a rappelé la station.                 « RIP Christian Barbier l’inoubliable voix qui m’aidait à m’endormir quand j’étais ado avec son mythique “Barbier de nuit” sur Europe 1 », a réagi l’animateur Florian Gazan sur Twitter.            Christian Espitalier de son vrai nom, Christian Barbier avait également animé « La nuit est à nous », le « Club Kriter » ou « Entrez sans frapper », simultanément diffusée à la télévision, sur Antenne 2.            Pour le générique de ses émissions, Christian Barbier (homonyme de l’acteur mort en 2009) utilisait la mélodie sifflée de Where the Rainbow Ends du Tony Hiller Orchestra, qui a, elle aussi, marqué les mémoires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Europe 1, des yéyés à la droite conservatrice                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/08/05/christian-barbier-journaliste-et-grande-voix-d-europe-1-est-mort_6137289_3382.html"},"headline":"Christian Barbier, journaliste et grande voix d\u2019Europe\u00a01, est mort","dateCreated":"2022-08-05T16:37:54+02:00","datePublished":"2022-08-05T16:37:54+02:00","dateModified":"2022-08-05T17:16:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Disparitions"],"description":"Christian Espitalier de son vrai nom, Christian Barbier a notamment pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Barbier de nuit\u00a0\u00bb. Il est mort jeudi \u00e0 82\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/1022/0/3744/1872/1342/671/60/0/33c9d7c_1659708848662-000-arp2744290.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-14">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le dernier défilé (4/6). L’ultime collection d’un grand créateur pour la maison où il a brillé a toujours une saveur particulière. Cette semaine, les adieux du styliste américain qui a lancé le prêt-à-porter du malletier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                        Styles       Le dernier défilé         Le crépuscule grandiose de Marc Jacobs chez Louis Vuitton   Par Sophie Abriat   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLe dernier défilé (4/6). L’ultime collection d’un grand créateur pour la maison où il a brillé a toujours une saveur particulière. Cette semaine, les adieux du styliste américain qui a lancé le prêt-à-porter du malletier.                                    Le styliste Marc Jacobs, à l’occasion de la présentation de la collection printemps-été 2014 de Louis Vuitton, à Paris, le 2 octobre 2013.  FREDERIC BUKAJLO/SIPA                Les invités ont été priés d’arriver à 9 h 40 pour un défilé prévu à 10 heures précises, ce 2 octobre 2013. Depuis qu’il a usé la patience des journalistes en commençant un show avec deux heures de retard, Marc Jacobs est à cheval sur la ponctualité. En s’avançant vers la Cour carrée du Louvre, où a été dressée la tente du défilé Louis Vuitton, le public ne sait pas encore qu’il va assister à un clap de fin digne d’une superproduction américaine.          Il y a bien des rumeurs qui circulent depuis quelques mois sur le non-renouvellement du contrat de l’­Américain arrivé chez Vuitton en 1997, mais la mèche n’a pas été vendue. Le doute s’installe parmi les invités découvrant le décor. De nombreux éléments de scénographie de ses précédents défilés ont été installés : la fontaine, les ascenseurs, l’horloge de gare, les couloirs d’hôtel et le manège aux chevaux – ils sont tous là, rappelant l’extraordinaire sens du spectacle du créateur, mais, cette fois-ci, tout a été laqué de noir.               Sur les sièges, la note d’intention explique que cette collection est dédiée à toutes les femmes qui l’inspirent : d’Emmanuelle Alt à Anna Wintour, en passant par Coco Chanel, Rei Kawakubo, Claude Lalanne et Louise Nevelson ou Miuccia Prada.          « Il fallait bien du noir »          L’horloge sonne dix coups, l’aiguille avance à reculons : le compte à rebours commence. La mannequin Edie Campbell s’avance sur un gigantesque tapis en agneau de Mongolie – noir lui aussi – faisant office de podium, vêtue simplement d’un string orné de bijoux, le corps nu, entièrement peint du célèbre graffiti de Stephen Sprouse créé pour Louis Vuitton – une opération « coup de pinceau » qui a nécessité pas moins de sept heures de travail.                              La mannequin Edie Campbell lors du défilé printemps-été 2014 de Louis Vuitton, à Paris, le 2 octobre 2013.  IMAXTREE               Edie Campbell prend la pose devant la fontaine les bras levés, menottes aux poignets reliées de chaînes stylisées. Simple clin d’œil à la collection Fétiche de 2011 de Marc Jacobs pour le malletier, ou parabole du créateur qui se délivre de ses chaînes ? « On commence à comprendre que c’est un chant du cygne. Il y avait un côté enterrement à Vegas, j’avais trouvé ça triste », se souvient le journaliste Loïc Prigent.                            Lire aussi   Marc Jacobs : « Mettre en scène les défilés me rend heureux »                 Sur une musique de Philip Glass, des silhouettes dignes de la haute couture se succèdent, noires elles aussi, avec des touches de bleu marine. Tout n’est qu’opulence et embellissement. Robes, tops, vestes et blousons en cuir sont recouverts de perles de jais, de sequins et de rubans brodés. Des blouses luxueuses en dentelle noire sont portées sur des jeans. C’est Katie Grand, proche du créateur, qui a assuré le stylisme. « Il fallait bien du noir pour rendre justice à toute cette beauté. Ce fut un sublime défilé de vêtements », écrit à l’époque la critique de mode du New York Times, Cathy Horyn.        Il vous reste 49.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/08/05/le-crepuscule-grandiose-de-marc-jacobs-chez-louis-vuitton_6137296_4497319.html"},"headline":"Le cr\u00e9puscule grandiose de Marc Jacobs chez Louis Vuitton","dateCreated":"2022-08-05T17:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-05T17:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-05T17:30:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Le dernier d\u00e9fil\u00e9"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le dernier d\u00e9fil\u00e9"],"description":"Le dernier d\u00e9fil\u00e9 (4\/6). L\u2019ultime collection d\u2019un grand cr\u00e9ateur pour la maison o\u00f9 il a brill\u00e9 a toujours une saveur particuli\u00e8re. Cette semaine, les adieux du styliste am\u00e9ricain qui a lanc\u00e9 le pr\u00eat-\u00e0-porter du malletier.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Abriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/1500/750/1342/671/60/0/8fb2199_212579-3282413.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le dernier d\u00e9fil\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-dernier-defile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-15">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’ancien élu des Hauts-de-Seine et sa femme, Isabelle Balkany, avaient été reconnus coupables, en première instance puis en appel, de fraude fiscale entre 2009 et 2015.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Police et justice             Patrick Balkany est sorti de prison après l’aménagement de sa peine pour fraude fiscale par la justice      L’ancien élu des Hauts-de-Seine et sa femme, Isabelle Balkany, avaient été reconnus coupables, en première instance puis en appel, de fraude fiscale entre 2009 et 2015.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Patrick Balkany et Isabelle Balkany devant la presse à Giverny, dans l’Eure, vendredi 5 août 2022.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 L’ancien maire de Levallois-Perret (Hauts-de-Seine) Patrick Balkany est sorti de prison, vendredi 5 août au matin, après avoir passé plusieurs mois en détention à l’établissement pénitentiaire de Fleury-Mérogis (Essonne). Apparu devant la presse amaigri dans son manoir de Giverny, dans l’Eure, l’ancien élu, qui avait passé plusieurs mois à l’isolement sans croiser aucun autre détenu, s’est dit « soulagé ».            Jeudi, la cour d’appel de Paris a accédé à sa demande d’aménagement de peine. Son épouse, Isabelle, et lui avaient été reconnus coupables, en première instance puis en appel, de fraude fiscale entre 2009 et 2015). Ils avaient été condamnés, en 2019, à quatre ans de prison. Il leur est reproché de ne pas avoir payé d’impôt sur la fortune entre 2010 et 2014, d’en avoir payé un minoré en 2015, ainsi que d’avoir payé un impôt sur le revenu amplement sous-évalué entre 2009 et 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Patrick Balkany remis en liberté conditionnelle                   M. Balkany avait été incarcéré en 2019, dès sa condamnation, puis libéré en février 2020 pour raison de santé, puis placé sous bracelet électronique en mars 2021. Il avait été réincarcéré en février pour n’avoir pas respecté les obligations liées au port de son bracelet électronique.                 Son épouse, dont le port du bracelet électronique avait également été révoqué, avait, elle, été hospitalisée après avoir, selon son mari, fait une tentative de suicide en février. Elle a regagné son domicile le 4 juin en attendant une éventuelle convocation devant la justice.            Outre cette condamnation pour fraude fiscale, Patrick Balkany et Isabelle Balkany ont également été définitivement condamnés, en juin 2021, pour blanchiment aggravé de fraude fiscale et pour prise illégale d’intérêts. Seule la question du quantum de la peine reste en suspens, avec un nouveau procès prévu pour octobre 2022.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/05/patrick-balkany-est-sorti-de-prison-apres-l-amenagement-de-sa-peine-pour-fraude-fiscale-par-la-justice_6137257_3224.html"},"headline":"Patrick Balkany est sorti de prison apr\u00e8s l\u2019am\u00e9nagement de sa peine pour fraude fiscale par la justice","dateCreated":"2022-08-05T10:58:26+02:00","datePublished":"2022-08-05T10:58:26+02:00","dateModified":"2022-08-05T11:01:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"L\u2019ancien \u00e9lu des Hauts-de-Seine et sa femme, Isabelle Balkany, avaient \u00e9t\u00e9 reconnus coupables, en premi\u00e8re instance puis en appel, de fraude fiscale entre 2009 et 2015.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/398/0/5568/2784/1342/671/60/0/c545a88_5874340-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-16">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Droit moral, droit immoral » (5/6). Comment perpétuer, sans la déformer, l’œuvre d’un grand artiste mort ? Nourrice de son métier, la photographe américaine Vivian Maier n’a même pas cherché à diffuser la sienne de son vivant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                        
<article-nb="2022/08/05/18-17">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dix mois après les législatives, l’Irak attend toujours la désignation d’un nouveau premier ministre et d’un président de la République. Depuis le 30 juillet, les partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Irak             En Irak, des dizaines de milliers de partisans de Moqtada Al-Sadr dans les rues pour réclamer une dissolution du Parlement et des élections anticipées      Dix mois après les législatives, l’Irak attend toujours la désignation d’un nouveau premier ministre et d’un président de la République. Depuis le 30 juillet, les partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des dizaines de milliers de partisans de Moqtada Al-Sadr ont tenu la traditionnelle prière du vendredi dans la « zone verte » ultra-sécurisée à Bagdad, le 5 août 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP                 Nouvelle démonstration de force de Moqtada Al-Sadr en Irak. Des dizaines de milliers de partisans de l’influent politicien ont tenu la traditionnelle prière du vendredi dans la « zone verte » ultra-sécurisée à Bagdad, vendredi 5 août. « Oui, oui à la réforme », « non, non à la corruption », ont scandé les fidèles, alors que le pays continue de s’enliser dans une profonde crise politique.            « Nous soutenons les revendications (…) [de Moqtada Al-Sadr] : la dissolution du Parlement et la tenue d’élections anticipées », a lancé l’imam lors de la prière, deux jours après la première allocution du leader chiite sur le sujet. « L’Irak est prisonnier des corrompus », a accusé l’imam, fustigeant dans son prêche « la criante détérioration des services publics, de la santé et de l’éducation ». Quelques centaines de manifestants sont ensuite retournés aux abords du Parlement, qu’ils occupent depuis le 30 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                   Dix mois de crise            Dix mois après les législatives, l’Irak attend toujours la désignation d’un nouveau premier ministre et d’un président de la République. Le scrutin d’octobre 2021 avait été remporté par le courant sadriste, qui, avec ses 73 députés, représentait sa première force politique dans un Parlement fragmenté où aucun camp n’a réussi à construire une majorité claire parmi les 329 élus.                 N’étant pas parvenu à rassembler la majorité pour nommer un premier ministre, Moqtada Al-Sadr a fait démissionner ses députés en juin, abandonnant à ses adversaires la tâche de former un gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, la démission des députés sadristes aggrave la crise politique                   La tension est montée d’un cran quand le leader chiite a rejeté le candidat présenté par ses adversaires, les factions chiites pro-Iran qui forment l’influent Cadre de coordination. Le sit-in des partisans de Moqtada Al-Sadr a été initié le 30 juillet pour protester contre cette candidature.            Les adversaires de Moqtada Al-Sadr favorables à des élections            Capitalisant sur sa capacité à mobiliser les foules, Moqtada Al-Sadr a appelé à la dissolution du Parlement et des élections législatives anticipées. Une dissolution du Parlement doit être actée par un vote à la majorité absolue et peut être demandée par un tiers des députés, ou par le premier ministre avec l’accord du président de la République.                Les adversaires de M. Sadr – qui entretient des relations en dents de scie avec l’Iran chiite – lui ont répondu tard dans la soirée, jeudi 4 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, haute tension politique entre les chiites                   « Le Cadre de coordination affirme son soutien à toute voie constitutionnelle pour résoudre les crises politiques et agir dans l’intérêt du peuple, y compris des élections anticipées », a fait savoir l’alliance. Mais toute élection doit se tenir « après avoir atteint un consensus national sur la question et dans un environnement sûr », a-t-elle souligné.            Le président du Parlement, Mohammed Al-Halboussi, a apporté son soutien à des législatives anticipées, estimant sur Twitter qu’il était « impossible d’ignorer la volonté des masses ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/en-irak-des-dizaines-de-milliers-de-partisans-de-moqtada-al-sadr-dans-les-rues-pour-reclamer-une-dissolution-du-parlement-et-des-elections-anticipees_6137282_3210.html"},"headline":"En Irak, des dizaines de milliers de partisans de Moqtada Al-Sadr dans les rues pour r\u00e9clamer une dissolution du Parlement et des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-08-05T15:29:30+02:00","datePublished":"2022-08-05T15:29:30+02:00","dateModified":"2022-08-05T17:49:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Dix mois apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019Irak attend toujours la d\u00e9signation d\u2019un nouveau premier ministre et d\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Depuis le 30\u00a0juillet, les partisans de Moqtada Al-Sadr occupent le Parlement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/64/0/5326/2663/1342/671/60/0/0737e1a_5875038-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-18">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers      La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basket-ball américaine Brittney Griner, accusée de possession illégale de cannabis, arrive à une audience au tribunal de Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / AP                 Au lendemain de la condamnation à neuf ans d’emprisonnement de la star américaine du basket féminin Brittney Griner, la Russie a dit vendredi 5 août être « prête » à discuter d’un échange de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamnée par un tribunal russe dans une affaire controversée de « trafic de drogue », s’est retrouvée malgré elle plongée dans la crise géopolitique entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.            Le président américain, Joe Biden, a qualifié jeudi  d’« inacceptable » la condamnation de la double championne olympique âgée de 31 ans, les Etats-Unis accusant Moscou d’instrumentaliser son cas pour arracher des concessions à Washington. L’administration américaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la libération de Mme Griner, mais la diplomatie russe répétait qu’un échange ne pourrait être évoqué qu’une fois le verdict tombé.            Une première discussion            « Nous sommes prêts à discuter de ce sujet, mais seulement dans le cadre du canal [diplomatique] qui a été convenu par les présidents Poutine et Biden », a dit le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, lors d’un déplacement au Cambodge. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a précisé que ce canal de communication spécifique pour négocier les échanges de prisonniers avait fait l’objet d’un accord entre MM. Biden et Poutine lors de discussions à Genève l’an dernier.                 Sans succès, la Maison Blanche a « exhorté » jeudi la Russie à accepter son « offre sérieuse » d’échanges pour rapatrier Mme Griner. Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, qui avait déjà eu, la semaine dernière, des pourparlers avec M. Lavrov au sujet d’un échange, a déclaré vendredi que les Etats-Unis allaient « continuer » à en discuter avec la Russie. Il a aussi estimé que la condamnation de Mme Griner illustrait « l’utilisation par le gouvernement russe de détentions illégitimes pour faire avancer ses intérêts en utilisant des individus comme des pions politiques ».            Arrêtée avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis.            Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été condamnée jeudi à neuf ans de prison pour trafic de drogue par un tribunal de Khimki, près de Moscou. Cette lourde peine de prison a soulevé une vague d’indignation, notamment dans le monde du sport. Elle avait été arrêtée en février dans un aéroport de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis. Elle a reconnu avoir été en possession de cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par inadvertance et l’utiliser légalement aux Etats-Unis comme antidouleur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Elle était venue en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de WNBA, qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis. La sportive fait partie de plusieurs citoyens américains actuellement détenus en Russie et dont Washington veut obtenir la libération.                Washington a déclaré la semaine dernière avoir fait une offre « importante » et « sérieuse » pour obtenir le retour de Mme Griner et de Paul Whelan, un Américain qui purge une peine de seize ans de prison en Russie pour « espionnage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paul Whelan, l’Américain condamné à Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington                   Selon plusieurs médias américains, il s’agirait d’échanger un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, contre Brittney Griner et Paul Whelan. M. Bout, arrêté en Thaïlande en 2008 et qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis, est surnommé le « Marchand de mort ». Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.            La femme du marchand d’armes, Alla Bout, a d’ailleurs dit jeudi espérer un échange, exprimant sa « compassion » envers les proches de Brittney Griner. « Que Dieu fasse en sorte que nos pays trouvent une entente », a déclaré Mme Bout à l’agence de presse RIA Novosti.                Ni la Russie ni les Etats-Unis n’ont confirmé, et Moscou insiste sur son désir de garder les négociations confidentielles, s’agaçant des déclarations faites par des responsables américains. « Si les Américains décident encore de se lancer dans une diplomatie publique et de faire des déclarations retentissantes (…) c’est leur affaire, et même leur problème », a dit vendredi M. Lavrov, estimant que Washington « n’arrive pas » à travailler « calmement et de façon professionnelle » sur de nombreux sujets.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/brittney-griner-les-etats-unis-et-la-russie-prets-a-continuer-de-discuter-d-un-echange-de-prisonniers_6137263_3210.html"},"headline":"Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers","dateCreated":"2022-08-05T12:02:00+02:00","datePublished":"2022-08-05T12:02:00+02:00","dateModified":"2022-08-05T16:34:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"La condamnation de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin \u00e0 neuf ans de prison ouvre la voie \u00e0 des n\u00e9gociations entre\u00a0Washington et\u00a0Moscou, en plein conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/441/0/5290/2645/1342/671/60/0/3099100_cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  
