<FILE-date="2022/08/05/18">

<article-nb="2022/08/05/18-1">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le gouverneur de la région de Mykolaïv, constamment bombardée, a annoncé vendredi un couvre-feu dans la capitale régionale jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 163ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Une femme se tient devant des bâtiments détruits après le bombardement russe à Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, mercredi 3 août.    Kostiantyn Liberov / AP          Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires sont partis de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisième d’Odessa, comme le Razoni, qui a quitté ce port lundi avec le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Les trois nouveaux chargements sont à destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.L’Union européenne (UE) a imposé, jeudi 4 août, des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que l’ancien président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit une situation sur le terrain « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front du sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Aux Etats-Unis, le Sénat a approuvé, mercredi 3 août, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi 3 août, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ?  » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 163ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-05T16:15:41+00:00","coverageEndTime":"2022-08-06T04:15:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une vingtaine de blessés après de nouvelles frappes sur Mykolaïv, dans le sud du pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/28/1912/1275/1342/894/3/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-05T16:15:41+00:00"
,"endDate":"2022-08-06T04:15:41+00:00"
         La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la ville d\u2019Enerhodar, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Le groupe nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. Au mois une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a-t-il affirm\u00e9. La quasi-totalit\u00e9 de la ville d\u2019Enerhodar aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          L\u2019administration prorusse de la ville ukrainienne occup\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 que des lignes \u00e9lectriques avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une frappe ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/d7039ee_ggg-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear-0804-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 de frappes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T16:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:51:47+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour leurs fr\u00e8res d\u2019armes,  tu\u00e9s dans un combat contre les troupes russes, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/25162eb_1659714601390-679839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T15:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:50:36+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait \u00e9tat de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t sur Telegram qu\u2019au moins dix personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es sur l\u2019un des lieux de ces bombardements \u2013 sans pr\u00e9ciser o\u00f9 exactement. Il a aussi affirm\u00e9 qu\u2019il y avait des morts, sans plus de d\u00e9tails, les op\u00e9rations de secours \u00e9tant toujours en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T15:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:18:49+00:00","articleBody":"     La col\u00e8re de Kiev n\u2019y change rien. \u00ab\u00a0Nous maintenons pleinement nos conclusions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty international, Agn\u00e8s Callamard, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. L\u2019ONG a publi\u00e9 jeudi un rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es.          Elle a soulign\u00e9 que ces conclusions \u00e9taient \u00ab\u00a0fond\u00e9es sur des preuves obtenues lors d\u2019investigations de grande ampleur soumises aux m\u00eames normes rigoureuses et processus de v\u00e9rification que tout le travail d\u2019Amnesty International\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Callamard a d\u00e9plor\u00e9 cette r\u00e9action des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0qui risque de paralyser une discussion l\u00e9gitime et importante de ces questions\u00a0\u00bb de protection des civils, pr\u00e9cisant que le gouvernement n\u2019avait pas r\u00e9pondu \u00e0 une demande de r\u00e9action ou de commentaire avant la publication du rapport.          L\u2019ONG a \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 que les pratiques militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb d\u00e9crites dans son rapport, dont l\u2019installation d\u2019infrastructures militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, \u00ab\u00a0ne justifient en rien les violations syst\u00e9matiques par la Russie du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Callamard. \u00ab\u00a0Ignorer des violations commises par une partie privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019autre ne serait pas une mani\u00e8re de rendre compte des droits humains\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International \u00ab\u00a0maintient pleinement\u00a0\u00bb son rapport sur l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-05T15:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:13:42+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb apr\u00e8s son inspection par des experts turcs et russes au large d\u2019Istanbul, le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter l\u2019Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de ma\u00efs ont quitt\u00e9 le pays en convoi, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Les trois b\u00e2timents desserviront l\u2019Irlande, l\u2019Angleterre et la Turquie, selon la m\u00eame source. Simultan\u00e9ment, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Tous progressent sous l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 dans la m\u00eame ville le 22\u00a0juillet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/a581042_b188b981364d4efdb131bcf19518af39-b188b981364d4efdb131bcf19518af39-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales doit arriver dimanche au Liban","dateModified":"2022-08-05T15:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T14:00:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, serrant la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. MURAT KULA \/ AFP           Lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l\u2019Ukraine sur les livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 votre participation directe et \u00e0 la m\u00e9diation du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU, le probl\u00e8me li\u00e9 aux livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Les livraisons ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, et je voudrais vous en remercier\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe, via le gazoduc TurkStream. \u00ab\u00a0Les partenaires europ\u00e9ens doivent \u00eatre reconnaissants envers la Turquie parce qu\u2019elle assure le transit ininterrompu du gaz russe\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Poutine.          De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Erdogan a dit esp\u00e9rer que son entretien avec M.\u00a0Poutine permettrait d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une page tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les relations\u00a0\u00bb russo-turques, ajoutant que des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays avaient eu des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s productives\u00a0\u00bb, entre autres sur le commerce et le tourisme. Le pr\u00e9sident turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, o\u00f9 Ankara menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre des groupes kurdes qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, ce \u00e0 quoi Moscou s\u2019oppose.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/8cbeda5_5875821-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a remerci\u00e9 Recep Tayyip Erdogan pour la m\u00e9diation turque","dateModified":"2022-08-05T14:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la r\u00e9gion de Kiev, le 2 ao\u00fbt 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/03f0b4a_1659704250991-518461.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T13:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.          Vitali Kim avait d\u00e9j\u00e0 promis en juillet une prime de cent\u00a0dollars pour des informations permettant d\u2019identifier les gens qui \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou qui les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Les gens honn\u00eates n\u2019ont rien \u00e0 craindre. Ayez vos papiers sur vous au cas o\u00f9. Vous pouvez promener votre chien non loin de votre maison, les enfants peuvent jouer dans la cour de leur immeuble, mais tentez de rester chez vous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mykola\u00efv a connu de violents bombardements la semaine derni\u00e8re, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T13:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:34:41+00:00","articleBody":"     Ecart\u00e9 par Kiev apr\u00e8s avoir assur\u00e9 la d\u00e9fense de la ville du sud, au d\u00e9but de la guerre, le responsable militaire, Dmytro Marchenko, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive. Son retour a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par une partie de la population et des personnalit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Marcello\u00a0\u00bb, de son nom de guerre, a les cheveux ras et des yeux bleu vif qui fixent ses interlocuteurs.          Les soldats qu\u2019il croise dans l\u2019avenue principale d\u2019un quartier du centre r\u00e9serv\u00e9 aux militaires, bloqu\u00e9 \u00e0 toutes ses entr\u00e9es par des checkpoints, le saluent avec respect.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T12:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:40:41+00:00","articleBody":"           Des officiers \u00e0 bord du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, un navire battant pavillon de la Barbade, lors de son inspection au nord d\u2019Istanbul avant son d\u00e9part \u00e0 vide vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y \u00eatre charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 Lors de l\u2019inspection du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/e8d5bfb_1659687068800-895368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T11:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:20:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la condamnation \u00e0 neuf ans d\u2019emprisonnement de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, la Russie a dit \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamn\u00e9e par un tribunal russe dans une affaire controvers\u00e9e de \u00ab\u00a0trafic de drogue\u00a0\u00bb, s\u2019est retrouv\u00e9e malgr\u00e9 elle plong\u00e9e dans la crise g\u00e9opolitique entre Washington et Moscou n\u00e9e du conflit en Ukraine.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la condamnation de la double championne olympique \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans, les Etats-Unis accusant Moscou d\u2019instrumentaliser son cas pour arracher des concessions \u00e0 Washington. L\u2019administration am\u00e9ricaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la lib\u00e9ration de Mme\u00a0Griner, mais la diplomatie russe r\u00e9p\u00e9tait qu\u2019un \u00e9change ne pourrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 qu\u2019une fois le verdict tomb\u00e9.                    Lire aussi :  Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Russie se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de pr...","dateModified":"2022-08-05T11:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:57:20+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Emmanuel Macron n\u2019ont pas eu d\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique depuis deux mois, car la France est un pays avec lequel des discussions ne sont actuellement pas \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Eh bien, tout d\u2019abord, la France est un Etat inamical au regard des actions qu\u2019elle prend concernant notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019absence d\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9cent entre les deux dirigeants, qui s\u2019\u00e9taient parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Ils ne s\u2019appellent pas parce qu\u2019ils estiment que le moment n\u2019est pas venu, et qu\u2019actuellement ce n\u2019est simplement pas n\u00e9cessaire. Si la n\u00e9cessit\u00e9 se fait sentir, ils peuvent s\u2019appeler dans la minute\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Peskov.          Le dernier \u00e9change officiel entre MM.\u00a0Poutine et Macron remonte au 28\u00a0mai, quand les deux dirigeants avaient notamment \u00e9voqu\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le sort de soldats ukrainiens faits prisonniers par l\u2019arm\u00e9e russe. Auparavant, M.\u00a0Macron avait eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec M. Poutine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe de Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces multiples contacts ont valu des critiques au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, certains lui reprochant d\u2019avoir maintenu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le chef du Kremlin sans parvenir \u00e0 emp\u00eacher le lancement de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine.          Le Kremlin n\u2019a cess\u00e9 d\u2019allonger sa liste de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb soumis \u00e0 des mesures de r\u00e9torsion. On y trouve d\u00e9sormais les Etats-Unis, l\u2019Australie, le Canada, le Royaume-Uni, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge, Ta\u00efwan et l\u2019ensemble des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les \u00e9changes entre la Russie et la France, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0inamicale\u00a0\u00bb, ne...","dateModified":"2022-08-05T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:23:21+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de quatorze diplomates bulgares en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures prises par Sofia contre Moscou, en pleines tensions autour de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Cette mesure est une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e de la partie bulgare de d\u00e9clarer persona non grata 70 employ\u00e9s de nos institutions \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et d\u2019instaurer des quotas sur le personnel diplomatique, administratif et technique de la Russie en Bulgarie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse quatorze diplomates bulgares","dateModified":"2022-08-05T10:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:06:32+00:00","articleBody":"     Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T10:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T09:23:18+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique estime que la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, sont compromises. \u00ab\u00a0Les intentions de la Russie concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia restent floues. Cependant, les actions entreprises dans l\u2019installation ont probablement compromis la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations normales de l\u2019usine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe compromet la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-05T09:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:30:07+00:00","articleBody":"     Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quatre bless\u00e9s, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au matin, pr\u00e8s d\u2019un arr\u00eat de bus et d\u2019une \u00e9glise dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localit\u00e9 du Donbass situ\u00e9e \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres du front et la soumettent \u00e0 un feu d\u2019artillerie quotidien.          Ev\u00e9nement beaucoup plus rare, six personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es le m\u00eame jour par un bombardement en plein c\u0153ur de Donetsk, la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste de 900\u00a0000 habitants, occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Un obus a touch\u00e9 le Donbass Palace, un h\u00f4tel luxueux o\u00f9 logent les employ\u00e9s des m\u00e9dias d\u2019Etat russe et les d\u00e9l\u00e9gations officielles\u00a0; d\u2019autres ont tu\u00e9 des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derri\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre dramatique.          Des images du bombardement ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par les m\u00e9dias du Kremlin. Une des vid\u00e9os montre un militaire parler \u00e0 la cam\u00e9ra au moment o\u00f9 retentit le fracas d\u2019une explosion. Le centre de Donetsk, situ\u00e9 \u00e0 12\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front, est tr\u00e8s rarement touch\u00e9 par des frappes.                    Lire aussi :  Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T08:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:09:22+00:00","articleBody":"           Un MLRS ukrainien \u00ab\u00a0Verba\u00a0\u00bb tire en direction des positions russes sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/eade8bf_1659686934314-518469.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T08:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T07:29:43+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident russe \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le chef de l\u2019Etat turc retrouve son homologue sur la mer Noire, fort de son r\u00e9cent succ\u00e8s diplomatique qui a favoris\u00e9 l\u2019accord international sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore. Cette rencontre surprise \u00e0 Sotchi intervient \u00e9galement alors que, depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque, afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.          A T\u00e9h\u00e9ran, le mois dernier, Recep Tayyip Erdogan a \u00e9t\u00e9 clairement mis en garde par Vladimir Poutine contre toute nouvelle op\u00e9ration militaire en Syrie visant \u00e0 repousser le PKK et ses alli\u00e9s. La guerre en Ukraine et La Syrie seront \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette nouvelle rencontre diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi ","dateModified":"2022-08-05T08:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T06:05:42+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux chargements de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine en convoi vendredi matin, entamant une s\u00e9rie de rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.         Le Navistar, battant pavillon panam\u00e9en, a quitt\u00e9 Odessa pour Ringaskiddy, en Irlande, avec 33\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le Rojen, sous pavillon maltais, fait route pour Teesport, en Angleterre, depuis le port de Tchornomorsk, avec 13\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le cargo turc Polarnet, qui patientait \u00e9galement \u00e0 quai \u00e0 Tchornomorsk, fait route pour Karasu, port turc sur la mer Noire, avec 12\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.           Ces trois navires progressent sour l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22 juillet et qui permet les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24 f\u00e9vrier.          Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du cargo Razoni avait quitt\u00e9 Odessa lundi et, apr\u00e8s son inspection par le CCC \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Bosphore, se dirige depuis mercredi vers Tripoli, dans le nord du Liban. Le Centre de coordination conjointe a expliqu\u00e9 qu\u2019il tentait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour traverser la mer Noire et \u00e9viter les mines potentielles pos\u00e9es par Kiev pour prot\u00e9ger ses c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bateaux charg\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T04:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s, au total, de plus de 58\u00a0000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, le troisi\u00e8me partira d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.          Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban. Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine, selon le ministre de la d\u00e9fense tur...","dateModified":"2022-08-05T04:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:20:00+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 au large d\u2019Istanbul en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/c351394_5861727-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv, dans le...","dateModified":"2022-08-05T04:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:10:05+00:00","articleBody":"      Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a impos\u00e9, jeudi 4 ao\u00fbt, des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier 2010 \u00e0 f\u00e9vrier 2014 puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que l\u2019ancien pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0 un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine \u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front du sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Aux Etats-Unis, le S\u00e9nat a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 163\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html#615468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/05/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-expulse-quatorze-diplomates-bulgares-erdogan-rencontrera-poutine-a-sotchi_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:03:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/291/0/1969/984/1342/671/60/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-05T04:03:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/28/1912/1275/1342/894/3/0/d2b1bce_86153a70345e4818a828f8a84f54c792-86153a70345e4818a828f8a84f54c792-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/05/18-2">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La Commission européenne met en œuvre l’espace européen des données de santé (EDHS), qui doit permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques compétitif face à la concurrence américaine, expliquent, dans une tribune au « Monde », des entrepreneurs, médecins, patients engagés dans l’innovation en santé numérique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Santé         « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Tribune        Collectif        La Commission européenne met en œuvre l’espace européen des données de santé (EDHS), qui doit permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques compétitif face à la concurrence américaine, expliquent, dans une tribune au « Monde », des entrepreneurs, médecins, patients engagés dans l’innovation en santé numérique.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Commission européenne a choisi, le 20 juillet, de confier au Health Data Hub, un consortium de seize partenaires issus de dix pays différents, la construction, dès septembre, d’une première version du futur « espace européen des données de santé » (European Health Data Space, EDHS en anglais).          Début mai, elle présentait sa proposition de règlement relatif à l’espace européen des données de santé, qui sera prochainement soumis au Conseil de l’Union européenne puis au Parlement européen. Le choix de l’opérateur, désormais entériné, rapproche donc un peu plus l’EDHS de la réalité, sans toutefois lever toutes les « réserves ». Celles-ci portent notamment sur le choix de Microsoft Azure, un acteur américain, comme hébergeur de ces données de santé, et sur l’assurance que ces données ne pourront pas franchir l’Atlantique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Controversé et retardé, le Health Data Hub veut pourtant faire ses preuves dans la santé                 A cette question, comme à d’autres qui ne manqueront pas de se poser, il faudra apporter des réponses fortes et transparentes. Celles-ci garantiront une confiance sans laquelle l’investissement à long terme serait compromis. Or, l’enjeu est de taille. La vocation de l’EDHS est de « placer les citoyens au centre, en leur donnant le pouvoir de contrôler leurs données afin de bénéficier de meilleurs soins de santé », selon les mots de Stella Kyriakides, commissaire européenne à la santé et à la sécurité alimentaire.               L’EDHS ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients et doit aussi permettre la formation d’un marché européen unique des thérapies numériques, doté de règles communes, qui, à son tour, favorisera l’émergence d’un tissu de technologies de la santé européen compétitif face à la concurrence américaine.          Une mine d’or          Au cœur de cette révolution – et c’est ce qui rend la question de la protection des données si sensible – se trouvent les « données patients ». Valorisées par l’intelligence artificielle (IA) et le big data, celles-ci sont une mine d’or pour l’identification de marqueurs biologiques et l’interprétation des données.          Ces marqueurs sont eux-mêmes à la base de nouveaux outils de diagnostic (imagerie médicale, biologie) et de prévention (interprétation des symptômes, analyse des interactions médicamenteuses) qui se déploient à grande vitesse dans les hôpitaux et les cabinets médicaux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Données de santé : « Il est temps de sauver le soldat Health Data Hub »                 Dans le diabète et en cancérologie, des dispositifs « point of care » [« au plus près des patients »], installés sur les smartphones et rendus intelligents grâce au machine learning, accompagnent les patients dans le suivi de leur pathologie et de leur thérapie, tout en gardant les professionnels de santé « dans la boucle ».            Il vous reste 49.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/05/l-espace-europeen-des-donnees-de-sante-ouvre-la-voie-a-une-vague-d-innovations-au-profit-des-patients_6137267_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019espace europ\u00e9en des donn\u00e9es de sant\u00e9 ouvre la voie \u00e0 une vague d\u2019innovations au profit des patients\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-05T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-05T13:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Intelligence artificielle","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne met en \u0153uvre l\u2019espace europ\u00e9en des donn\u00e9es de sant\u00e9 (EDHS), qui doit permettre la formation d\u2019un march\u00e9 europ\u00e9en unique des th\u00e9rapies num\u00e9riques comp\u00e9titif face \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des entrepreneurs, m\u00e9decins, patients engag\u00e9s dans l\u2019innovation en sant\u00e9 num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/2383/0/3574/1787/1342/671/60/0/f8d14bc_1659606557135-pns-6279747.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-3">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers      La condamnation de la star américaine du basket féminin à neuf ans de prison ouvre la voie à des négociations entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basket-ball américaine Brittney Griner, accusée de possession illégale de cannabis, arrive à une audience au tribunal de Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / AP                 Au lendemain de la condamnation à neuf ans d’emprisonnement de la star américaine du basket féminin Brittney Griner, la Russie a dit vendredi 5 août être « prête » à discuter d’un échange de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamnée par un tribunal russe dans une affaire controversée de « trafic de drogue », s’est retrouvée malgré elle plongée dans la crise géopolitique entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine.            Le président américain, Joe Biden, a qualifié jeudi  d’« inacceptable » la condamnation de la double championne olympique âgée de 31 ans, les Etats-Unis accusant Moscou d’instrumentaliser son cas pour arracher des concessions à Washington. L’administration américaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la libération de Mme Griner, mais la diplomatie russe répétait qu’un échange ne pourrait être évoqué qu’une fois le verdict tombé.            Une première discussion            « Nous sommes prêts à discuter de ce sujet, mais seulement dans le cadre du canal [diplomatique] qui a été convenu par les présidents Poutine et Biden », a dit le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, lors d’un déplacement au Cambodge. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a précisé que ce canal de communication spécifique pour négocier les échanges de prisonniers avait fait l’objet d’un accord entre MM. Biden et Poutine lors de discussions à Genève l’an dernier.                 Sans succès, la Maison Blanche a « exhorté » jeudi la Russie à accepter son « offre sérieuse » d’échanges pour rapatrier Mme Griner. Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, qui avait déjà eu, la semaine dernière, des pourparlers avec M. Lavrov au sujet d’un échange, a déclaré vendredi que les Etats-Unis allaient « continuer » à en discuter avec la Russie. Il a aussi estimé que la condamnation de Mme Griner illustrait « l’utilisation par le gouvernement russe de détentions illégitimes pour faire avancer ses intérêts en utilisant des individus comme des pions politiques ».            Arrêtée avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis.            Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été condamnée jeudi à neuf ans de prison pour trafic de drogue par un tribunal de Khimki, près de Moscou. Cette lourde peine de prison a soulevé une vague d’indignation, notamment dans le monde du sport. Elle avait été arrêtée en février dans un aéroport de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis. Elle a reconnu avoir été en possession de cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par inadvertance et l’utiliser légalement aux Etats-Unis comme antidouleur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Elle était venue en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de WNBA, qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis. La sportive fait partie de plusieurs citoyens américains actuellement détenus en Russie et dont Washington veut obtenir la libération.                Washington a déclaré la semaine dernière avoir fait une offre « importante » et « sérieuse » pour obtenir le retour de Mme Griner et de Paul Whelan, un Américain qui purge une peine de seize ans de prison en Russie pour « espionnage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paul Whelan, l’Américain condamné à Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington                   Selon plusieurs médias américains, il s’agirait d’échanger un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, contre Brittney Griner et Paul Whelan. M. Bout, arrêté en Thaïlande en 2008 et qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis, est surnommé le « Marchand de mort ». Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.            La femme du marchand d’armes, Alla Bout, a d’ailleurs dit jeudi espérer un échange, exprimant sa « compassion » envers les proches de Brittney Griner. « Que Dieu fasse en sorte que nos pays trouvent une entente », a déclaré Mme Bout à l’agence de presse RIA Novosti.                Ni la Russie ni les Etats-Unis n’ont confirmé, et Moscou insiste sur son désir de garder les négociations confidentielles, s’agaçant des déclarations faites par des responsables américains. « Si les Américains décident encore de se lancer dans une diplomatie publique et de faire des déclarations retentissantes (…) c’est leur affaire, et même leur problème », a dit vendredi M. Lavrov, estimant que Washington « n’arrive pas » à travailler « calmement et de façon professionnelle » sur de nombreux sujets.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/brittney-griner-les-etats-unis-et-la-russie-prets-a-continuer-de-discuter-d-un-echange-de-prisonniers_6137263_3210.html"},"headline":"Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers","dateCreated":"2022-08-05T12:02:00+02:00","datePublished":"2022-08-05T12:02:00+02:00","dateModified":"2022-08-05T16:34:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"La condamnation de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin \u00e0 neuf ans de prison ouvre la voie \u00e0 des n\u00e9gociations entre\u00a0Washington et\u00a0Moscou, en plein conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/441/0/5290/2645/1342/671/60/0/3099100_cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-cc74a706dc1d4974a191a774b9c06242-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-4">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Ecarté par Kiev après avoir assuré la défense de la ville du sud, au début de la guerre, le responsable militaire, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International « C’est une véritable farce » : la visite de Nancy Pelosi à Taïwan provoque l’ire de Pékin                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv      Ecarté par Kiev après avoir assuré la défense de la ville du sud, au début de la guerre, le responsable militaire, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive.          Par Thomas d'Istria(Mykolaïev (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 12h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/05/18-5">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « Alliances françaises » (5/6). Dans la région tourmentée du Caucase, les universités de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et américaine afin d’exporter leur savoir-faire pédagogique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Alexis Grasset                        Séries d'été       Alliances françaises         A Erevan, l’université française en Arménie se fait une place   Par Eric Nunès (Erevan (Arménie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 09h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (5/6). Dans la région tourmentée du Caucase, les universités de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et américaine afin d’exporter leur savoir-faire pédagogique.                Un bouchon a sauté, des verres s’entrechoquent, d’énormes parts de gâteau au chocolat passent de main en main, tandis qu’une dizaine de jeunes femmes bavardent autour de Lucia Hambardzumyan, 24 ans. L’étudiante vient d’achever sa soutenance de mémoire, elle est titulaire d’un master de marketing. Sur le mur qui fait face à l’établissement qui la diplôme, le visage de Charles Aznavour lui sourit doucement. Une phrase tirée d’une de ses chansons accompagne le portrait du chanteur : « Il faut boire jusqu’à l’ivresse sa jeunesse. » Un appel, une promesse lancée depuis vingt-deux ans par une émanation de l’université française dont les murs sont plantés dans le cœur du Causase, à Erevan : l’université française en Arménie (UFAR).          L’Arménie, dans les années 1990, digère tout juste la fragmentation de l’ex-Union soviétique, dont elle a été une république dès 1920. Le pays est en état de guerre quasi permanent avec l’Azerbaïdjan pour la possession du territoire du Haut-Karabakh. Et Erevan a besoin de cadres pour animer et faire prospérer le tissu économique et politique du nouvel Etat. Des alliés intéressés vont porter secours à la jeune république indépendante pour l’aider à former ses élites. L’université américaine d’Arménie est créée en 1991. Puis, en 1997, c’est au tour de l’université russo-arménienne d’ouvrir ses portes en réponse à la présence américaine. Ces deux poids lourds proposent aux jeunes Arméniens leur savoir-faire pédagogique, l’un en anglais, l’autre en russe. Pourquoi les Français ne s’inviteraient-ils pas à cette relance universitaire ?          L’exécutif arménien voit arriver d’un bon œil ce nouveau partenaire sur le terrain de la formation. La France est une vieille amie, elle compte une diaspora puissante, riche d’environ 600 000 personnes d’origine arménienne. Les deux pays ont conscience de leurs intérêts mutuels. « La création de l’UFAR repose sur un accord intergouvernemental entre les deux pays », souligne Anne Louyot, ambassadrice de France en Arménie. « C’est un enjeu d’influence d’être présent et de participer à la formation des futurs décideurs arméniens », reconnaît Matthieu Peyraud, directeur de la culture, de l’enseignement et de la recherche au ministère français des affaires étrangères.          Le français comme langue de travail          La nouvelle université, inaugurée le 18 juillet 2000, est une fondation de droit arménien. L’Etat fournit un bâtiment de cinq étages coincé entre une autoroute urbaine et un lycée professionnel d’Erevan. De son côté, la France offre les services d’un recteur, ou plutôt d’un chef d’orchestre chargé d’importer un modèle pédagogique, de l’adapter aux besoins du pays, puis d’assurer son équilibre financier. Mais que faut-il enseigner ?             Il vous reste 73.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/05/a-erevan-l-universite-francaise-en-armenie-se-fait-une-place_6137244_3451060.html"},"headline":"A Erevan, l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise en Arm\u00e9nie se fait une place","dateCreated":"2022-08-05T09:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-05T09:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["Alliances fran\u00e7aises","Arm\u00e9nie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (5\/6). Dans la r\u00e9gion tourment\u00e9e du Caucase, les universit\u00e9s de Lyon-III et Toulouse-III rivalisent avec leurs homologues russe et am\u00e9ricaine afin d\u2019exporter leur savoir-faire p\u00e9dagogique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s","description":"Erevan (Arm\u00e9nie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/223/1690/845/1342/671/60/0/9a2ce7f_1658999930792-lemonde-armeei-nie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-6">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Pour le président de la Russie, ce que les peuples de l’ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l’empire était multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversité, affirme l’universitaire Serge Rolet, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Russie         « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique»   Tribune        Serge Rolet  Professeur de russe à l’université de Lille        Pour le président de la Russie, ce que les peuples de l’ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l’empire était multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversité, affirme l’universitaire Serge Rolet, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    On comprend bien pourquoi les Ukrainiens n’ont aucune envie de faire partie du monde russe (« rousski mir ») que cherche à leur imposer Vladimir Poutine. La réalisation de ce fantasme nationaliste grand-russe ferait de l’Ukraine une humiliante arrière-cour de la Russie. Pour Poutine, les peuples qui composent le monde russe (c’est-à-dire ceux de l’ex-URSS, sans les pays baltes) n’ont en commun que ce qu’ils ont de russe. Or ce qui est russe est souvent constitué d’apports non russes.          L’histoire, le patrimoine matériel et immatériel de la Russie sont le produit de la diversité. Le centre est autant fait par la périphérie que la périphérie l’est par le centre. L’empire russe était multiethnique. Une partie importante de la noblesse russe descend des Tatars. Dostoïevski passe pour avoir dit : « Nous [les écrivains russes de son temps] sommes tous sortis du Manteau de Gogol. » Gogol (1809-1852) était ukrainien et il écrivait en russe ; ses œuvres sont saturées d’histoires, de folklore, de paysages ukrainiens.          Inquiétante caricature          Dans le cas de l’Ukraine, Poutine va plus loin. Son message aux Ukrainiens est à peu près le suivant : « Soit vous êtes une partie de nous, soit vous n’êtes rien. Votre volonté d’être autre chose que des Petits-Russes est le signe que vous êtes dirigés par des nazis dépravés et drogués, c’est pourquoi nous avons le devoir sacré de les détruire, et vous avec, si besoin. » Dans ce contexte, l’idée qu’il existe un monde russe, même différent de celui promu par la propagande de Moscou, semble impensable, voire suspecte de complaisance envers Poutine.               Simplement, de même que ce que Zemmour appelle « la France » n’est pas la France de la République, le « rousski mir » de Poutine n’est qu’une inquiétante caricature. Prendre l’expression « monde russe » au sens de Poutine, c’est lui céder le champ du vocabulaire. Il ne faut pas laisser le monde russe à Poutine.          En fait, c’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique, une consistance sociale et culturelle. Ce monde s’appuie sur ce qui reste de commun, après la russification impériale, la colonisation, les soviets.          Le monde russe est d’abord celui dont le russe continue d’être la lingua franca (la langue commune). Trente ans après la chute de l’URSS, les hommes d’affaires arméniens ou ouzbeks parlent le russe aussi bien qu’avant, parce que leurs partenaires sont le plus souvent russophones, qu’eux-mêmes ont appris le russe à l’école et que, en contrepoint de leur langue maternelle, le russe est présent partout dans leur quotidien. Le russe permet d’articuler le local au global.        Il vous reste 48.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/05/c-est-poutine-qui-est-en-train-d-aneantir-le-monde-russe-le-vrai-celui-qui-a-une-existence-historique_6137228_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb","dateCreated":"2022-08-05T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-05T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-05T15:35:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Vladimir Poutine","Europe","Russie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Rolet","description":"Professeur de russe \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/67/0/4227/2113/1342/671/60/0/ea848e1_5846187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-7">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Six personnes ont été tuées jeudi dans la capitale régionale séparatiste occupée par les forces russes depuis 2014. Faute d’ouverture de la région aux enquêteurs internationaux, il est impossible d’établir quel camp a tiré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk      Six personnes ont été tuées jeudi dans la capitale régionale séparatiste occupée par les forces russes depuis 2014. Faute d’ouverture de la région aux enquêteurs internationaux, il est impossible d’établir quel camp a tiré.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un corps sans vie gît dans une zone de bombardements à Donetsk, le 4 août 2022.  AP               Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont été tués et quatre blessés, jeudi matin 4 août, près d’un arrêt de bus et d’une église dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localité du Donbass située à cinq kilomètres du front et la soumettent à un feu d’artillerie quotidien.          Evénement beaucoup plus rare, six personnes ont également été tuées le même jour par un bombardement en plein cœur de Donetsk, la capitale régionale séparatiste de 900 000 habitants occupée par les forces russes depuis 2014. Un obus a touché le Donbass Palace, un hôtel luxueux où logent les employés des médias d’Etat russe et les délégations officielles ; d’autres ont tué des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derrière le théâtre dramatique.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : l’UE sanctionne l’ancien président ukrainien Viktor Ianoukovitch                 Des images du bombardement ont immédiatement été diffusées par les médias du Kremlin. Une des vidéos montre un militaire parler à la caméra au moment où retentit le fracas d’une explosion. Le centre de Donetsk, situé à douze kilomètres de la ligne de front, est très rarement touché par des frappes.               Au moment des explosions, une cérémonie commémorative en l’honneur d’une combattante prorusse tuée au combat la veille débutait dans le théâtre dramatique. Olga Katchoura était célébrée par la propagande russe comme l’unique femme commandante dans les rangs de l’armée séparatiste prorusse. Vladimir Poutine lui a décerné à titre posthume le titre de « héros de Russie » par décret, jeudi. En Ukraine, Olga Katchoura a été condamnée par contumace à douze ans de prison pour « participation à un groupe terroriste ou à une organisation terroriste ». Elle a été accusée par le ministère ukrainien de l’intérieur d’avoir bombardé des civils en 2015 lors du siège de Debaltseve.          Succession d’attaques inédites menées contre Donetsk          La chaîne télévisée pro-Kremlin Pervy Kanal a présenté l’événement comme inédit car « jamais au cours des huit dernières années les forces ukrainiennes n’ont couvert un enterrement de tirs d’artillerie (…). Aujourd’hui, les néonazis ukrainiens, comme on dit, ont touché le fond ».          Côté ukrainien, on nie toute implication dans le bombardement. Le conseiller du chef de cabinet du président ukrainien Mikhail Podolyak, a affirmé que « seuls les Russes ont frappé Donetsk, ou bien le corps de la “milice populaire” des “républiques” criminelles non reconnues. Cela n’a aucun sens pour nous de bombarder tel ou tel événement à Donetsk. Nous avons pour objectif de détruire trois types de cibles : les dépôts de carburant, les dépôts d’obus d’artillerie et les centres de commandement opérationnels et tactiques, afin de réduire le potentiel offensif de l’envahisseur ». L’officiel ukrainien pointe du doigt une mise en scène pour les besoins de la propagande russe : « Ces explosions [sont nécessaires] uniquement pour montrer quelles bêtes féroces sont en face, et qu’il faut donc se battre plus férocement, et poursuivre l’invasion pour tuer les Ukrainiens. »        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/05/russes-et-ukrainiens-se-rejettent-mutuellement-la-responsabilite-d-un-bombardement-au-c-ur-de-donetsk_6137225_3210.html"},"headline":"Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk","dateCreated":"2022-08-05T05:44:30+02:00","datePublished":"2022-08-05T05:44:30+02:00","dateModified":"2022-08-05T09:39:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es jeudi dans la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Faute d\u2019ouverture de la r\u00e9gion aux enqu\u00eateurs internationaux, il est impossible d\u2019\u00e9tablir quel camp a tir\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/dadc4b6_5885a1febbe24e23b751bd79dce7cb99-5885a1febbe24e23b751bd79dce7cb99-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-8">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’ancien président renversé et son fils ont été ajoutés à une liste de sanctions européennes. L’UE accuse M. Ianoukovitch de tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l’invasion russe parvenait à renverser le président Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                     Ce qu’il faut savoir à 23 h 30         Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Simon Auffret et Alexandre Priam      Image de couverture :  L’ancien président ukrainien prorusse, Viktor Ianoukovitch lors d’une conférence de presse, à Moscou, en février 2019.   KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP          L’Union européenne a imposé jeudi 4 août des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien pro-russe Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que, l’ex président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit la situation sur le terrain comme étant « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front située dans le sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Le Sénat américain a approuvé, mercredi, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                           Ce qu’il faut savoir à 23 h 30         Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-04T21:56:36+00:00","coverageEndTime":"2022-08-05T09:56:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident renvers\u00e9 et son fils ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 une liste de sanctions europ\u00e9ennes. L\u2019UE accuse M. Ianoukovitch de tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l\u2019invasion russe parvenait \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Simon Auffret et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’UE sanctionne l’ancien président ukrainien Viktor Ianoukovitch","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident renvers\u00e9 et son fils ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 une liste de sanctions europ\u00e9ennes. L\u2019UE accuse M. Ianoukovitch de tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l\u2019invasion russe parvenait \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/4466/2978/1342/894/3/0/5654930_5870845-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Simon Auffret et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-04T21:56:36+00:00"
,"endDate":"2022-08-05T09:56:36+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T04:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T03:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Andre\u00ef Sakharov, une vie \u00e0\u00a0combattre \u00ab\u00a0l\u2019inertie de\u00a0la\u00a0peur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T03:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T01:30:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019op\u00e9rateur Eutelsat coupe la diffusion d\u2019une quatri\u00e8me cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe, sur demande de l\u2019Arcom                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T01:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T00:30:00+00:00","articleBody":"           Le cargo Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, devant les immeubles d\u2019Istanbul en Turquie. Le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP                 Le cargo Razoni vogue au large de la cath\u00e9drale Sainte-Sophie \u00e0 Istanbul en Turquie. KHALIL HAMRA \/ AP                 Le Razoni photographi\u00e9 \u00e0 Istanbul en Turquie. Le 3 ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 Le cargo Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, transportant la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9e d\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, le long du d\u00e9troit du Bosphore, en Turquie, le 3 ao\u00fbt 2022. OZAN KOSE \/ AFP                 La cargaison du Razoni v\u00e9rifi\u00e9e par les membres de la d\u00e9l\u00e9gation. Le 3 ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/30b29a5_1659592580363-513726.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T00:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-05T00:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-05T00:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T22:45:02+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a accus\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt la Russie de s\u2019appr\u00eater \u00e0 cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une prison o\u00f9 sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens et qui se trouve en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que des responsables russes tentent de falsifier des preuves pour attribuer la frappe sur la prison d\u2019Olenivka le 29\u00a0juillet (\u2026) aux forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la Maison Blanche pour les questions strat\u00e9giques, John Kirby.          \u00ab\u00a0Nous pensons que les Russes vont tenter de faire accuser les forces arm\u00e9es ukrainiennes avant l\u2019arriv\u00e9e de journalistes et de potentiels enqu\u00eateurs sur le site de l\u2019attaque\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des informations obtenues par les services de renseignement am\u00e9ricains mais non rendues publiques. Selon M. Kirby, Washington pense que les autorit\u00e9s russes vont incriminer un missile Himars, un syst\u00e8me d\u2019artillerie de haute pr\u00e9cision livr\u00e9 par les Etats-Unis et devenu vital pour l\u2019effort de guerre ukrainien, en disposant des fragments de missiles pr\u00e9tendument trouv\u00e9s dans les gravats.          Plus de 50 prisonniers de guerre ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la destruction de cette prison situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk. Il s\u2019agissait notamment de combattants qui s\u2019\u00e9taient rendus apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol.          Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que r\u00e9futent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifi\u00e9 le bombardement de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images pr\u00e9sent\u00e9es comme celles de baraquements carbonis\u00e9s et d\u2019armatures de lits en m\u00e9tal d\u00e9truits. Elle a montr\u00e9 des images flout\u00e9es de ce qui semble \u00eatre des corps humains. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a annonc\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour d\u00e9couvrir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les enqu\u00eateurs du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge ont indiqu\u00e9 mercredi n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9der \u00e0 la prison d\u2019Olenivka.          \u00ab\u00a0\u00c0 ce jour, nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der aux prisonniers de guerre touch\u00e9s par l\u2019attaque et ne disposons pas des garanties de s\u00e9curit\u00e9 requises par une telle visite\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le CICR, qui a des \u00e9quipes dans les environs parce qu\u2019il est pr\u00e9sent dans le Donetsk depuis 2014 et le d\u00e9but des hostilit\u00e9s entre forces ukrainiennes et s\u00e9paratistes pro-russes.          \u00ab\u00a0Nous continuerons de demander l\u2019acc\u00e8s aux prisonniers de guerre qui sont ou \u00e9taient d\u00e9tenus \u00e0 Olenivka, ainsi qu\u2019\u00e0 tout autre lieu o\u00f9 des prisonniers de guerre sont d\u00e9tenus, guid\u00e9s par notre engagement humanitaire et par le mandat qui est le n\u00f4tre en vertu des Conventions de Gen\u00e8ve.\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers d\u2019Olevnika tu\u00e9s\u00a0: Washington affirme que Moscou va cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser Ki...","dateModified":"2022-08-04T22:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T22:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T22:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T22:00:00+00:00","articleBody":"           L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse, Viktor Ianoukovitch lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Moscou, en f\u00e9vrier 2019. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/5654930_5870845-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T22:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T21:41:05+00:00","articleBody":"     Le ministre turc de la d\u00e9fense Hulusi Akar a affirm\u00e9 jeudi 4 ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du Centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58.000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le Centre de coordination conjointe qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.          Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu en Turquie, de Ringaskiddy en Irlande et de Teesport au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9. Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban.          Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en oeuvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le Centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine (ministre turc de la d\u00e9fense)","dateModified":"2022-08-04T22:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T21:30:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien pro-russe Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier\u00a02010 \u00e0 f\u00e9vrier\u00a02014, puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que, l\u2019ex pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e dans le sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29\u00a0juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-08-04T21:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T21:15:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 jeudi 4 aout au soir Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb de Russie, apr\u00e8s que l\u2019ONG a reproch\u00e9 \u00e0 Kiev de mettre en danger des civils dans le cadre de la guerre avec Moscou.          Amnesty International \u00ab\u00a0transf\u00e8re la responsabilit\u00e9 de l\u2019agresseur \u00e0 la victime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0indign\u00e9\u00a0\u00bb par les accusations \u00ab\u00a0injustes\u00a0\u00bb de l\u2019ONG.          Dans un rapport publi\u00e9 jeudi apr\u00e8s une enqu\u00eate de quatre mois, l\u2019ONG a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019\u00e9tablir des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et de lancer des attaques depuis des zones peupl\u00e9es, une tactique qui viole selon elle le droit humanitaire international.          \u00ab\u00a0L\u2019agression contre notre Etat est injustifi\u00e9e, invasive et terroriste. Si quelqu\u2019un r\u00e9dige un rapport dans lequel la victime et l\u2019agresseur sont d\u2019une certaine mani\u00e8re mis sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9, si certaines donn\u00e9es sur la victime sont analys\u00e9es et que les actions de l\u2019agresseur sont ignor\u00e9es, cela ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky dans sa d\u00e9claration vid\u00e9o quotidienne.          M. Kouleba avait pour sa part accus\u00e9 Amnesty International de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un faux \u00e9quilibre entre l\u2019oppresseur et la victime, entre le pays qui d\u00e9truit des centaines et des milliers de civils, de villes, de territoires et le pays qui se d\u00e9fend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cessez de cr\u00e9er cette fausse r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 tout le monde est un peu coupable de quelque chose et commencez \u00e0 rapporter syst\u00e9matiquement la v\u00e9rit\u00e9 sur ce que la Russie repr\u00e9sente r\u00e9ellement aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Amnesty International a toutefois, dans son rapport, insist\u00e9 sur le fait que les tactiques ukrainiennes ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb de Russie","dateModified":"2022-08-04T21:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T19:56:26+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb jeudi la Russie \u00e0 accepter son \u00ab\u00a0offre s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9changes de prisonniers, afin d\u2019obtenir le retour aux Etats-Unis de la basketteuse Brittney Griner et d\u2019un autre ressortissant am\u00e9ricain, Paul Whelan.          \u00ab\u00a0Nous avons fait une offre d\u2019importance pour la ramener, ainsi que Paul Whelan, \u00e0 la maison. Nous exhortons la Russie \u00e0 accepter cette proposition\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de la pr\u00e9sidence, Karine Jean-Pierre, en d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0d\u00e9tention abusive\u00a0\u00bb de la star du basket, condamn\u00e9e jeudi en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour possession et trafic de drogue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Maison Blanche \u00ab\u00a0exhorte\u00a0\u00bb Moscou \u00e0 accepter son \u00ab\u00a0of...","dateModified":"2022-08-04T19:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T19:41:05+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont impos\u00e9 jeudi des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch et de son fils Oleksandr pour leur r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire pesant sur l\u2019Ukraine.          Le Conseil europ\u00e9en a fait savoir dans un communiqu\u00e9 que les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s \u00e0 une liste de sanctions europ\u00e9ennes mise en place \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire russe injustifi\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Viktor Ianoukovitch a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier\u00a02010 \u00e0 f\u00e9vrier\u00a02014, date \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9 de l\u2019Occident pour se rapprocher de Moscou. La Russie de Vladimir Poutine avait r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9faite de son alli\u00e9 en s\u2019emparant de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e et d\u2019une enclave dans la r\u00e9gion orientale du Donbass.          L\u2019UE estime que M.\u00a0Ianoukovitch, \u00e2g\u00e9 de 72\u00a0ans et vivant en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019accuse de comploter pour tenter de revenir au pouvoir en Ukraine si l\u2019invasion russe parvient \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Selon diff\u00e9rentes sources, M.\u00a0Viktor Ianoukovitch a fait partie d\u2019une op\u00e9ration sp\u00e9ciale russe visant \u00e0 remplacer le pr\u00e9sident ukrainien par lui, pendant les premi\u00e8res phases de l\u2019agression militaire ill\u00e9gale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avance le journal.          Son fils a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous sanction pour la m\u00eame raison et pour avoir \u00ab\u00a0effectu\u00e9 des transactions avec les groupes s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion du Donbass\u00a0\u00bb. L\u2019homme de 49\u00a0ans est accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre enrichi gr\u00e2ce \u00e0 des connexions au sein de l\u2019ancien r\u00e9gime de son p\u00e8re et de d\u00e9tenir des entreprises et des biens immobiliers dans les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, territoires contr\u00f4l\u00e9s par les forces prorusses dans le Donbass.          En tant que personnes sanctionn\u00e9es, M.\u00a0Ianoukovitch et son fils seront soumis \u00e0 une interdiction de visa dans l\u2019UE et \u00e0 un gel de leurs \u00e9ventuels actifs d\u00e9tenus dans les pays de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne prend des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianouk...","dateModified":"2022-08-04T20:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T19:01:02+00:00","articleBody":"     Selon des propos du g\u00e9n\u00e9ral ukrainien Oleksi Hromov jeudi, relay\u00e9s par l\u2019agence de presse Reuters, la Russie pourrait bient\u00f4t lancer une offensive dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine. D\u2019apr\u00e8s lui, Moscou a rassembl\u00e9 de grandes quantit\u00e9s d\u2019armes et d\u2019outils dans le nord-est de la r\u00e9gion, dont une large partie est occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Il est possible que l\u2019ennemi m\u00e8ne ou tente de mener une offensive vers l\u2019int\u00e9rieur de notre territoire afin de prendre l\u2019avantage (\u2026) pour emp\u00eacher [l\u2019arm\u00e9e ukrainienne] de continuer \u00e0 \u00e9tendre ses t\u00eates de pont et de la forcer \u00e0 passer sur la d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Moscou a le contr\u00f4le de larges zones du sud de l\u2019Ukraine, captur\u00e9es au d\u00e9but de son invasion du pays, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y m\u00e8ne une contre-offensive, notamment en utilisant des armes occidentales sophistiqu\u00e9es pour couper les lignes d\u2019approvisionnement.          Oleksi Hromov a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine avait consolid\u00e9 sa position tactique autour de Sloviansk, dans l\u2019est du pays, reprenant deux villages. Les forces russes tentent toutefois de prendre le contr\u00f4le de la ville d\u2019Avdi\u00efvka et du village de Pisky, a-t-il ajout\u00e9. Les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es en cons\u00e9quence d\u2019y conc\u00e9der du territoire, pr\u00e9f\u00e9rant d\u00e9fendre Avdi\u00efvka \u00e0 la mine de charbon de Butivka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une offensive russe dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0possible\u00a0\u00bb, selon un...","dateModified":"2022-08-04T19:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T18:09:46+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anatolie. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre, sans pr\u00e9ciser le port de d\u00e9part des navires.                Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon de la Sierra Leone, transportant la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9e d\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, le long du d\u00e9troit du Bosphore, en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Un premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa lundi. Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, il a repris sa route \u00e0 destination du Liban.          Cette inspection marquait la fin d\u2019une \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale, a soulign\u00e9 mercredi le secr\u00e9tariat du centre de coordination conjointe. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine la Turquie et les Nations unies.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/d131528_1659636874596-000-32fw9ng.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales doivent quitter l\u2019Ukraine vendredi","dateModified":"2022-08-04T18:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T17:35:30+00:00","articleBody":"     Un responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 jeudi que la Russie s\u2019appr\u00eatait \u00e0 cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une prison situ\u00e9e en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses et o\u00f9 des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens sont morts.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que des responsables russes tentent de falsifier des preuves pour attribuer aux forces ukrainiennes la frappe sur la prison d\u2019Olenivka le 29\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) ce responsable de l\u2019administration Biden qui a requis l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0Nous pensons que les Russes vont tenter de [les] faire accuser (\u2026) avant l\u2019arriv\u00e9e de journalistes et de potentiels enqu\u00eateurs sur le site de l\u2019attaque\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 des informations obtenues par les services de renseignement am\u00e9ricains mais non rendues publiques.          Washington pense que les autorit\u00e9s russes \u00ab\u00a0vont aller jusqu\u2019\u00e0 faire croire\u00a0\u00bb que les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un missile d\u2019un lance-roquettes Himars, un syst\u00e8me d\u2019artillerie de haute pr\u00e9cision livr\u00e9 par les Etats-Unis et devenu vital pour l\u2019effort de guerre ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable am\u00e9ricain.          Plus de cinquante prisonniers de guerre ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la destruction de cette prison, notamment des combattants qui s\u2019\u00e9taient rendus apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge de l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol. Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que d\u00e9mentent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington affirme que Moscou va cr\u00e9er de fausses preuves pour accuser Kiev d\u2019avoir d\u00e9truit la prison d\u2019Ol...","dateModified":"2022-08-04T17:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T17:23:04+00:00","articleBody":"                     Une femme \u00e2g\u00e9e monte \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 destination de Dnipro et Lviv lors d\u2019une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Pokrovsk, en Ukraine, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/675dec7_1659633647648-2022-08-04t145950z-557642111-rc2ppv9i5yyq-rtrmadp-3-ukraine-crisis-pokrovsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T17:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T16:09:20+00:00","articleBody":"                     Une personne bless\u00e9e re\u00e7oit des soins m\u00e9dicaux apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Donetsk,  le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. Image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o. REUTERS TV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/88e0f5a_1659629182429-2022-08-04t143858z-1398471393-rc2cpv935152-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T16:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T15:29:58+00:00","articleBody":"     Star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, Brittney Griner, d\u00e9tenue en Russie, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt, de trafic de drogue et condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison, a annonc\u00e9 le tribunal de Khimki, pr\u00e8s de Moscou. Il s\u2019agit presque de la peine maximale possible pour ce crime, fix\u00e9e \u00e0 dix ans de prison. \u00ab\u00a0Le tribunal a reconnu la pr\u00e9venue coupable\u00a0\u00bb de possession ill\u00e9gale et de trafic d\u2019une \u00ab\u00a0quantit\u00e9 importante\u00a0\u00bb de drogue, a d\u00e9clar\u00e9 la juge Anna Sotnikova.          La basketteuse des Phoenix Mercury \u00e9tait venue en Russie pour jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les basketteuses de la Women\u2019s National Basketball Association (WNBA), qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis. Elle a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de possession ill\u00e9gale de drogue apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Sheremetyevo de Moscou avec du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis.          \u00ab\u00a0C\u2019est inacceptable et je demande \u00e0 la Russie de la lib\u00e9rer imm\u00e9diatement afin qu\u2019elle puisse retrouver sa femme, ses proches et ses co\u00e9quipi\u00e8res\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s l\u2019annonce du verdict. Brittney Griner a annonc\u00e9, dans la foul\u00e9e, vouloir faire appel de cette d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison","dateModified":"2022-08-04T16:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:42:48+00:00","articleBody":"     Un navire syrien, saisi au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 quitter le pays et est arriv\u00e9 en Syrie, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s des deux pays. Le navire Laodicea avait \u00ab\u00a0quitt\u00e9 jeudi le port de Tripoli au Liban \u00e0 8\u00a0heures du matin [7\u00a0heures, heure de Paris]\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision judiciaire, selon l\u2019Agence nationale d\u2019information libanaise. La direction du port de Tripoli a \u00e9galement autoris\u00e9 le navire \u00e0 quitter son havre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux principes juridiques libanais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence.          L\u2019Ukraine s\u2019est dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par la d\u00e9cision des autorit\u00e9s libanaises qui, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, encouragerait la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0poursuivre en toute impunit\u00e9 le vol dans le sud de l\u2019Ukraine temporairement occup\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a d\u00e9clar\u00e9 que la cargaison de c\u00e9r\u00e9ales avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e depuis une r\u00e9gion occup\u00e9e par les forces russes et a dit avoir pr\u00e9sent\u00e9 aux autorit\u00e9s libanaises la preuve que la marchandise avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous appelons la partie libanaise \u00e0 annuler sa d\u00e9cision (\u2026) et \u00e0 prendre des mesures pour emp\u00eacher de nouvelles tentatives d\u2019utiliser le Liban pour exp\u00e9dier du grain ukrainien vol\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le navire \u00ab\u00a0Laodicea\u00a0\u00bb, qui transporte des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes suppos\u00e9ment vol\u00e9es, est arriv\u00e9 e...","dateModified":"2022-08-04T14:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:32:06+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0indign\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONG Amnesty International, qui reproche \u00e0 Kiev de mettre en danger des civils dans le cadre de la guerre avec Moscou. \u00ab\u00a0Je suis indign\u00e9 tout comme vous par le rapport d\u2019Amnesty International. Je le consid\u00e8re comme injuste\u00a0\u00bb, a dit M. Kuleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook.          Dans ce rapport publi\u00e9 apr\u00e8s une enqu\u00eate de quatre mois, l\u2019ONG a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019\u00e9tablir des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et de lancer des attaques depuis des zones peupl\u00e9es, une tactique qui viole selon elle le droit humanitaire international.          M.\u00a0Kuleba a accus\u00e9 en retour Amnesty International de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un faux \u00e9quilibre entre l\u2019oppresseur et la victime, entre le pays qui d\u00e9truit des centaines et des milliers de civils, de villes, de territoires et le pays qui se d\u00e9fend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cessez de cr\u00e9er cette fausse r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 tout le monde est un peu coupable de quelque chose, et commencez \u00e0 rapporter syst\u00e9matiquement la v\u00e9rit\u00e9 sur ce que la Russie repr\u00e9sente r\u00e9ellement aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si Amnesty a d\u00e9nonc\u00e9 ces tactiques ukrainiennes, l\u2019ONG insiste sur le fait qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty International provoque l\u2019indignation du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukra...","dateModified":"2022-08-04T16:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#615041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:52:42+00:00","articleBody":"                     Enterrement d\u2019un soldat ukrainien  \u00e0 Pokrovsk, mort lors d\u2019une bataille avec les forces russes, dans la r\u00e9gion de Donetsk, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Les corps de personnes tu\u00e9es par une frappe militaire russe sont photographi\u00e9s pr\u00e8s de l\u2019arr\u00eat d\u2019un transport public dans la ville de Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ADMINISTRATION CIVILE DE LA R\u00c9GION DE DONETSK\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/105245e_1659617353443-516077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T12:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:47:15+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les vies des gens\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que les populations des villes proches du front \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine adh\u00e8re clairement \u00e0 toutes les lois de guerre et au droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans un communiqu\u00e9.           La seule chose qui repr\u00e9sente une menace pour les Ukrainiens, c\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe (\u2026) qui vient en Ukraine commettre un g\u00e9nocide. Moscou tente de discr\u00e9diter les formes arm\u00e9es ukrainiennes aux yeux des soci\u00e9t\u00e9s occidentales avec son r\u00e9seau d\u2019agents d\u2019influence. C\u2019est une honte qu\u2019une organisation comme Amnesty participe \u00e0 cette campagne de d\u00e9sinformation et de propagande.           Amnesty International a publi\u00e9 une enqu\u00eate jeudi d\u00e9non\u00e7ant des tactiques de combat ukrainiennes qui mettent des civils en danger, en \u00e9tablissant des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et en lan\u00e7ant des attaques depuis des zones peupl\u00e9es pour repousser l\u2019invasion russe. L\u2019ONG souligne \u00e9galement que ces tactiques ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une honte\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9agit \u00e0 l\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty International","dateModified":"2022-08-04T11:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:37:07+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans la ville de Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Quatre personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Selon le gouverneur, la frappe a en outre endommag\u00e9 une \u00e9glise, dont le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, et touch\u00e9 un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Chaque jour, nous avons des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le gouverneur sur Facebook, pr\u00e9venant que \u00ab\u00a0quiconque reste dans la r\u00e9gion de Donetsk se met en danger de mort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ne devenez pas la cible des Russes\u00a0! Evacuez tant qu\u2019il est temps\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts \u00e0 Toretsk apr\u00e8s une frappe russe sur un arr\u00eat de bus","dateModified":"2022-08-04T11:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:25:40+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e territoriale de la Russie a ralenti au mois de juillet, selon le compte Ukraine War Map, qui cartographie les positions russes et ukrainiennes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le territoire contr\u00f4l\u00e9 par Moscou en Ukraine a augment\u00e9 d\u2019environ 165\u00a0km\u00b2 au mois de juillet, soit approximativement 0,02\u00a0% de plus qu\u2019\u00e0 la fin de\u00a0juin. Au total, la Russie occupe un peu plus de 19\u00a0% de l\u2019Ukraine. Par comparaison, en juin, les forces de Moscou s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es de\u00a01\u00a0500\u00a0km\u00b2 suppl\u00e9mentaires en un mois.                    Pour mieux comprendre les mouvements de l\u2019arm\u00e9e russe ces derni\u00e8res semaines, vous pouvez (re)lire cet article du 25\u00a0juillet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a conquis que peu de territoires au mois de juillet","dateModified":"2022-08-04T12:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:09:14+00:00","articleBody":"           Un officier du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par les bombardements \u00e0 Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi\u00a04\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/8eeb49c_1659611305035-516060.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T12:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T10:39:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a mis des civils en danger en \u00e9tablissant des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et en lan\u00e7ant des attaques depuis des zones peupl\u00e9es pour repousser l\u2019invasion russe, a affirm\u00e9 jeudi Amnesty International. De telles tactiques violent le droit international humanitaire, avertit l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le fait de se trouver dans une position de d\u00e9fense ne dispense pas l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de respecter le droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Agn\u00e8s Callamard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty International.          Entre avril et juillet, des chercheurs d\u2019Amnesty International ont enqu\u00eat\u00e9 sur les frappes russes dans les r\u00e9gions de Kharkiv, de Mykola\u00efv et du Donbass, inspectant les sites touch\u00e9s par des bombardements et interrogeant des rescap\u00e9s, des t\u00e9moins et des proches de victimes. Selon l\u2019ONG, ces chercheurs ont trouv\u00e9 des preuves que les forces ukrainiennes lan\u00e7aient des frappes \u00e0 partir de zones r\u00e9sidentielles peupl\u00e9es et avaient \u00e9tabli des bases dans des b\u00e2timents civils dans 19 villes et villages de ces r\u00e9gions.          La plupart des zones r\u00e9sidentielles o\u00f9 se trouvaient les soldats \u00e9taient situ\u00e9es \u00e0 des kilom\u00e8tres des lignes de front, note Amnesty, soulignant que d\u2019autres options qui n\u2019auraient pas mis en danger les civils \u2013 comme des bases militaires ou des zones dens\u00e9ment bois\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 \u2013 \u00e9taient possibles. L\u2019ONG pr\u00e9cise qu\u2019\u00e0 sa connaissance les soldats qui se sont install\u00e9s dans ces zones d\u2019habitation n\u2019ont pas demand\u00e9 aux civils d\u2019\u00e9vacuer. Amnesty International dit avoir contact\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e0 propos des conclusions de ses recherches le 29\u00a0juillet mais n\u2019avoir pas re\u00e7u de r\u00e9ponse au moment de la publication du communiqu\u00e9.          Si l\u2019ONG d\u00e9nonce ces tactiques ukrainiennes, elle insiste aussi sur le fait qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont touch\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International d\u00e9nonce des tactiques de combat ukrainiennes qui mettent en danger les civils","dateModified":"2022-08-04T10:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T10:07:21+00:00","articleBody":"           Une habitante de Mykola\u00efv marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel partiellement d\u00e9truit par un bombardement russe, le 2 ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP           Au moins quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 10 autres bless\u00e9s dans des bombardements au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, avec neuf r\u00e9gions ukrainiennes sous le feu, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Outre la ville de Nikopol, pilonn\u00e9e par les Russes, de puissantes explosions ont aussi eu lieu jeudi dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Deux quartiers de la ville, fr\u00e9quemment cibl\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s.          Dans le nord de l\u2019Ukraine, Kharkiv est bombard\u00e9e depuis la Russie, toujours selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plusieurs installations industrielles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es dans la ville. Dans la commune voisine de Tchouhou\u00efv, une roquette a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 les combats se concentrent ces derni\u00e8res semaines, des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s dans toutes les grandes villes et une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite dans le village d\u2019Otcheretyne. L\u2019approvisionnement en gaz y est difficile et la r\u00e9gion vit en partie sans eau et sans \u00e9lectricit\u00e9. Ses habitants sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la ville de Donetsk ont \u200b\u200baussi fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien dans le centre-ville ayant caus\u00e9 la mort de deux personnes. Trois autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/20d5833_e798c18050a44021a4db1b35f3a2ee58-34285e719fee47938a3ce6e2c9b49700-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes ukrainiennes bombard\u00e9es","dateModified":"2022-08-04T10:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T09:02:56+00:00","articleBody":"     Plus de cinq mois apr\u00e8s la guerre en Ukraine, le seuil des 100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France a \u00e9t\u00e9 franchi cette semaine, a annonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information du Figaro. Depuis plusieurs semaines, \u00ab\u00a0on est entre\u00a0200 et\u00a0250 nouvelles d\u00e9livrances de protection temporaires par jour en\u00a0moyenne\u00a0\u00bb, un niveau \u00ab\u00a0tr\u00e8s bas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019un accroissement des arriv\u00e9es apr\u00e8s les appels du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Leschi a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019en sait rien.\u00a0\u00bb          Il a rappel\u00e9 que 80\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France sont des femmes et des enfants, qui maintiennent des liens avec les maris, p\u00e8res et fils rest\u00e9s en Ukraine pour se battre, et qui veulent retourner en Ukraine. \u00ab\u00a0Les retours ont commenc\u00e9 quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon les \u00e9valuations de l\u2019OFII, environ 5\u00a0000 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont ainsi quitt\u00e9 la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont arriv\u00e9s en France depuis f\u00e9vrier","dateModified":"2022-08-04T09:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T08:40:58+00:00","articleBody":"    Bonjour pourquoi les russes s'acharne sur Nikopol ?     Biscotte14         Bonjour,          La ville de Nikopol, qui se trouve sur la rive droite du Dniepr, juste en face d\u2019Enerhodar o\u00f9 est implant\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, subit effectivement d\u2019intenses bombardements russes depuis plusieurs semaines. Jeudi matin, la vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a rapport\u00e9 sur Twitter que soixante roquettes tir\u00e9es par des lance-roquettes multiples BM-21 Grad avaient touch\u00e9 Nikopol durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, endommageant un peu moins de cinquante habitations. Des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, laissant les habitants de la ville sans \u00e9lectricit\u00e9, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.                    Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, a dit mardi que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 plus de mille fois sur la ville avec des lance-roquettes multiples en trois semaines\u00a0et endommag\u00e9 environ deux cents habitations, ainsi que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des jardins d\u2019enfants.          Difficile de vous r\u00e9pondre clairement sur la strat\u00e9gie et les motivations de la Russie, mais nous pouvons (\u00e0 nouveau) vous transmettre l\u2019analyse qu\u2019en font les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW). Selon eux, il pourrait s\u2019agir, pour Moscou, d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablir les conditions d\u2019une avanc\u00e9e au nord de l\u2019oblast de Kherson\u00a0vers la ville de Zaporijia\u00a0\u00bb. Ils soulignent aussi que ces attaques mettent \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb, note l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T09:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T07:11:27+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u2013 organisme de surveillance des Nations unies dans le domaine du nucl\u00e9aire \u2013, Rafael Grossi, alerte sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe depuis plusieurs mois. Selon lui, la centrale est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement hors de contr\u00f4le\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tous les principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire [y] ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes. \u00ab\u00a0Ce qui est en jeu est extr\u00eamement s\u00e9rieux et extr\u00eamement grave et dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu mercredi dans un entretien \u00e0 Associated Press (AP), pressant la Russie et l\u2019Ukraine d\u2019autoriser rapidement la venue d\u2019observateurs de l\u2019AIEA dans la centrale.          Le gouverneur prorusse de Zaporijia, Ievhen Balytsky, s\u2019est dit favorable \u00e0 cette visite et a affirm\u00e9 sur Telegram que son administration \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 montrer comment l\u2019arm\u00e9e russe garde la centrale\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0comment l\u2019Ukraine, qui re\u00e7oit des armes de l\u2019Occident, les utilise pour attaquer la centrale\u00a0\u00bb.          Des d\u00e9clarations que le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) analyse comme le signe que les Russes \u00ab\u00a0utilisent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-04T10:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T06:55:04+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part du navire Razoni, lundi 1er ao\u00fbt, d\u2019Odessa, \u00e0 destination d\u2019Istanbul puis du Liban, avec \u00e0 son bord 26 000 tonnes de ma\u00efs, le premier \u00e0 reprendre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales du grand port de la mer Noire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, redonne espoir \u00e0 un secteur essentiel pour l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Cela n\u2019emp\u00eachera pas un certain nombre d\u2019agriculteurs ukrainiens, toutefois, de stocker leur r\u00e9colte en attendant que les prix remontent.          Avant f\u00e9vrier, lorsque les c\u00e9r\u00e9ales transitaient dans des milliers de wagons jusqu\u2019aux ports de la mer Noire pour acheminer 70 000 \u00e0 120 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui devaient \u00eatre charg\u00e9es \u00e0 bord de navires, le co\u00fbt de la logistique \u00e9tait d\u2019environ 20 dollars (environ 19,70 euros) par tonne export\u00e9e. Ce chiffre a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix depuis qu\u2019il faut transporter les c\u00e9r\u00e9ales par camions ou trains vers les fronti\u00e8res mal adapt\u00e9es de l\u2019Union europ\u00e9enne ou vers les petits ports du Danube, par des voies sous-dimensionn\u00e9es au vu de la quantit\u00e9 concern\u00e9e. R\u00e9sultat, des coop\u00e9ratives et compagnies agricoles font le choix de stocker leur r\u00e9colte en cours, en attendant que les prix remontent.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019UE sanctionne l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch","dateModified":"2022-08-04T07:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T06:38:22+00:00","articleBody":"     Que s\u2019est-il pass\u00e9 \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, en zone s\u00e9paratiste prorusse, o\u00f9 des explosions ont caus\u00e9 la mort de dizaines de prisonniers ukrainiens\u00a0le 29\u00a0juillet\u00a0? Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que r\u00e9futent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que les d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes. Pour d\u00e9couvrir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) va lancer une mission d\u2019enqu\u00eate. Antonio Guterres a dit esp\u00e9rer \u00ab\u00a0obtenir toutes les facilit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s de la part des deux parties et l\u2019obtention des donn\u00e9es n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie affirme depuis une semaine que les forces de Kiev auraient frapp\u00e9 le site avec les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les Etats-Unis. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne nie, et le renseignement ukrainien a assur\u00e9 mercredi d\u00e9tenir la preuve que les s\u00e9paratistes prorusses, de connivence avec le FSB et le groupe Wagner, avaient min\u00e9 le b\u00e2timent de la prison et utilis\u00e9 \u00ab\u00a0une substance inflammable, qui a conduit \u00e0 la propagation rapide du feu dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb. Jeudi, des responsables am\u00e9ricains ont dit \u00e0 Associated Press (AP) que la Russie serait en train de fabriquer de fausses preuves destin\u00e9es \u00e0 accuser les Ukrainiens d\u2019\u00eatre responsables de l\u2019attaque.          Plusieurs experts militaires mettent en doute la version russe depuis plusieurs jours car les images de la prison publi\u00e9es par la Russie elle-m\u00eame semblent ne pas correspondre \u00e0 ce que l\u2019on sait des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les roquettes tir\u00e9es par les Himars. Michel Goya, ancien militaire et historien, note par exemple \u2013 comme d\u2019autres \u2013 l\u2019absence de crat\u00e8re, les murs du b\u00e2timent toujours debout, les lits des prisonniers toujours align\u00e9s dans la pi\u00e8ce alors que les roquettes tir\u00e9es par les Himars provoquent de violentes explosions plut\u00f4t que des incendies.          Les images satellites montrent \u00e9galement un seul b\u00e2timent de la prison endommag\u00e9, sans dommage collat\u00e9ral sur les b\u00e2timents alentour pourtant tr\u00e8s proches. Des responsables am\u00e9ricains ont aussi affirm\u00e9 \u00e0 Politico que rien, sur le site de l\u2019attaque, ne laissait penser qu\u2019elle ait pu \u00eatre men\u00e9e par des lance-roquettes Himars. Au regard des images du site de l\u2019attaque qui ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime que la destruction de la prison est le r\u00e9sultat \u00ab\u00a0d\u2019une frappe de pr\u00e9cision, ou d\u2019un engin incendiaire ou explosif plac\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.                 Une image satellite publi\u00e9e par Maxar Technologies montre les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s sur un seul b\u00e2timent de la prison d\u2019Olenivka, le 29 juillet 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/2612162_983f5abe86634230bbdad026bfead065-983f5abe86634230bbdad026bfead065-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des questions en suspens apr\u00e8s la frappe sur la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-04T06:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T05:42:50+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Avdi\u00efvka, au nord de Donetsk, est sous le feu de l\u2019arm\u00e9e russe depuis des jours. Mercredi soir, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a reconnu que les Ukrainiens ne pouvaient \u00ab\u00a0pas battre compl\u00e8tement l\u2019arm\u00e9e russe en termes d\u2019artillerie et d\u2019effectifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous le sentons dans les combats, a-t-il ajout\u00e9, en particulier dans le Donbass, \u00e0 Pisky, Avdi\u00efvka et ailleurs. C\u2019est l\u2019enfer l\u00e0-bas. Il n\u2019y a pas de mots pour d\u00e9crire ce qui s\u2019y passe.\u00a0\u00bb          Jeudi matin, le chef de l\u2019administration militaire de la ville d\u2019Avdi\u00efvka, Vitalii Barabash, a d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0500 civils se trouvaient toujours dans la ville, soit 10\u00a0% de la population de la ville avant l\u2019invasion russe. Selon M. Barabash, cit\u00e9 par le Kyiv Independent, les conditions de vie dans la ville, priv\u00e9e de gaz, d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sont \u00ab\u00a0inhumaines\u00a0\u00bb. Les Russes bombarderaient Avdi\u00efvka jusqu\u2019\u00e0 vingt fois par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, sous le feu de l\u2019arm\u00e9e russe, 2\u00a0500 civils vivent dans des conditions \u00ab\u00a0i...","dateModified":"2022-08-04T06:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T04:58:08+00:00","articleBody":"      Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Si la Russie voulait vraiment la fin de la guerre, elle ne rassemblerait pas en ce moment ses forces dans le sud de l\u2019Ukraine, et elle ne ferait pas de charniers remplis d\u2019innocents assassin\u00e9s sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, mercredi soir.          L\u2019ONU a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka qui, le 29\u00a0juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. Sur les 30 membres de l\u2019Alliance, 23 ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream\u00a01 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-04T06:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html#614740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ue-sanctionne-l-ancien-president-ukrainien-viktor-ianoukovitch_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T04:54:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/685/0/4466/2233/1342/671/60/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-04T04:54:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/4466/2978/1342/894/3/0/5654930_5870845-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/05/18-9">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La Banque d’Angleterre prévoit une inflation à 13 % et une récession à la fin de 2022. Elle a malgré tout augmenté son taux directeur à 1,75 %, jeudi 4 août, pour tenter de juguler la flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie      La Banque d’Angleterre prévoit une inflation à 13 % et une récession à la fin de 2022. Elle a malgré tout augmenté son taux directeur à 1,75 %, jeudi 4 août, pour tenter de juguler la flambée des prix.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 17h40, mis à jour à 10h28    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation contre la vie chère, dans le centre de Londres, le 18 juin 2022.  ANDY BARTON / SOPA IMAGES / SIPA USA               En octobre 2021, le plafond maximum des notes de gaz et d’électricité au Royaume-Uni, fixé par le régulateur, était de 1 277 livres (1 527 euros) par an. En avril 2022, il est passé à 1 971 livres, soit un bond de 54 %. En octobre, son futur niveau, qui n’est pas encore annoncé officiellement, devrait atteindre « environ 3 500 livres », selon le gouverneur de la Banque d’Angleterre, Andrew Bailey. Cela représente un quasi-triplement des factures d’énergie en un an pour les foyers britanniques.          Le choc énergétique est mondial, mais ces derniers, faute de bouclier tarifaire ou de système équivalent, sont touchés de plein fouet. « Les familles sont confrontées à une hausse des prix sans précédent depuis une génération », observe Jack Leslie, économiste à la Resolution Foundation, un groupe de réflexion. En juin, l’inflation atteignait 9,4 % sur un an, au plus haut depuis quarante ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 Jeudi 4 août, la Banque d’Angleterre en a tiré les conséquences. Elle prévoit désormais une inflation de 13 % au quatrième trimestre et estime que l’économie du pays va entrer en récession sur les trois derniers mois de 2022. Dans le même temps, elle tente d’enrayer l’envolée des prix, au risque de gripper encore un peu plus la croissance : elle a augmenté son taux d’intérêt directeur d’un demi-point, à 1,75 %. Il s’agit de la sixième hausse d’affilée, et de la plus forte menée d’un coup depuis 1995.          Niveau élevé d’inégalités          Ce tableau sombre est la conséquence directe de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, fin février. « Depuis mai [lors de la précédente prévision de la Banque d’Angleterre], les prix de gros du gaz ont presque doublé à cause des restrictions des approvisionnements venant de Russie », souligne M. Bailey.           Le Royaume-Uni a néanmoins une particularité : les plus pauvres sont particulièrement exposés aux coûts de l’énergie          La situation difficile du Royaume-Uni est loin d’être unique. En juin, l’inflation aux Etats-Unis était de 9,1 % et de 8,6 % en zone euro, à un niveau proche de celui d’outre-Manche. L’Europe centrale ou l’Allemagne sont bien plus exposées aux coupures de gaz russe que les Britanniques, qui s’approvisionnent principalement en mer du Nord. Par ailleurs, nombre d’économistes prédisent une récession en zone euro et aux Etats-Unis dans les mois à venir.               Le Royaume-Uni a néanmoins une particularité : les plus pauvres sont particulièrement exposés aux coûts de l’énergie. Le 3 août, le Fonds monétaire international (FMI) a publié une étude mesurant l’impact du choc énergétique pour les 20 % des foyers les plus riches et les 20 % les plus fragiles à travers l’Europe. En France, en Finlande ou en Suède, la hausse du coût de la vie est similaire pour les deux groupes, autour de 4 %. Au Royaume-Uni, elle est de 7 % pour les plus aisés et de 16 % pour les plus défavorisés. Seule l’Estonie affiche un écart aussi large.        Il vous reste 39.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/04/les-menages-britanniques-pris-a-la-gorge-par-les-factures-d-energie_6137192_3234.html"},"headline":"Les m\u00e9nages britanniques accabl\u00e9s par la hausse des factures d\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-08-04T17:40:48+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:40:48+02:00","dateModified":"2022-08-05T10:28:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"La Banque d\u2019Angleterre pr\u00e9voit une inflation \u00e0 13\u00a0% et une r\u00e9cession \u00e0 la fin de 2022. Elle a malgr\u00e9 tout augment\u00e9 son taux directeur \u00e0 1,75\u00a0%, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt, pour tenter de juguler la flamb\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/628/0/3763/1881/1342/671/60/0/41e8a02_1659626315739-2022-06-18t122227z-1929537544-mt1sipa000g1ga2t-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-10">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La direction de la compagnie aérienne nationale allemande négocie avec les personnels au sol, qui réclament une revalorisation de près de 10 %, et avec les pilotes, qui veulent aussi un rattrapage après trois années de gel des salaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Transports             Au cœur d’un été tendu, Lufthansa négocie pour éviter de nouvelles grèves      La direction de la compagnie aérienne nationale allemande négocie avec les personnels au sol, qui réclament une revalorisation de près de 10 %, et avec les pilotes, qui veulent aussi un rattrapage après trois années de gel des salaires.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h28    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des employés de la compagnie aérienne allemande Lufthansa manifestent à l’aéroport Franz-Josef-Strauss de Munich, en Allemagne, le 27 juillet 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP               Toujours pas de fumée blanche à Francfort. Les négociateurs de Lufthansa et les représentants du personnel au sol des aéroports devaient se retrouver, jeudi 4 août, pour une seconde journée de discussions et tenter de conclure un accord sur la revalorisation des salaires de 20 000 personnes, employées directement par les services de la compagnie aérienne allemande (LH Technik, LH Logistik…) ou de sa filiale Lufthansa Cargo.          Le syndicat Ver.di réclame 9,5 % d’augmentation de salaire et au moins 350 euros de plus pour les salaires de moins de 3 700 euros brut. La direction propose 150 euros par mois dès à présent, 100 euros supplémentaires en janvier 2023 et, en cas de bénéfice du groupe, 2 % supplémentaire dans un an. Autre point d’achoppement : la durée d’application de cet accord – les salariés voudraient la limiter à douze mois, pour renégocier si nécessaire dans un an en fonction de l’inflation, tandis que l’entreprise voudrait le sceller pour dix-huit mois.                           Lire aussi :  Lufthansa : la compagnie annule la « quasi-totalité » de ses vols en Allemagne prévus mercredi, en raison d’une grève                 C’est déjà la troisième fois de l’été que les deux parties tentent un rapprochement. Le 27 juillet, les syndicats ont organisé un coup de pression qui a bloqué plus d’un millier de vols. Aux comptoirs d’embarquement, à la maintenance, à l’acheminement des bagages, cette grève d’avertissement de vingt-six heures a affecté les départs en vacances de 134 000 voyageurs. Août et septembre sont toujours les deux plus importants mois de l’année pour la compagnie. L’enjeu est important.          Demande de « respect »          Mercredi matin, du côté des salariés, on avait donc l’« espoir » d’une « percée » rapide, selon les mots de la principale négociatrice de Ver.di, Christine Behle. D’autant plus que les autres entreprises qui assurent les services au sol dans les aéroports, que ce soient des concurrents ou des sous-traitants de Lufthansa comme Aviation Handling Services ou Aviapartner, ont ouvert la voie en début de semaine, signant avec Ver.di un accord pour des revalorisations importantes (entre 17 % et 26 % dans les six prochains mois).               « Vu comme les petites entreprises se sont montrées disposées à augmenter les salaires, il est d’autant plus surprenant que Lufthansa s’y refuse et déçoive ainsi ses salariés et ses passagers en pleine période de vacances », note un autre négociateur de Ver.di, Marvin Rechinsky. Il réclame plus de « respect » d’une façon générale. Un mot d’ordre inscrit sur les banderoles du syndicat, tendues dans le hall de l’hôtel où se tiennent les négociations, à l’aéroport de Francfort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pagaille à venir dans les aéroports d’Europe                 Marvin Rechinsky insiste sur le surcroît de travail imposé aux salariés avec la reprise du trafic aérien après la pandémie de Covid-19. Le secteur a dû fortement dégraisser depuis 2020. On estime qu’un emploi sur trois a été supprimé. Actuellement, d’après une étude de l’Institut pour l’économie mondiale de Kiel, il manquerait 7 200 salariés qualifiés dans les aéroports allemands. Fin juin, on a noté une file d’attente d’un kilomètre de long devant les contrôles de sécurité de l’aéroport de Cologne-Bonn !        Il vous reste 36.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/04/au-c-ur-d-un-ete-tendu-lufthansa-negocie-pour-eviter-de-nouvelles-greves_6137186_3234.html"},"headline":"Au c\u0153ur d\u2019un \u00e9t\u00e9 tendu, Lufthansa n\u00e9gocie pour \u00e9viter de nouvelles gr\u00e8ves","dateCreated":"2022-08-04T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:28:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"La direction de la compagnie a\u00e9rienne nationale allemande n\u00e9gocie avec les personnels au sol, qui r\u00e9clament une revalorisation de pr\u00e8s de 10\u00a0%, et avec les pilotes, qui veulent aussi un rattrapage apr\u00e8s trois ann\u00e9es de gel des salaires.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/313/0/7966/3983/1342/671/60/0/f73a225_1659598627240-681941.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-11">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Selon l’accusation, Ike Ekweremadu et son épouse voulaient prélever le rein d’un homme de 21 ans pour qu’il soit greffé à leur fille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             A Londres, un sénateur nigérian accusé de complot en vue de trafic d’organe      Selon l’accusation, Ike Ekweremadu et son épouse voulaient prélever le rein d’un homme de 21 ans pour qu’il soit greffé à leur fille.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sénateur nigérian Ike Ekweremadu à Abuja, en juin 2016.  PHILIP OJISUA / AFP                 Un sénateur nigérian accusé d’avoir comploté en vue d’amener un homme au Royaume-Uni pour lui prélever un organe sera jugé en mai 2023, selon une date fixée jeudi 4 août par la justice britannique. Dans l’attente de son procès, Ike Ekweremadu, 60 ans, sénateur du Parti démocratique populaire (PDP, opposition) et ancien chef adjoint du Sénat, reste en détention.            Il a comparu jeudi lors d’une audience préliminaire à la cour criminelle de l’Old Bailey, à Londres, par vidéoconférence depuis la prison de Wandsworth, dans le sud de la capitale britannique, où il est détenu. Vêtu d’un tee-shirt rouge, il n’a pris la parole que pour confirmer son nom.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Londres, grande lessiveuse de l’argent sale nigérian                   M. Ekweremadu et son épouse, Beatrice Nwanneka Ekweremadu, 55 ans, ont été inculpés en juin de « complot pour organiser et/ou faciliter le voyage d’une personne en vue de son exploitation », dans ce cas un prélèvement d’organes. Ces inculpations ont fait suite à une enquête de la police métropolitaine de Londres, alertée en mai de potentielles infractions à la législation sur l’esclavage.            Un médecin arrêté            Selon l’accusation, le couple voulait prélever le rein d’un homme de 21 ans pour qu’il soit greffé à leur fille. L’homme aurait refusé de consentir à la procédure après avoir subi des examens médicaux au Royal Free Hospital de Hampstead et aurait prévenu la police. Obinna Obeta, un médecin de 50 ans, a lui aussi été arrêté et a comparu par liaison vidéo depuis la prison de Belmarsh, où il est incarcéré. Il a été maintenu en détention.                 Beatrice Ekweremadu, qui avait été libérée sous caution, s’est assise sur le banc des accusés vêtue d’un pantalon noir, d’un cardigan et d’un foulard et n’a pris la parole que pour confirmer son nom. La galerie publique de ce tribunal de Londres était remplie de soutiens et d’observateurs, y compris des personnalités politiques venues du Nigeria. Une prochaine audience a été fixée au 31 octobre. Les accusés devront alors indiquer s’ils plaident coupables ou non. Le procès, qui devrait durer jusqu’à quatre semaines, doit débuter le 2 mai 2023.                             Lire aussi :  En Italie, un vendeur ambulant nigérian meurt après avoir été roué de coups en pleine rue                   M. Ekweremadu, élu au Sénat en 2003, avait tenté de se présenter comme candidat du PDP au poste de gouverneur de l’Etat d’Enugu (sud-est), dont il est originaire, mais il s’est retiré après avoir échoué à obtenir le soutien du parti, ont rapporté les médias locaux. Les accusations dont il fait l’objet ont fait grand bruit dans les médias nigérians et sur les réseaux sociaux, certains exprimant leur sympathie pour sa famille tandis que d’autres étaient indignés qu’un sénateur soit accusé d’avoir tenté d’enfreindre la loi britannique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/04/a-londres-un-senateur-nigerian-accuse-de-complot-en-vue-de-trafic-d-organe_6137175_3212.html"},"headline":"A Londres, un s\u00e9nateur nig\u00e9rian accus\u00e9 de complot en vue de trafic d\u2019organe","dateCreated":"2022-08-04T15:28:23+02:00","datePublished":"2022-08-04T15:28:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Selon l\u2019accusation, Ike Ekweremadu et son \u00e9pouse voulaient pr\u00e9lever le rein d\u2019un homme de 21\u00a0ans pour qu\u2019il soit greff\u00e9 \u00e0 leur fille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/259/0/824/412/1342/671/60/0/46c2b55_1659619150962-000-ch8b5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-12">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le feu « est maintenant bien sous contrôle », a fait savoir un porte-parole des pompiers.  « Mais la situation est totalement inhabituelle car [il y a] des munitions de guerre » sur le site où a eu lieu l’explosion qui a déclenché l’incendie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Planète             Berlin : explosion dans un dépôt de munitions, un incendie se déclare dans la forêt de Grunewald      Le feu « est maintenant bien sous contrôle », a fait savoir un porte-parole des pompiers.  « Mais la situation est totalement inhabituelle car [il y a] des munitions de guerre » sur le site où a eu lieu l’explosion qui a déclenché l’incendie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h16, mis à jour hier à 17h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée surplombe la forêt de Grunewald à Berlin, après qu’un incendie s’est déclaré à la suite d’une explosion dans un site de stockage de munitions de la police, le 4 août 2022.  INA FASSBENDER / AFP                 Le ciel de Berlin a pris, jeudi 4 août au matin, des allures exceptionnelles au cœur de l’été, avec des volutes de fumée blanche visibles au-dessus d’une large zone boisée du sud-ouest de la capitale. Un vaste feu de forêt était en cours à la suite d’une explosion dans un dépôt de munitions de la police, ont annoncé les pompiers.            L’incendie s’est déclaré mercredi dans la forêt de Grunewald, la plus grande de la capitale allemande. A intervalles réguliers des explosions ont retenti dans la matinée. Le feu est « maintenant bien sous contrôle », selon le porte-parole des pompiers berlinois. « Mais la situation est totalement inhabituelle car nous avons des munitions de guerre » sur le site, qui empêchent les secours de s’organiser en toute sérénité, a-t-il ajouté.                 Des moyens très importants ont été déployés, avec 140 pompiers mobilisés, des équipements de l’armée allemande – avec au moins un char pour récupérer des explosifs –, un blindé robotisé démineur, des drones et des hélicoptères de la police pour surveiller la zone. Les pompiers font par ailleurs venir de l’eau d’une rivière et d’un lac environnants pour tenter d’éteindre les flammes. « Le feu s’est répandu sur une surface de 15 000 mètres carrés, d’abord sur un site de dépôt et de désamorçage de munitions et d’explosifs de la police, puis dans la forêt environnante », selon les pompiers.            Update: 15.000 qm Waldfläche brennen. Auch der Sprengplatz Grunewald ist betroffen. Es kommt zu Explosionen. Ein Sp… https://t.co/YWuzjhzpDF— Berliner_Fw (@Berliner Feuerwehr)              Ce dépôt, installé dans Grunewald, est chargé de procéder à des exposions contrôlées d’engins qui y sont confiés, y compris des bombes de la seconde guerre mondiale, encore légion à être enfouies dans le sous-sol berlinois. « Nous appelons les gens à ne pas pénétrer dans la forêt, il y a péril pour leur vie dans le périmètre de l’incendie, selon le porte-parole des pompiers. Nous ne savons pas encore ce qui a fait partir le feu, la police est en train d’enquêter. » « La sécurité des Berlinois n’est pas menacée », a toutefois tenu à rassurer la ministre régionale de l’intérieur, Iris Spranger.            Aucune victime à déplorer            Plusieurs explosions provenant du dépôt de munitions ont été entendues, la dernière par un journaliste de l’Agence France-Presse vers 11 heures. Ce feu de forêt a entraîné aussi des perturbations dans les transports en commun, notamment pour plusieurs lignes de train qui traversent la zone. Des routes ont été fermées. En revanche aucune habitation ni aucune personne n’ont été touchées.                Il est très rare que la capitale allemande soit victime d’un tel incendie. Mais avec la sécheresse qui frappe toute l’Europe, elle est de plus en plus menacée en raison de l’importance de ses zones boisées, une particularité de cette métropole de 4 millions d’habitants. Berlin compte 29 000 hectares de forêt, ce qui en fait une des capitales les plus boisées au monde.                             Décryptage :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                   Une grande partie est actuellement desséchée. Déjà, tout autour de Berlin, dans la région du Brandebourg, plusieurs incendies de forêt se sont déclarés depuis le début de l’été. L’un d’eux a ravagé plus de 850 hectares.            Le sud-est de l’Allemagne, à la frontière avec la République tchèque, lutte depuis plusieurs jours pour éteindre un incendie de forêt. Une grande partie du pays est en état de « sécheresse extrême » ou « exceptionnelle », notamment Berlin, selon l’institut UFZ de recherche environnementale.                Selon les scientifiques, les canicules à répétition sont un marqueur sans équivoque du réchauffement de la planète et ces vagues de chaleur sont appelées à encore se multiplier, s’allonger et s’intensifier. La montée des températures et la multiplication des canicules et des sécheresses créent des conditions idéales pour les incendies de forêts ou les feux de brousse.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Mythiques ""trente glorieuses"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/allemagne-un-incendie-s-est-declare-dans-la-foret-de-grunewald-la-plus-grande-de-berlin_6137174_3210.html"},"headline":"Berlin\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions, un incendie se d\u00e9clare dans la for\u00eat de Grunewald","dateCreated":"2022-08-04T15:16:00+02:00","datePublished":"2022-08-04T15:16:00+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:04:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"Le feu \u00ab\u00a0est maintenant bien sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole des pompiers.  \u00ab\u00a0Mais la situation est totalement inhabituelle car [il y a] des munitions de guerre\u00a0\u00bb sur le site o\u00f9 a eu lieu l\u2019explosion qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019incendie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/306/0/5162/2581/1342/671/60/0/d537191_5866984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-13">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Après la sécurisation du passage d’un premier cargo, le président turc rencontre Vladimir Poutine vendredi, à Sotchi, pour parler notamment de l’Ukraine et de la Syrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan      Après la sécurisation du passage d’un premier cargo, le président turc rencontre Vladimir Poutine vendredi, à Sotchi, pour parler notamment de l’Ukraine et de la Syrie.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Parti d’Odessa lundi matin, le Razoni, un cargo chargé de 26 000 tonnes de maïs, a été inspecté dans la matinée de mercredi 3 août, à l’entrée du Bosphore, par une équipe d’experts ukrainiens, russes, turcs et des Nations unies, coiffés de casques orange. Une fois l’inspection terminée, le Razoni a fait retentir sa sirène avant de s’engager dans l’entrée nord du Bosphore et de poursuivre sa route à destination du port libanais de Tripoli.          L’opération s’est déroulée sans anicroche. Les couloirs sécurisés ouverts en mer Noire ont fonctionné, l’inspection n’a pas duré plus d’une heure et, pour la première fois depuis le début de l’invasion russe, l’Ukraine a pu faire sortir un premier chargement de céréales.          L’opération consacre le succès des accords signés séparément par Moscou et Kiev, le 22 juillet, à Istanbul, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies. Une petite partie des céréales bloquées en Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, a pu sortir via la mer Noire et être exportée. L’arrivée d’autres navires est espérée depuis Odessa, mais aussi depuis Tchornomorsk et Ioujne, les deux autres ports ukrainiens mentionnés dans l’accord.               « C’est une situation très agréable et dont nous sommes fiers », a déclaré Hulusi Akar, le ministre turc de la défense à l’agence de presse officielle Anadolu. A cette occasion, il a rappelé les efforts diplomatiques intenses déployés par son pays qui ont permis la signature de l’accord sur les exportations de céréales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                 Selon la partie turque, d’autres navires devraient emprunter les couloirs maritimes sécurisés dans les prochains jours. D’après Kiev, dix-sept cargos chargés d’environ 600 000 tonnes de denrées agricoles sont prêts à partir. Pourtant, excepté le Razoni, aucun autre navire n’a quitté l’Ukraine ces dernières quarante-huit heures.          « Nous espérons que le processus se poursuivra sans interruption ni problème », a tweeté le ministre turc des Affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, après le départ du Razoni. Résolument optimiste, il a souhaité que l’accord contribue à renforcer la confiance entre Moscou et Kiev, au point d’amener les belligérants « à un cessez-le-feu et à une paix durable ».              Le succès de l’accord d’Istanbul rehausse l’image du président Recep Tayyip Erdogan sur la scène internationale, redonnant à la Turquie sa centralité géopolitique, renforçant sa position de médiateur impartial entre Kiev, à qui elle fournit des drones de combat, et Moscou, dont elle dépend pour sa sécurité énergétique et alimentaire.        Il vous reste 55.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/turquie-l-accord-cerealier-un-succes-diplomatique-pour-le-president-erdogan_6137172_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan","dateCreated":"2022-08-04T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-04T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-04T15:01:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Turquie"],"description":"Apr\u00e8s la s\u00e9curisation du passage d\u2019un premier cargo, le pr\u00e9sident turc rencontre Vladimir Poutine vendredi, \u00e0 Sotchi, pour parler notamment de l\u2019Ukraine et de la Syrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/504/0/4000/2000/1342/671/60/0/b2692c5_1659592580360-889956.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-14">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La hausse de 0,5 point de pourcentage des taux directeurs de la banque centrale britannique, la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995, est destinée à contrer l’inflation, désormais anticipée au-dessus de 13 % en octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la Banque d’Angleterre relève ses taux directeurs et prévoit une récession à la fin de l’année      La hausse de 0,5 point de pourcentage des taux directeurs de la banque centrale britannique, la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995, est destinée à contrer l’inflation, désormais anticipée au-dessus de 13 % en octobre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h30, mis à jour hier à 16h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La mesure est drastique. La Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE) a annoncé jeudi 4 août une hausse de ses taux directeurs à 1,75 % pour contrer l’inflation, qu’elle anticipe désormais au-dessus de 13 % sur un an en octobre. A cette date, le Royaume-Uni entrera en récession jusqu’à fin 2023, selon les prévisions de la banque centrale anglaise.            Cette hausse de 0,5 point de pourcentage est la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995. L’inflation britannique a déjà atteint 9,4 % sur un an en juin – un record en quarante ans – alimentant une crise du coût de la vie qui menace particulièrement les ménages britanniques les moins riches.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Alors que les prix du gaz ont flambé depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine, la BoE s’attend à ce que le régulateur britannique de l’énergie, l’Ofgem, remonte son plafond des prix de l’électricité pour les consommateurs de 75 % en octobre.                 Le régulateur a en outre annoncé jeudi que le plafond serait désormais révisé tous les trimestres, contre seulement deux fois par an jusqu’ici, pour améliorer la stabilité du marché. Dans le contexte actuel, cela laisse entrevoir une nouvelle hausse douloureuse des prix dès le mois de janvier.            Lourdes conséquences pour l’économie            Les dégâts seront lourds pour l’économie : « Nous prévoyons une contraction de la production chaque trimestre entre le dernier de 2022 et le dernier de 2023 », prévient la Banque. Et « la croissance après cette période reste très faible », achève l’institut monétaire. Dans le détail, la BoE projette une croissance de 3,5 % en 2022, une première contraction du PIB de 1,5 % en 2023 et une deuxième de 0,25 % en 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, les banquiers centraux à l’attaque                   Dans ces circonstances, le choix de la BoE de relever ses taux encore plus vite qu’elle ne le fait depuis fin 2021 risque de peser sur l’activité économique en rendant les emprunts plus coûteux pour les entreprises et les particuliers. « Un rythme plus rapide de resserrement de la politique monétaire » aujourd’hui « devrait aider à ramener l’inflation à son objectif de 2 % sur le moyen terme, et réduire le risque d’un cycle de durcissement [de la politique monétaire] plus long et plus coûteux dans le futur », justifie le comité monétaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/04/royaume-uni-la-banque-d-angleterre-releve-ses-taux-directeurs-et-prevoit-une-recession-a-la-fin-de-l-annee_6137167_3234.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: la Banque d\u2019Angleterre rel\u00e8ve ses taux directeurs et pr\u00e9voit une r\u00e9cession \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-08-04T14:30:19+02:00","datePublished":"2022-08-04T14:30:19+02:00","dateModified":"2022-08-04T16:48:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"description":"La hausse de 0,5 point de pourcentage des taux directeurs de la banque centrale britannique, la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995, est destin\u00e9e \u00e0 contrer l\u2019inflation, d\u00e9sormais anticip\u00e9e au-dessus de 13\u00a0% en octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/8188/4094/1342/671/60/0/ff2232c_db8c3e6438fc44e98be78e9c410ad09e-db8c3e6438fc44e98be78e9c410ad09e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/05/18-15">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Derrière ses discours nationalistes, depuis quelques mois, le premier ministre, Viktor Orban, a ouvert les portes de son pays à des milliers de « travailleurs invités » venus d’Asie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           David Visnjic pour « Le Monde »                        Économie       Hongrie         La Hongrie s’ouvre discrètement à l’immigration de travail pour faire face au manque de main-d’œuvre   Par Jean-Baptiste Chastand (Kistelek, Mosonmagyarovar (Hongrie), Envoyé spécial)   Publié hier à 13h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDerrière ses discours nationalistes, depuis quelques mois, le premier ministre, Viktor Orban, a ouvert les portes de son pays à des milliers de « travailleurs invités » venus d’Asie.                De mémoire d’ouvriers, à Kistelek, jamais on n’avait encore vu arriver de nouveaux collègues d’aussi loin. Fin mai, pour la première fois de l’histoire de cette petite commune de 7 000 habitants du sud de la Hongrie, une vingtaine d’Indonésiens ont débarqué pour aider les 200 ouvriers de l’usine de câbles électriques, actuellement débordée par les commandes. « Nous avons expliqué à nos travailleurs hongrois que nous étions tellement à court de bras que la production risquait d’être bloquée ou qu’ils ne pourraient pas partir en vacances », expose Marton Balog, directeur de la production de cette usine appartenant à la multinationale italienne Prysmian.                           Lire aussi :  Viktor Orban invoque « un point de vue culturel » après ses propos contre le « mélange des races »                 Ce lundi 18 juillet, les ouvriers indonésiens sont encore en phase d’apprentissage, mais l’entreprise italienne espère qu’ils pourront être totalement autonomes dans les prochaines semaines. « Je connaissais la Hongrie uniquement par la coupe du monde de football », avoue sans difficulté Muhamad Firdaus, jovial ouvrier de 22 ans, venu de Padang, sur l’île de Sumatra, pour assembler des câbles douze heures par jour dans ce coin reculé de l’Europe centrale. « J’aime la Hongrie, les gens sont très gentils avec moi », poursuit ce diplômé en mécanique, qui s’est même mis à l’apprentissage de la si difficile langue magyare.                              Ponton Sijari, 26 ans, dans l’usine de câbles de Kistelek, le 11 juillet 2022.  DAVID VISNJIC POUR « LE MONDE »               A ses côtés, Ponton Sijari, 26 ans, est aussi « très content » d’avoir quitté son Indonésie natale pour la première fois de sa vie « pour gagner environ deux fois plus ». Soit un peu plus de 600 euros net par mois, un salaire important pour l’Indonésie, mais qui ne suffit plus à attirer la main-d’œuvre hongroise. « On est d’abord allés chercher en Ukraine ou en Roumanie, mais nous n’avons pas eu trop de succès, le turn-over était trop important, alors on s’est dit qu’on allait chercher encore plus loin dans le Sud-Est asiatique », raconte Tiago Campelo, directeur des ressources humaines de la filiale hongroise de Prysmian.          Salle de prière          Ce Portugais est à l’origine de ce qu’il qualifie prudemment « d’expérience intéressante » dans ce pays dirigé depuis 2010 par le premier ministre nationaliste Viktor Orban, connu dans toute l’Europe pour son combat acharné contre l’immigration. Il ne cache pas avoir pris les plus grandes précautions possibles afin d’éviter de mauvaises réactions : les Indonésiens sont hébergés à une heure de route, à Szeged, une ville étudiante qui accueille déjà des étrangers, et un interprète est présent tous les jours sur le site.                              Tiago Campelo, directeur des ressources humaines (à gauche), et Marton Balog, directeur de la production, dans l’usine de câbles de Kistelek, en Hongrie, le 11 juillet 2022.  DAVID VISNJIC POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/08/05/18-16">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ « Alliances françaises » (4/6). Ouvert en 2014 dans la capitale britannique, le campus de l’université parisienne cherche à devenir un lieu d’excellence et à accueillir davantage d’étudiants étrangers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International Pékin lance d’importants exercices militaires autour de Taïwan                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Alexis Grasset                        Séries d'été       Alliances françaises         A Londres, l’université Dauphine joue l’élitisme à la française   Par Eric Albert (Londres, correspondance)   Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 16h23     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (4/6). Ouvert en 2014 dans la capitale britannique, le campus de l’université parisienne cherche à devenir un lieu d’excellence et à accueillir davantage d’étudiants étrangers.                Le Brexit provoque parfois des réactions inattendues. Sur le campus londonien de l’université française Dauphine-Paris Sciences et lettres (PSL), qui a ouvert en 2014, quand la capitale britannique était sans doute au sommet de son attractivité, la sortie des Britanniques de l’Union européenne a posé un sérieux casse-tête administratif. Le 1er janvier 2021, quand le Royaume-Uni a officiellement quitté le marché unique, les quelque 200 étudiants en licence à Londres, essentiellement des Français, ont eu besoin d’un visa…          Il ne s’agissait pas d’une simple formalité. « C’était énormément de paperasse, avec une procédure très longue », soupire Cécile Sansalone, la directrice du campus londonien. Demandez à Juliette Sens ce qu’elle en pense. Cette étudiante a vu sa demande de visa disparaître dans les limbes des administrations, avant de finalement se débloquer peu après la rentrée de septembre 2021. « C’était très stressant, et je suis arrivée avec quelques semaines de retard. »          Depuis mars, Dauphine-PSL peut enfin respirer. Le campus londonien a obtenu l’accréditation de l’Office for Students, l’organisme public indépendant qui régule l’enseignement supérieur en Angleterre. Le processus a été long, et il a fallu adapter un certain nombre de pratiques, afin de rentrer dans les critères exigés. Mais, désormais, les étudiants de Dauphine-PSL à Londres peuvent obtenir un visa de trois ans, le temps de leur licence.                                ALEXIS GRASSET               Paradoxalement, cette accréditation, nécessaire pour répondre au besoin d’étudiants, ouvre soudain de nouveaux débouchés. Le campus londonien de cette université parisienne peut désormais faire venir des étudiants du monde entier. Puisqu’un visa peut être décerné, pourquoi ne pas recruter des Chinois ou des Indiens ? La nécessité administrative est devenue une possibilité d’ouverture.               « L’internationalisation de l’université est l’un de nos axes stratégiques », confirme El Mouhoub Mouhoud, le président de Dauphine-PSL. Sur des promotions d’environ 90 élèves par an, seuls trois ou quatre étudiants ne sortaient pas d’un lycée français, il y a quelques années ; ils étaient sept l’année écoulée (de septembre 2021 à juin 2022), et l’objectif est d’atteindre une quinzaine l’an prochain, explique Maximilian Hoell, le directeur du programme de licence à Londres. Et voilà comment ce petit îlot londonien d’enseignement supérieur français entend s’ouvrir au monde et entrer dans le grand jeu de la concurrence pour les meilleurs élèves internationaux. « Cette présence à Londres est importante pour la promotion de la culture française​ et de la science, fait valoir El Mouhoub Mouhoud. Avoir une université française ici n’est pas neutre. » A l’écouter, il s’agit de projeter à l’étranger une certaine idée de l’éducation et de l’élitisme à la française.        Il vous reste 72.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/04/a-londres-l-universite-dauphine-s-ouvre-a-l-international_6137109_3451060.html"},"headline":"A Londres, l\u2019universit\u00e9 Dauphine joue l\u2019\u00e9litisme \u00e0 la fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-08-04T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-04T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-04T16:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["M Campus","Alliances fran\u00e7aises","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (4\/6). Ouvert en\u00a02014 dans la capitale britannique, le campus de l\u2019universit\u00e9 parisienne cherche \u00e0 devenir un lieu d\u2019excellence et \u00e0 accueillir davantage d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/150/0/1913/956/1342/671/60/0/dea6881_1659074931576-lemonde-londresv4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-17">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Confrontés aux difficultés d’acheminement et à une forte hausse des coûts logistiques provoqués par la guerre, des céréaliers se résignent à conserver leur récolte, en attendant que les prix remontent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                            ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Ukraine         Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens   Par Olivier Truc (Tchernihiv, Liubashivka (Ukraine), envoyé spécial)   Publié hier à 01h20, mis à jour hier à 11h34     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageConfrontés aux difficultés d’acheminement et à une forte hausse des coûts logistiques provoqués par la guerre, des céréaliers se résignent à conserver leur récolte, en attendant que les prix remontent.                Le départ du navire Razoni, lundi 1er août, d’Odessa, à destination d’Istanbul, puis du Liban, avec à son bord 26 000 tonnes de maïs, le premier à reprendre les exportations de céréales du grand port de la mer Noire depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie le 24 février, redonne espoir à un secteur essentiel pour l’économie ukrainienne. Cela n’empêchera pas un certain nombre d’agriculteurs ukrainiens, toutefois, de stocker leur récolte en attendant que les prix remontent.                              Un cargo céréalier sur le Danube, à Izmaïl, le 17 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Dès lundi dans la soirée, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait calmé l’enthousiasme général : « A l’heure actuelle, il est trop tôt pour en tirer des conclusions et faire des prévisions, déclarait-il dans son adresse vidéo quotidienne. Attendons de voir comment l’accord fonctionnera et si la sécurité sera vraiment garantie. » Outre la réouverture de ce corridor maritime céréalier, les fermiers ont plus encore les yeux fixés sur l’évolution du coût logistique, élément déterminant dans leur décision d’exporter, ou non, leur récolte.                                INFOGRAPHIE LE MONDE               Avant février, lorsque les céréales transitaient dans des milliers de wagons jusqu’aux ports de la mer Noire pour transporter des cargaisons de 70 000 tonnes à 120 000 tonnes de céréales à bord de navires, le coût de la logistique était d’environ 20 dollars (environ 19,70 euros) par tonne exportée. Ce chiffre a été multiplié par dix depuis qu’il faut faire transiter les céréales par camions ou trains vers les frontières mal adaptées de l’Union européenne ou vers les petits ports du Danube, par des voies sous-dimensionnées au vu de la quantité concernée.               Résultat, des coopératives et compagnies agricoles font le choix de stocker leur récolte en cours, en attendant que les prix remontent.          Dégâts matériels importants          A Krasnoïe, dans l’oblast de Tchernihiv, Vyacheslav Tsarev, ancien policier et joueur de basket aux allures de cow-boy, est aujourd’hui responsable de la sécurité d’Agricom Group, une compagnie agricole à mi-chemin entre Kiev et la frontière russe au nord.          L’exploitation a été entre les lignes russes et ukrainiennes pendant un mois et demi, jusqu’au départ des Russes de cette partie de l’Ukraine. « On a pu commencer à revenir à partir du 4 avril, voir l’étendue des dégâts », explique M. Tsarev. Côté dégâts matériels, on compte cinq tracteurs, sept voitures et camionnettes et une moissonneuse-batteuse qui gît, carbonisée, sur le bord d’un champ de blé.                              Transfert de céréales d'un camion à un autre grâce à un élévateur, dans la région d'Odessa, le 16 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Vyacheslav Tsarev, responsable de la sécurité d’Agricom Group, dans la région de Tchernihiv, le 12 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               « Un employé a bien tenté de la mettre à l’abri, mais il a dû l’abandonner là à cause d’un bombardement », poursuit le responsable d’Agricom. Une bonne vingtaine de missiles Ouragan ont été retrouvés dans les champs, sans compter ceux qui ont détruit quelques bâtiments. Sur les 9 500 hectares de la compagnie, 600 restent non travaillés car trop dangereux. « On attend les démineurs. »            Il vous reste 59.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/stocker-ou-exporter-a-perte-le-dilemme-des-fermiers-ukrainiens_6137082_3210.html"},"headline":"Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens","dateCreated":"2022-08-04T01:20:17+02:00","datePublished":"2022-08-04T01:20:17+02:00","dateModified":"2022-08-04T11:34:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Confront\u00e9s aux difficult\u00e9s d\u2019acheminement et \u00e0 une forte hausse des co\u00fbts logistiques provoqu\u00e9s par la guerre, des c\u00e9r\u00e9aliers se r\u00e9signent \u00e0 conserver leur r\u00e9colte, en attendant que les prix remontent.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Tchernihiv, Liubashivka (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/ad6910e_1658523377726-cei-rei-ales-ukraine-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-18">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête. Vendredi 29 juillet, des explosions dans la prison d’Olenivka, située dans une zone séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, ont fait plusieurs dizaines de morts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte          Image de couverture :  Cette photographie tirée d’une vidéo montre une vue d’une caserne détruite dans une prison d’Olenivka, dans une zone contrôlée par les forces séparatistes prorusses, dans l’est de l’Ukraine, le 29 juillet 2022.   AP          Une équipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, près d’Istanbul le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, en application de l’accord signé en juillet entre Kiev et Moscou afin d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Des céréales sont déjà parties d’Ukraine depuis le déclenchement de l’offensive russe, mais de Berdiansk (Sud-Est), sur la mer d’Azov, une zone occupée par les Russes.« Notre but désormais est la régularité. (…) La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.A Mykolaïv, une ville proche du front dans le sud de l’Ukraine, « des explosions puissantes » ont été entendues, mercredi, vers 5 heures du matin, a déclaré le maire, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Dans la région voisine de Kherson, la première ville d’importance tombée aux mains de l’armée russe, le 3 mars, « la situation reste tendue », a relevé la présidence ukrainienne. Mais la contre-offensive actuellement menée dans le Sud a permis de reprendre 53 localités, a-t-elle annoncé mardi.Dans la même région, le chef de l’administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a signalé la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus au départ de Starossillia, village aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont été évacuées, dont deux, grièvement blessées, ont été hospitalisées.L’armée de l’air ukrainienne a affirmé, mardi, que les forces russes avaient tiré huit missiles de croisière à partir de la mer Caspienne sur le territoire de l’Ukraine, dont l’un « a atteint un complexe de défense antiaérienne dans la région de Lviv », dans l’Ouest. Les sept autres missiles ont été interceptés, selon cette source. « Il n’y a pas d’informations sur d’éventuelles victimes pour le moment », selon le gouverneur de la région.De son côté, la Cour suprême russe a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN         Factuel. Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »         Décryptages. En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace         Tribune. « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-03T20:23:15+00:00","coverageEndTime":"2022-08-04T05:01:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","description":"L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate. Vendredi 29 juillet, des explosions dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans une zone s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait plusieurs dizaines de morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’ONU lance une enquête sur les explosions à la prison d’Olenivka","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate. Vendredi 29 juillet, des explosions dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans une zone s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait plusieurs dizaines de morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/94/2454/1636/1342/894/3/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-03T20:23:15+00:00"
,"endDate":"2022-08-04T05:01:20+00:00"
  Notre nouveau live est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-04T05:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T22:44:21+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine.          Le S\u00e9nat a approuv\u00e9 cette r\u00e9solution soutenue par l\u2019administration Biden lors d\u2019un vote \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, avec les \u00e9lus des deux partis (95 voix pour, 1 contre). Il fallait au moins les deux tiers des s\u00e9nateurs pour approuver le texte.          Mardi, le Parlement fran\u00e7ais avait lui-m\u00eame ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019OTAN, rejoignant \u00ab\u00a0vingt alli\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9e la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          En comptant les Etats-Unis et l\u2019Italie, qui s\u2019est exprim\u00e9e peu apr\u00e8s la France, 23 Etats ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays sur les trente n\u00e9cessaires, selon le d\u00e9compte de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN. La d\u00e9cision historique de Stockholm et d\u2019Helsinki doit \u00eatre approuv\u00e9e par les trente Etats membres, afin de b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de l\u2019Alliance de l\u2019Atlantique nord, fond\u00e9e en\u00a01949 au d\u00e9but de la guerre froide.          Cet article\u00a05 d\u00e9clenche une riposte commune en cas d\u2019attaque contre l\u2019un des membres de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat am\u00e9ricain ratifie l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-08-03T23:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T21:23:10+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les sanctions prises contre la Russie et son entr\u00e9e prochaine au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU), la Suisse \u00ab\u00a0est toujours neutre\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, mercredi, son pr\u00e9sident Ignazio Cassis, distinguant \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb militaire et condamnation d\u2019une violation du droit international.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr qu\u2019il y a en Europe un sentiment d\u2019une unit\u00e9 plus forte contre cette agression [de l\u2019Ukraine par la Russie] qui nous a tous r\u00e9veill\u00e9 d\u2019une situation de paix dont on b\u00e9n\u00e9ficiait depuis 70\u00a0ans\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident en exercice de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lors d\u2019un entretien avec quelques journalistes au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 New York.          Mais \u00ab\u00a0la Suisse est toujours neutre, la neutralit\u00e9 de la Suisse n\u2019est pas en question\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, rejetant notamment l\u2019id\u00e9e d\u2019un rapprochement avec l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Rapprocher dans le sens d\u2019un pas interm\u00e9diaire pour demander un jour de devenir membre, non, pour l\u2019instant ce n\u2019est pas une discussion politique en Suisse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 est assez simple\u00a0: on ne prend pas part \u00e0 une guerre, on n\u2019envoie pas d\u2019armes ou de troupes dans une guerre, et on ne donne pas son territoire pour des armes ou des troupes de parties en guerre, ni on ne participe \u00e0 une alliance militaire comme l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9. Mais \u00ab\u00a0autour de cette neutralit\u00e9, il y a une politique ext\u00e9rieure et de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0condamner la violation du droit international par cette agression militaire russe est une obligation ax\u00e9e sur la Constitution et qui ne l\u00e8se en rien la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          La Suisse a repris les sanctions contre des responsables russes d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Selon certains observateurs, pour cette raison, Moscou semble estimer que la Suisse n\u2019est plus neutre, position qui serait \u00e0 l\u2019origine de la pause forc\u00e9e des pourparlers syriens dont une nouvelle session devait avoir lieu fin juillet \u00e0 Gen\u00e8ve.          \u00ab\u00a0On s\u2019attendait \u00e0 ce que les Russes ne nous remercient pas des sanctions, c\u2019est une r\u00e9action qui \u00e9tait amplement pr\u00e9visible mais qui ne change en rien la position de la Suisse\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Ignazio Cassis.          Pour la premi\u00e8re fois depuis son adh\u00e9sion aux Nations unies il y a 20\u00a0ans, la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en juin pour occuper \u00e0 partir de janvier un des si\u00e8ges de membres non permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. Plaidant pour un \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires dont les Etats signataires sont r\u00e9unis \u00e0 l\u2019ONU depuis lundi, le pr\u00e9sident suisse a indiqu\u00e9 que son pays essaierait au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de \u00ab\u00a0faire le pont\u00a0\u00bb entre puissances nucl\u00e9aires et non nucl\u00e9aires, \u00ab\u00a0avec la cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u2019un pays neutre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La neutralit\u00e9 de la Suisse n\u2019est \u00ab\u00a0pas en question\u00a0\u00bb, assure son pr\u00e9sident","dateModified":"2022-08-03T21:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T20:47:52+00:00","articleBody":"     Kherson, grande ville du sud de l\u2019Ukraine, est sous le contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe depuis le 3\u00a0mars. Mais depuis le 30\u00a0avril, une autre forme d\u2019occupation s\u2019est ajout\u00e9e \u00e0 celle des soldats russes arpentant les rues\u00a0: une coupure brutale du trafic Internet a alors \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans la localit\u00e9, avant de revenir \u00e0 la normale le lendemain. Entre-temps, Kherson Telecom, principal fournisseur d\u2019acc\u00e8s Internet (FAI) de la r\u00e9gion, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Miranda-Media, op\u00e9rateur de Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9 par la Russie depuis 2014.          La strat\u00e9gie de la manipulation des r\u00e9seaux consiste \u00e0 \u00ab\u00a0cr\u00e9er une d\u00e9pendance\u00a0\u00bb et \u00e0 s\u2019assurer \u00ab\u00a0le contr\u00f4le de l\u2019information\u00a0\u00bb, observe Louis P\u00e9tiniaud, docteur en g\u00e9opolitique et chercheur au centre G\u00e9ode, centre de recherche et de formation consacr\u00e9 aux enjeux strat\u00e9giques et g\u00e9opolitiques du cyberespace.                    Lire aussi :  En Ukraine, les Russes tentent aussi d\u2019annexer le cyberespace                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, les Russes tentent aussi d\u2019annexer le cyberespace","dateModified":"2022-08-03T20:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T19:53:06+00:00","articleBody":"    Bonjour le live,\r\n\r\nApres les sanctions prises par l'occident. Des \u00e9conomistes pr\u00e9voyaient un impact tr\u00e8s important pour la Russie. Depuis un moment on entend plus parler des impacts \u00e9conomiques. Y a til des cons\u00e9quences ou cela a \u00e9t\u00e9 un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau.    Tibo         Bonjour Tibo,          Vous tombez tr\u00e8s bien\u00a0: l\u2019universit\u00e9 de Yale a publi\u00e9 hier une \u00e9tude concernant les cons\u00e9quences des sanctions prises par l\u2019Occident contre la Russie.          En version courte\u00a0: ces sanctions p\u00e8sent lourdement sur l\u2019\u00e9conomie russe, contrairement \u00e0 ce que le Kremlin et le Rassemblement national en France affirment.          En version longue, si vous \u00eates en forme\u00a0: selon la propagande russe, les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, auraient cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre d\u2019usure \u00e9conomique qui fait des ravages \u00e0 l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, \u00e0 laquelle s\u2019opposerait la suppos\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb voire \u00ab\u00a0prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie russe. Ce r\u00e9cit est \u00ab\u00a0tout simplement faux\u00a0\u00bb, expliquent ces experts, qui d\u00e9noncent des \u00ab\u00a0statistiques s\u00e9lectionn\u00e9es\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.Selon leur analyse, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations (\u2026), la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus.\u00a0\u00bb Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate.Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.Quant au \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb voulu par Vladimir Poutine, il pourrait se fonder sur \u00ab\u00a0des hypoth\u00e8ses optimistes irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie repr\u00e9sente un partenaire commercial mineur pour la Chine, (\u2026) et la plupart des entreprises chinoises ne peuvent pas risquer d\u2019enfreindre les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, d\u00e9crivent ainsi les auteurs de l\u2019\u00e9tude. Ils soulignent aussi que les entreprises chinoises \u00ab\u00a0manquent en amont de nombreuses technologies n\u00e9cessaires pour maintenir et entretenir l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier et gazier russe.\u00a0\u00bbSelon le Fonds mon\u00e9taire international, la Russie conna\u00eetra une r\u00e9cession de son produit int\u00e9rieur brut (PIB) de 6\u00a0% en\u00a02022, selon ses derni\u00e8res pr\u00e9visions publi\u00e9es mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T20:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T19:21:12+00:00","articleBody":"     Selon le premier ministre roumain C, \u00ab\u00a0il faudrait \u00eatre un doux r\u00eaveur\u00a0\u00bb pour croire que les relations entre la Russie et l\u2019Occident reviennent \u00e0 leur \u00e9tat d\u2019avant-guerre d\u00e8s que les combats auront cess\u00e9 en Ukraine.Bien qu\u2019il ait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pensait pas que la Russie attaquerait un pays de l\u2019OTAN, la guerre actuelle a confirm\u00e9 plus d\u2019une d\u00e9cennie d\u2019avertissements des membres orientaux de l\u2019alliance selon lesquels Poutine est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 reprendre le territoire autrefois contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Union sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie estime que la guerre en Ukraine confirme les avertissements des pays de l\u2019Est concernant les...","dateModified":"2022-08-03T19:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T18:58:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSait-on quels sont les destinataires finaux de la cargaison de ma\u00efs venue d'Ukraine et attendue \u00e0 Tripoli ?    Luc         Bonjour Luc,          Nous ne connaissons pas le nom des destinataires finaux des 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 bord du Razoni. Ce que nous savons en revanche, c\u2019est que la cargaison de ce navire attendu au port de Tripoli, au Liban (\u00e0 ne pas confondre avec la capitale libyenne), dans quelques jours, doit \u00eatre distribu\u00e9e dans le pays et n\u2019est pas cens\u00e9e \u00eatre r\u00e9-export\u00e9e.          Ce pays m\u00e9diterran\u00e9en est tr\u00e8s d\u00e9pendant des cultures ukrainiennes et conna\u00eet actuellement une grave crise financi\u00e8re, politique et alimentaire. A titre d\u2019exemple, le Liban importait en 2020 plus de 60\u00a0% de son bl\u00e9 d\u2019Ukraine, selon l\u2019Observatoire de la complexit\u00e9 \u00e9conomique du Massachusetts Institute of Technology (MIT).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T21:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T18:13:16+00:00","articleBody":"     Lors de cette m\u00eame conf\u00e9rence de presse, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0lancer une mission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0re\u00e7u les requ\u00eates de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb concernant les explosions la semaine derni\u00e8re dans la prison d\u2019Olenivka, tout en rappelant que les Nations unies n\u2019ont pas l\u2019autorit\u00e9 pour conduire des \u00ab\u00a0enqu\u00eates criminelles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons obtenir toutes les facilit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s de la part des deux parties et l\u2019obtention des donn\u00e9es n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant \u00eatre en train de chercher les personnes ad\u00e9quates, \u00ab\u00a0ind\u00e9pendantes et comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb, pour int\u00e9grer cette mission.          La semaine derni\u00e8re, les explosions dans la prison d\u2019Olenivka, dans une zone s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine et o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus des soldats ukrainiens faits prisonniers \u00e0 Marioupol, ont fait des dizaines de morts, selon l\u2019arm\u00e9e russe. Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que nient les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T18:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T17:58:34+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui la \u00ab\u00a0cupidit\u00e9\u00a0\u00bb des grandes entreprises p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res qui r\u00e9alisent des profits record gr\u00e2ce \u00e0 la crise provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Il est immoral que les entreprises p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res fassent des profits record gr\u00e2ce \u00e0 cette crise \u00e9nerg\u00e9tique, sur le dos des populations et des communaut\u00e9s les plus pauvres, avec un co\u00fbt massif pour le climat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, donn\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion de la publication du troisi\u00e8me rapport de l\u2019ONU sur les cons\u00e9quences mondiales de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous les gouvernements \u00e0 taxer ces profits excessifs et \u00e0 utiliser ces fonds pour soutenir les plus vuln\u00e9rables en ces temps difficiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, mettant en balance les 345\u00a0millions de personnes pourraient se retrouver en situation d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans 82 pays d\u2019ici fin 2022 \u2013 soit 47\u00a0millions de plus \u00e0 cause de cette guerre \u2013 et les pr\u00e8s 100\u00a0milliards de dollars les profits r\u00e9alis\u00e9s en\u00a02022 par les majors des hydrocarbures, dont BP, ExxonMobile, Chevron, Shell ou encore TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU \u00ab\u00a0appelle tous les gouvernements \u00e0 taxer [les] profits excessifs\u00a0\u00bb su...","dateModified":"2022-08-03T18:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T17:42:14+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Liban, Ihor Ostash, a demand\u00e9 aujourd\u2019hui au gouvernement libanais que le Laodicea, un navire syrien amarr\u00e9 dans le port libanais de Tripoli, soit emp\u00each\u00e9 de partir des c\u00f4tes libanaises. Selon Kiev, ce navire transporte 10\u00a0000\u00a0tonnes de farine et d\u2019orge vol\u00e9es en Ukraine par les Russes.          Lors de sa conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Ostash a montr\u00e9 des documents montrant le chargement du Laodicea, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie. Ces preuves que le navire contenait des marchandises vol\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 Beyrouth, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, il est important de comprendre que nous aimerions passer par des proc\u00e9dures l\u00e9gales pour fournir toutes les preuves possibles du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ostash.          Ce navire avait \u00e9t\u00e9 saisi lundi, le temps d\u2019une investigation par la justice libanaise, puis autoris\u00e9 \u00e0 repartir hier par le procureur Ghassan Oueidat, apr\u00e8s que les investigations n\u2019ont pas permis d\u2019\u00e9tablir que les marchandises transport\u00e9es \u00e9taient vol\u00e9es. Kiev esp\u00e8re donc obtenir une r\u00e9vision de cette d\u00e9cision gr\u00e2ce \u00e0 la communication de ces preuves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exhorte Beyrouth \u00e0 emp\u00eacher un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes suppos\u00e9ment vol\u00e9es...","dateModified":"2022-08-03T17:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:34:35+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLes exportations de grains partant d'Ukraine, doit on en conclure que les ports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9s ?    Lolxd         Bonjour Lolxd,          La mer Noire est effectivement cribl\u00e9e de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe.          Un d\u00e9minage a eu lieu cette derni\u00e8re semaine \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb, a fait savoir Kiev, afin de permettre le passage des bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Ces derniers suivront un chemin bien pr\u00e9cis, en convoi, et seront accompagn\u00e9s de navires ukrainiens lors de leur entr\u00e9e et de leur sortie des ports, afin d\u2019\u00e9viter tout accident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T16:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:30:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les r\u00e9gimes de sanctions au Canada, dans l\u2019Union europ\u00e9enne et au Royaume-Uni, ainsi que les incoh\u00e9rences de la situation actuelle concernant les obligations contractuelles de Siemens, rendent impossible la livraison\u00a0\u00bb d\u2019une turbine Siemens pr\u00e9sent\u00e9e comme essentielle au fonctionnement du gazoduc Nord Stream, a d\u00e9clar\u00e9 ce mercredi le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. Ce gazoduc, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Il est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout ceux des Allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz, dans le contexte des tensions autour de l\u2019Ukraine. Ce matin, le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison de cette turbine actuellement en Allemagne. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, avait-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest), o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans la turbine partie en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas, selon elle, revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream...","dateModified":"2022-08-03T17:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:07:00+00:00","articleBody":"     La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui son conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0Tout service li\u00e9 \u00e0 ces biens est \u00e9galement interdit\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier dans son communiqu\u00e9.          La Suisse s\u2019aligne ainsi de nouveau sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a ajout\u00e9 le 21\u00a0juillet l\u2019interdiction d\u2019importer de l\u2019or d\u2019origine russe \u00e0 la liste des restrictions apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Traditionnellement neutre, la Suisse avait rompu avec son habituelle r\u00e9serve dans les jours suivant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en s\u2019alignant sur les sanctions \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais la reprise des sanctions concernant les importations d\u2019or par la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s attendue.          En mai, trois tonnes d\u2019or originaire de Russie avaient \u00e9t\u00e9 import\u00e9es depuis le Royaume-Uni, sans qu\u2019il soit possible d\u2019identifier quelle entreprise les avait fait venir en Suisse, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019agence Bloomberg. Face \u00e0 ce myst\u00e9rieux arrivage, l\u2019Association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, qui repr\u00e9sente les plus grandes raffineries du pays, avait pris contact avec ses membres et assur\u00e9 qu\u2019aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de ces importations. Cette organisation professionnelle avait insist\u00e9 sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019or douteux\u00a0\u00bb n\u2019avait \u00ab\u00a0pas sa place en Suisse\u00a0\u00bb et recommand\u00e9 \u00e0 ses membres d\u2019agir \u00ab\u00a0avec la plus grande pr\u00e9caution\u00a0\u00bb. Les douanes suisses avaient alors annonc\u00e9 examiner ces importations \u00e0 la lumi\u00e8re des sanctions, tout en insistant sur le fait que les importations d\u2019or en provenance de Russie n\u2019\u00e9taient pas interdites.          Si les exportations d\u2019or \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par des sanctions, les importations n\u2019\u00e9taient, elles, pas interdites dans l\u2019ordonnance instituant des sanctions contre la Russie, avaient expliqu\u00e9 les douanes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse interdit les importations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-08-03T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:45:12+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand proche de Vladimir Poutine, Gerhard Schr\u00f6der, a d\u00e9clar\u00e9 au magazine Stern que le Kremlin \u00e9tait ouvert \u00e0 des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La bonne nouvelle\u00a0: le Kremlin veut une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il. Vladimir Poutine serait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, et M. Schr\u00f6der en tient pour preuve l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales sign\u00e9 fin juillet, premier pas vers un \u00ab\u00a0armistice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ailleurs, si vous regardez les probl\u00e8mes qui sont vraiment centraux, on peut tout \u00e0 fait les r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il estime par exemple \u00ab\u00a0aberrant[e]\u00a0\u00bb l\u2019id\u00e9e que l\u2019Ukraine r\u00e9cup\u00e8re la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie depuis 2014, et avance l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un pays neutre militairement et d\u2019une solution sur le mod\u00e8le des \u00ab\u00a0cantons suisses\u00a0\u00bb pour le Donbass, sans plus de d\u00e9tails. Une proposition align\u00e9e sur les exigences pr\u00e9alables \u00e0 toute n\u00e9gociation de Moscou.          Mercredi, le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9pondu sur Twitter \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der [orthographiant son nom \u00ab\u00a0Shredder\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9chiqueteuse\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais], le qualifiant de \u00ab\u00a0voix de la cour royale russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Moscou fait monter le niveau de terreur d\u2019une main, et invite \u00e0 la capitulation de l\u2019autre, a-t-il ajout\u00e9. Si [les Russes] veulent un dialogue, cela ne d\u00e9pend que d\u2019eux. [En commen\u00e7ant] d\u2019abord [par mettre en place] un cessez-le-feu, puis le retrait des troupes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9agit aux propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-03T16:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:32:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pourquoi devrais-je m\u2019excuser\u00a0?\u00a0\u00bb Regard bleu glacial et demi-sourire aux l\u00e8vres, Gerhard Schr\u00f6der nargue les Allemands en portrait serr\u00e9. A la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du magazine Stern, il occupe, mercredi 3\u00a0ao\u00fbt, tous les kiosques du pays. L\u2019hebdomadaire a d\u00e9croch\u00e9 une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques russes et qui revendique une proximit\u00e9 personnelle avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. La semaine derni\u00e8re, \u00e0 un journaliste allemand crois\u00e9 par hasard dans un h\u00f4tel de la capitale de la Russie, il avait affirm\u00e9 prendre tout simplement ses cong\u00e9s \u00e0 l\u2019ombre des tourelles du Kremlin\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville.\u00a0\u00bb          Gregor Peter Schmitz, le r\u00e9dacteur en chef de Stern, qui a men\u00e9 l\u2019interview \u00e0 Hanovre, ne s\u2019\u00e9tonne pas de l\u2019absence de mea culpa de la part de M.\u00a0Schr\u00f6der\u00a0: \u00ab\u00a0Il avait ce ton presque jovial qu\u2019on lui conna\u00eet depuis toujours. Il a tout de suite annonc\u00e9 qu\u2019il avait rencontr\u00e9 Poutine, sans concertation avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral allemand.\u00a0\u00bb Le septuag\u00e9naire, vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion du Parti social-d\u00e9mocrate, priv\u00e9 de ses avantages d\u2019ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer comme interm\u00e9diaire avec la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville\u00a0\u00bb\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa","dateModified":"2022-08-03T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:08:16+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.Cette inspection marquait la fin d\u2019une \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale, a soulign\u00e9 le secr\u00e9tariat du centre de coordination conjointe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe d\u2019inspection a pu s\u2019entretenir avec l\u2019\u00e9quipage et s\u2019enqu\u00e9rir du trajet effectu\u00e9 dans le couloir maritime humanitaire d\u00e9di\u00e9 en mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 avant d\u2019ajouter que \u00ab\u00a0les exportations de millions de tonnes de bl\u00e9, de ma\u00efs et autres c\u00e9r\u00e9ales doivent se poursuivre au d\u00e9part de trois ports ukrainiens\u00a0\u00bb.Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, avait quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0527\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli, au Liban. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter Odessa, le principal port ukrainien qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e95936b_1659539274073-ukraine-inter-3122-bateau-razoni.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trajet du \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en carte","dateModified":"2022-08-03T15:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:48:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier rapport publi\u00e9 sur Facebook, le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien a grandi, se trouve \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement fort probable que l\u2019ennemi pr\u00e9pare une contre-offensive avec pour projet ult\u00e9rieur d\u2019atteindre la limite administrative de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 le commandement militaire r\u00e9gional ukrainien, qui pr\u00e9cise que, selon ses informations, les forces russes examinaient les sous-sols de la r\u00e9gion pour y cr\u00e9er des abris antibombes et y stocker du mat\u00e9riel militaire.          L\u2019Ukraine a tent\u00e9 d\u2019accro\u00eetre la pression sur les positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson, strat\u00e9giquement importante pour la mer Noire, et a utilis\u00e9 des armes \u00e0 longue port\u00e9e fournies par l\u2019Occident pour frapper les lignes d\u2019approvisionnement et les d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 viser la ville natale de Volodymyr Zelensky, Kryvy Rih, selon Kiev","dateModified":"2022-08-03T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce mercredi la ville de Tchouhou\u00efv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la personne tu\u00e9e et un des bless\u00e9s sont \u00ab\u00a0des citoyens russes\u00a0\u00bb. Kharkiv, proche de la fronti\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 la cible de deux frappes dans la nuit de mardi 2 \u00e0 mercredi 3\u00a0ao\u00fbt depuis le territoire russe, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le bassin du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a fait \u00e9tat mercredi de quatre civils tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Les forces russes concentrent leurs attaques vers Bakhmout, au nord de la capitale r\u00e9gionale, a rapport\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Elles ont lanc\u00e9, par ailleurs, deux assauts dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson et continuent de red\u00e9ployer des troupes vers le sud, selon la derni\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre.          L\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le sud de l\u2019Ukraine, a pour sa part annonc\u00e9 mardi avoir repris cinquante-trois localit\u00e9s dans le r\u00e9gion de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en ce 3 ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-03T14:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:54:46+00:00","articleBody":"                     Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en route vers Tripoli, au Liban, le long du d\u00e9troit du Bosphore, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 officiellement inspect\u00e9. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/632c79f_1659531256470-889428.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:44:37+00:00","articleBody":"     Les douanes finlandaises ont annonc\u00e9 la saisie, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, de marchandises pouvant renforcer \u00ab\u00a0les capacit\u00e9s industrielles et militaires\u00a0\u00bb de Moscou et d\u2019autres faisant l\u2019objet de sanctions internationales\u00a0: diff\u00e9rents produits de luxe frapp\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes ainsi que des marchandises pouvant avoir un usage militaire, \u00ab\u00a0tels que des outils utilis\u00e9s dans le trafic maritime\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 douani\u00e8re. \u00ab\u00a0Il y a \u00e9galement des drones ainsi que des objets que nous ne pouvons pas commenter pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur de l\u2019application des lois douani\u00e8res, Mikko Gr\u00f6nberg.          Ces saisies surviennent alors que la Finlande r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles restrictions des visas russes, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et des sanctions occidentales qui ont suivi. Plus de 2\u00a0500\u00a0contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s entre le 22 et le 27\u00a0juillet et pr\u00e8s d\u2019une centaine de cas similaires se sont pr\u00e9sent\u00e9s, dont une vingtaine sont \u00ab\u00a0en cours d\u2019examens pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration douani\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a saisi des \u00e9quipements militaires \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-08-03T13:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSerait-il possible de savoir ce que repr\u00e9sente les photos que vous mettez en en-t\u00eate de ce live ?     Isaac         Bonjour, Isaac,          Il s\u2019agit d\u2019un canon Caesar de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise utilis\u00e9 dans le Donbass en juin 2022. Vous trouverez la l\u00e9gende concernant ces photos de couverture en t\u00eate de la colonne \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb du live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:00:44+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes, ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet dans la capitale turque en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Le cargo \u00ab\u00a0va maintenant traverser le Bosphore pour se rendre au Liban\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e0 la presse.          Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa la veille avec 26 000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Une vingtaine d\u2019experts et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Nations unies \u00e9taient arriv\u00e9s sur le navire \u00e0 bord de deux navettes. V\u00eatus de gilets de sauvetage orange et casqu\u00e9s, les experts \u00e9taient emmen\u00e9s par l\u2019amiral turc, \u00d6zcan Altunbulak, patron du Centre de coordination conjoint qui supervise les exportations, et par l\u2019amiral de l\u2019US Navy en retraite, Frederick J. Kenney. L\u2019inspection s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison.          Dans son allocution quotidienne mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.                Des responsables du Centre de coordination conjoint sont \u00e0 bord du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon sierra-l\u00e9onais et transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lors d\u2019une inspection en\u00a0mer Noire au large de Kilyos, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord d\u2019Istanbul, en Turquie, mercredi 3 ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/b7cefcc_ist06-ukraine-crisis-grain-turkey-officials-0803-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inspection du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb est termin\u00e9e, le navire va repartir vers le Liban","dateModified":"2022-08-03T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:55:45+00:00","articleBody":"     Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a annonc\u00e9 mercredi une perte nette de pr\u00e8s de 1,5 milliard d\u2019euros au deuxi\u00e8me trimestre, affect\u00e9 par une charge exceptionnelle au titre de la cession, en mai, de sa filiale russe, Rosbank. Son produit net bancaire (PNB), \u00e9quivalent du chiffre d\u2019affaires, s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 milliards d\u2019euros d\u2019avril \u00e0 juin, en hausse de 12,8 % sur un an, port\u00e9 par l\u2019ensemble des m\u00e9tiers.          Le deuxi\u00e8me trimestre 2022 \u00ab\u00a0conclut deux ans d\u2019intense et disciplin\u00e9e ex\u00e9cution de nos diff\u00e9rents projets strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, commente le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La banque de d\u00e9tail, rassemblant notamment les r\u00e9seaux d\u2019agences Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et Cr\u00e9dit du Nord amen\u00e9s \u00e0 fusionner \u00e0 partir de l\u2019an prochain, affiche une progression de son produit net bancaire de 8,5 % sur un an. Boursorama, la banque en ligne du groupe, a d\u00e9pass\u00e9 en juillet 4 millions de clients. Les r\u00e9seaux de banque de d\u00e9tail \u00e0 l\u2019international, group\u00e9s avec l\u2019assurance et des services sp\u00e9cialis\u00e9s, voient leur PNB grimper de 15,8 % sur un an, bien aid\u00e9s par un trimestre \u00ab\u00a0record\u00a0\u00bb de la filiale de leasing automobile ALD. La banque de financement et d\u2019investissement, dernier tiers du revenu de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, progresse, quant \u00e0 elle, de 18,3 %.          Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a d\u00e9j\u00e0 connu un trimestre comparable en termes de r\u00e9sultats\u00a0: elle avait subi au deuxi\u00e8me trimestre 2020 une perte de 1,26\u00a0milliard d\u2019euros li\u00e9e \u00e0 la crise du Covid-19. Si l\u2019impact de la cession de Rosbank est particuli\u00e8rement fort, il n\u2019est pas une surprise pour le march\u00e9. La banque fran\u00e7aise avait annonc\u00e9, le 18 mai, que la cession de sa filiale russe au fonds d\u2019investissement russe Interros, fond\u00e9 par l\u2019oligarque Vladimir Potanine, proche de Vladimir Poutine, se traduirait par une perte nette chiffr\u00e9e alors \u00e0 3,2 milliards d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nous avons su g\u00e9rer notre sortie des activit\u00e9s russes (\u2026) sans handicaper les d\u00e9veloppements strat\u00e9giques du groupe\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Oud\u00e9a dans le communiqu\u00e9. Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0aura un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 (\u2026) mais un impact limit\u00e9 en capital\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 le 17 mai, lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque. Rosbank avait rapport\u00e9 115\u00a0millions d\u2019euros en 2021 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, pour 643 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, soit respectivement 2 % et 2,5 % de l\u2019ensemble du groupe. Pour l\u2019activit\u00e9 banque de d\u00e9tail, la Russie \u00e9tait le troisi\u00e8me pays du groupe, apr\u00e8s la France et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Et le deuxi\u00e8me en termes d\u2019effectifs, avec plus de 12 000\u00a0salari\u00e9s, soit un dixi\u00e8me du total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale enregistre une lourde perte li\u00e9e \u00e0 son d\u00e9part de Russie","dateModified":"2022-08-03T10:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. La Russie fournit 40 % de la consommation totale de gaz de l'Europe. Afin de nous \u00e9claircir, que repr\u00e9sente la part voyageant par le Nord Stream 1 et les  parts de chacune des autres voies ? Merci    Catus         Bonjour Catus,          L\u2019Union europ\u00e9enne importe les deux tiers du gaz naturel qu\u2019elle consomme. En 2018, selon des donn\u00e9es de la commission europ\u00e9enne, 89 % du gaz import\u00e9 l\u2019\u00e9tait par gazoducs, le reste \u00e9tant achemin\u00e9 par navires sous forme de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Les principaux fournisseurs \u00e9taient la Russie, la Norv\u00e8ge, l\u2019Alg\u00e9rie et le Qatar.          La principale voie d\u2019approvisionnement en gaz russe est l\u2019Ukraine (gazoduc Brotherhood et la route des Balkans), qui couvrait pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des importations totales en provenance de Russie, suivie de la voie bi\u00e9lorusse (gazoduc Yamal), qui couvre environ 20 %, et du gazoduc Nord Stream 1 (30 %). Pas moins du tiers des 153 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz achet\u00e9s annuellement par l\u2019Union europ\u00e9enne transitent par Nord Stream 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien est assis dans une voiture \u00e0 une station-service dans la ville de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2 ao\u00fbt 2022 BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/163c68c_1659519983716-888709.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019ONU lance une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-03T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#614005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:28:50+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, une r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Pologne rarement touch\u00e9e par des frappes de Moscou. \u00ab\u00a0Des missiles russes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Radekhiv, dans la r\u00e9gion de Lviv, un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es au r\u00e9gime de Kiev depuis la Pologne\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e n\u2019a pas donn\u00e9 plus d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour prouver ses affirmations, et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante. Les forces russes disent \u00e9galement avoir d\u00e9truit quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions, dont un dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et trois dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de carburants dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, selon la m\u00eame source. En juin, Moscou avait affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes livr\u00e9es par l\u2019OTAN dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans l\u2019Ouest","dateModified":"2022-08-03T09:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:19:40+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur fran\u00e7ais de satellites Eutelsat a d\u00e9clar\u00e9 avoir cess\u00e9 mercredi, \u00e0 la demande de l\u2019Arcom, r\u00e9gulateur fran\u00e7ais des m\u00e9dias, la diffusion en Europe de la cha\u00eene russe NTV Mir, qui compare les Ukrainiens aux nazis. \u00ab\u00a0Nous avons mis en \u0153uvre la demande de l\u2019Arcom\u00a0\u00bb, a dit Eutelsat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Sur son site Internet, le r\u00e9gulateur souligne que \u00ab\u00a0NTV Mir tend \u00e0 pr\u00e9senter de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e non seulement les dirigeants ukrainiens et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais encore et surtout la population ukrainienne, comme adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie nazie du Troisi\u00e8me Reich et repr\u00e9sentant une extr\u00eame dangerosit\u00e9\u00a0\u00bb. Le r\u00e9gulateur, qui a visionn\u00e9 plusieurs \u00e9missions, cite entre autres celle du 24 avril intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Ennemi du r\u00e9gime\u00a0\u00bb, o\u00f9 il a notamment \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est \u00ab\u00a0un humoriste dans le r\u00f4le d\u2019Hitler qui a ordonn\u00e9 de lancer un missile sur des femmes et des enfants\u00a0\u00bb. Le satellite d\u2019Eutelsat qui diffuse NTV Mir \u00ab\u00a0a une couverture paneurop\u00e9enne large\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Arcom. Questionn\u00e9 par l\u2019AFP, Eutelsat n\u2019a pas donn\u00e9 une liste pr\u00e9cise des pays concern\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend ensuite des accords qu\u2019a la cha\u00eene avec les pays couverts par le satellite.\u00a0\u00bb          L\u2019Arcom a par ailleurs soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la cha\u00eene reste diffus\u00e9e par d\u2019autres satellites non europ\u00e9ens \u00e0 couverture europ\u00e9enne plus limit\u00e9e\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier dernier, Eutelsat a d\u00fb plusieurs fois couper le signal de diff\u00e9rents radiodiffuseurs russes. D\u00e9but mars, l\u2019op\u00e9rateur de satellites avait fait cesser, \u00e0 la demande des 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, la diffusion des cha\u00eenes d\u2019information du groupe russe RT, accus\u00e9es d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin. Et fin juin, c\u2019\u00e9tait au tour de deux autres radiodiffuseurs d\u2019\u00c9tat russe, RTR Planeta et Rossiya 24, suivant l\u00e0 encore une d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eutelsat cesse la diffusion de la cha\u00eene russe NTV Mir","dateModified":"2022-08-03T09:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:36:11+00:00","articleBody":"     Cette hausse, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, survient alors que plus de 1,7 million d\u2019enfants souffrent de malnutrition aigu\u00eb au Kenya, en Ethiopie et en Somalie.                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre l...","dateModified":"2022-08-03T08:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:25:19+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a estim\u00e9 mercredi que cela \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinent\u00a0\u00bb de prolonger la dur\u00e9e d\u2019exploitation des trois derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires en activit\u00e9 en Allemagne, parce que le pays est en partie priv\u00e9 de gaz russe et craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique.          Ces centrales \u00ab\u00a0ne sont pertinentes que pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et seulement pour une petite partie de celle-ci\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0cela peut quand m\u00eame avoir du sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand. L\u2019Allemagne a en principe d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l\u2019emploi de  l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne a toutefois remis sur le tapis la question de maintenir les derni\u00e8res centrales en activit\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu, face \u00e0 la crise gazi\u00e8re. Berlin doit trancher dans les prochaines semaines sur une possible prolongation de ces centrales en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours.          Une fois les r\u00e9sultats de ce \u00ab\u00a0test de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb connus \u00ab\u00a0nous tirerons ensuite nos conclusions\u00a0\u00bb, a dit le chancelier en visite \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest) sur le site de l\u2019industriel Siemens Energy, o\u00f9 une turbine \u00e0 gaz r\u00e9par\u00e9e et destin\u00e9e \u00e0 \u00e9quiper un gazoduc russe vers l\u2019Europe attend d\u2019\u00eatre achemin\u00e9e vers la Russie. Les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 - en Bavi\u00e8re, Basse-Saxe et Bade-Wurtemberg - concourent actuellement pour 6 % de la production nette d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinente\u00a0\u00bb, selon le chancelier allemand","dateModified":"2022-08-03T09:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:00:11+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison d\u2019une turbine actuellement en Allemagne, sans laquelle le gazoduc Nord Stream ne peut, selon Moscou, fonctionner normalement. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison qui emp\u00eacherait la livraison d\u2019avoir lieu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, alors que la Russie a coup\u00e9 le volume de ses livraisons de gaz arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette turbine. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fchlheim an der Ruhr (ouest) o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a toujours pas atteint sa destination finale.          Berlin a plus d\u2019une fois estim\u00e9 ces derniers jours qu\u2019il ne s\u2019agissait que d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre de la guerre Ukraine. Pour M. Scholz, Moscou envoie aussi un \u00ab\u00a0message compliqu\u00e9\u00a0\u00bb au monde entier en laissant planer des doutes sur sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0se tenir \u00e0 ses engagements\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir. Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167 millions de m3 quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.                Le chancelier allemand Olaf Scholz a visit\u00e9 mercredi 3 ao\u00fbt une usine de Siemens Energy o\u00f9 une turbine, qui est au centre d\u2019un conflit entre l\u2019Allemagne et la Russie concernant la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement en gaz, est actuellement stock\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle puisse \u00eatre exp\u00e9di\u00e9e en Russie. BERND THISSEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e191b27_a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazoduc Nord Stream 1\u00a0: Olaf Scholz accuse Moscou de bloquer la livraison d\u2019une turbine","dateModified":"2022-08-03T08:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:56:44+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter aujourd\u2019hui pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          Le Razoni, un cargo battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa lundi avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Le navire sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe conjointe de responsables russes et ukrainiens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir, fustigeant l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb.          Selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0attendent leur tour\u00a0\u00bb pour quitter Odessa, le principal port ukrainien, situ\u00e9 sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par la Russie et l\u2019Ukraine, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies, permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de\u00a020\u00a0millions \u00e0\u00a025\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Esp\u00e9rons que les accords seront appliqu\u00e9s par toutes les parties et que les m\u00e9canismes fonctionneront efficacement\u00a0\u00bb, a pour sa part dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.          Les deux accords doivent permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la mont\u00e9e en fl\u00e8che des prix des denr\u00e9es alimentaires dans certains des pays les plus pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es en attente d\u2019inspection","dateModified":"2022-08-03T05:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:40:00+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet entre Kiev et Moscou afin d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.          A Mykola\u00efv, une ville proche du front dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des explosions puissantes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues, mercredi, vers 5\u00a0heures du matin, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Oleksandr Senkevich sur Telegram.          Dans la r\u00e9gion voisine de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars, \u00ab\u00a0la situation reste tendue\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Mais l\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le Sud, a annonc\u00e9 mardi y avoir repris 53 localit\u00e9s.          Dans la m\u00eame r\u00e9gion, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkul, a signal\u00e9 la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus tentant de quitter le village de Starosillya, aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, dont deux, gri\u00e8vement bless\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9, mardi, que les forces russes avaient tir\u00e9 huit missiles de croisi\u00e8re \u00e0 partir de la mer Caspienne sur le territoire de l\u2019Ukraine, dont l\u2019un \u00ab\u00a0a atteint un complexe de d\u00e9fense antia\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Lviv\u00a0\u00bb, dans l\u2019Ouest. Les sept autres missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, selon cette source. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes pour le moment\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, la Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-08-03T05:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html#613903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-lance-une-enquete-sur-les-explosions-a-la-prison-d-olenivka_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:37:04+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 161e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 l\u2019aide de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/315/0/2643/1321/1342/671/60/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-03T05:53:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/94/2454/1636/1342/894/3/0/ed5d9c0_45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-45e07021b83b42f39200199a8a8bef38-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/05/18-19">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le rétablissement d’Archie Battersbee, 12 ans, est sans espoir selon les médecins. Mais ses parents refusent que l’hôpital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois, malgré le rejet de leur recours devant la CEDH.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la bataille désespérée d’une mère pour maintenir les soins de son fils dans le coma      Le rétablissement d’Archie Battersbee, 12 ans, est sans espoir selon les médecins. Mais ses parents refusent que l’hôpital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois, malgré le rejet de leur recours devant la CEDH.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 03 août 2022 à 17h32, mis à jour hier à 00h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mère d’Archie Battersbee, Hollie Dance (à droite), s’adresse aux médias devant l’hôpital Royal London à Whitechapel, dans l’est de Londres, le 3 août 2022.  DOMINIC LIPINSKI / AP               La bataille désespérée d’une mère britannique pour tenter de maintenir en vie son fils de 12 ans contre l’avis des médecins, semble toucher à sa fin.  Depuis le 7 avril, Archie Battersbee est plongé dans un coma profond. Le jeune garçon n’a plus aucune réaction, ne peut pas respirer sans assistance, et le corps médical estime qu’il n’a aucun espoir de rétablissement.          Le 31 mai, la justice britannique l’avait déclaré mort, une décision contre laquelle ses parents, refusant que l’hôpital débranche les machines qui le maintiennent en vie, avaient fait appel. Mardi 2 août, la Cour suprême britannique a rejeté leur demande de continuer les traitements. Mercredi, deux heures avant la fin programmée de la vie du garçon, les parents ont de nouveau fait appel, cette fois devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), repoussant l’échéance fatidique. Mais dans la soirée, celle-ci a rejeté leur recours, jugeant leur requête irrecevable. « Nous n’interférerons pas [dans cette affaire] », a déclaré la cour de Strasbourg.               Devant l’hôpital Royal London, où est maintenu en vie l’enfant, Hollie Dance, sa mère, a semblé reconnaître qu’il s’agissait de « la fin » : « C’était la dernière chose, n’est-ce pas ? » A la BBC, elle a confié être « dévastée, frustrée, en colère ».          Les autorités de l’hôpital ont annoncé qu’elles donnaient aux parents d’Archie Battersbee jusqu’à 9 heures jeudi 4 août pour déposer une éventuelle demande devant la haute cour pour transférer l’enfant dans un hospice privé. Sinon, elles prévoient d’éteindre les machines maintenant l’enfant en vie à 11 heures. Elles préviennent néanmoins qu’un éventuel transfert serait extrêmement risqué. « Archie est dans une condition tellement instable qu’il existe des risques considérables rien que pour le retourner dans son lit d’hôpital. (...) Dans sa condition, un transfert en ambulance dans un environnement complètement différent va très probablement accélérer la détérioration prématurée que sa famille souhaite éviter. »          Hollie Dance affirme cependant que deux pays – le Japon et l’Italie, selon la BBC – ont proposé d’offrir un traitement. « Si ce pays [le Royaume-Uni] ne peut pas, ou ne veut pas, le soigner, où est le mal de lui permettre d’aller dans un autre pays ? », lançait-elle mercredi matin. La veille, Mme Dance avait accusé, sur Sky News, l’hôpital d’organiser « la chorégraphie de l’exécution » de son fils.          Un défi sur les réseaux sociaux          Sur les photos, Archie est un jeune garçon blond souriant, aux yeux bleu pâle. Une vidéo partagée par sa mère le montre s’entraînant au MMA, un art martial qu’il adorait. Cette vie apparemment insouciante s’est brusquement arrêtée le 7 avril. Mme Dance a retrouvé son fils inconscient chez elle à Southend-on-Sea, dans l’est de l’Angleterre. Il s’était étranglé avec quelque chose qu’il avait passé autour de son cou, selon les documents de la justice. La maman affirme qu’Archie aurait tenté de rejouer un défi vu sur les réseaux sociaux. Trois jours plus tard, les médecins estimaient qu’il était en état de mort cérébrale.        Il vous reste 44.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/au-royaume-uni-la-bataille-desesperee-d-une-mere-pour-maintenir-les-soins-de-son-fils-dans-le-coma_6137056_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la bataille d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d\u2019une m\u00e8re pour maintenir les soins de son fils dans le coma","dateCreated":"2022-08-03T17:32:47+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:32:47+02:00","dateModified":"2022-08-04T00:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le r\u00e9tablissement d\u2019Archie Battersbee, 12\u00a0ans, est sans espoir selon les m\u00e9decins. Mais ses parents refusent que l\u2019h\u00f4pital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois, malgr\u00e9 le rejet de leur recours devant la CEDH.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/147/0/3500/1750/1342/671/60/0/2cf9e6c_1659540275114-513441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/05/18-20">
<filnamedate="20220805"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220805"><AAMMJJHH="2022080518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Le prix de l’énergie fait plonger le déficit commercial français à 71 milliards d’euros au premier semestre 2022                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’espace européen des données de santé ouvre la voie à une vague d’innovations au profit des patients »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Cinq œuvres pour aller au-delà du mythe Marilyn Monroe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture L’acteur Kevin Spacey devra payer 31 millions de dollars à la production de « House of Cards »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tout est précaire, c’est le principe originel de la Camargue » : dans le hameau de Beauduc, le paradis prend l’eau                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Islande             En Islande, une éruption volcanique près de Reykjavik      La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 août 2022 à 17h14 - Mis à jour le 03 août 2022 à 21h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran d’une webcam filmant, le 3 août 2022, l’éruption dans la péninsule de Reykjanes, en Islande.  CAPTURE D’ECRAN MBL.IS WEBCAM                 Une éruption volcanique, avec un rejet de lave émanant d’une fissure, a commencé mercredi 3 août près de Reykjavik, a annoncé l’Institut météorologique d’Islande.            La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021. L’institut a précisé que l’éruption avait débuté dans la vallée « Meradalir, environ 1,5 kilomètre au nord de Stora Hrut ».                 Mardi soir, l’Institut météorologique avait annoncé que la probabilité d’une nouvelle éruption près du mont Fagradalsfjall « dans les prochains jours ou semaines » était considérée comme « substantielle ». Depuis samedi, près de 10 000 secousses avaient été détectées, dont deux d’une magnitude supérieure à 5.            Risque faible pour les zones peuplées            Bien qu’il n’y ait pas de nuage de cendres, l’institut a cependant précisé qu’il était « possible que de la pollution soit détectée du fait des émanations de gaz ». Les gaz émanant des éruptions volcaniques, notamment le dioxyde de soufre, peuvent s’élever à proximité immédiate et présenter un danger pour la santé, voire être fatals. Ces types de pollution peuvent également être transportés par le vent.            « Le risque pour les zones peuplées et les infrastructures essentielles est considéré comme très faible et il n’y a eu aucune perturbation des vols », a précisé sur Twitter le ministère des affaires étrangères.                Le mont Fagradalsfjall appartient au système volcanique de Krysuvik, situé dans la péninsule de Reykjanes, dans le sud de l’Islande. Le pays dénombre trente-deux systèmes volcaniques actuellement considérés comme actifs, soit le plus grand nombre en Europe. Le pays connaît en moyenne une éruption tous les cinq ans.            L’année dernière, l’Islande avait connu une éruption sur une zone relativement facile d’accès, faisant de l’événement une véritable attraction touristique. L’éruption, qui avait vu plus de 140 millions de mètres cubes de magma se déverser sur une période de six mois, avait attiré plus de 430 000 visiteurs selon l’Office du tourisme islandais. L’éruption avait été officiellement déclarée achevée au bout de neuf mois, en décembre 2021.            Mercredi, des curieux se sont déplacés sur la zone de l’éruption. Le président islandais Gudni Thorlacius Johannesson a, lui, appelé à la vigilance. « Je veux juste que les gens fassent attention et en sachent plus avant de se lancer dans l’inconnu. Si cette éruption est comme la dernière, il y aura assez de temps, donc il n’y a aucune raison de se précipiter », a-t-il déclaré au média anglophone Iceland Monitor.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 6 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/03/islande-une-eruption-volcanique-dans-une-fissure-pres-de-reykjavik_6137055_3244.html"},"headline":"En Islande, une \u00e9ruption volcanique pr\u00e8s de Reykjavik","dateCreated":"2022-08-03T17:14:04+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:14:04+02:00","dateModified":"2022-08-03T21:17:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Islande"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Islande"],"description":"La fissure, d\u2019o\u00f9 l\u2019on voyait jaillir de la lave sur les images des m\u00e9dias locaux, est situ\u00e9e \u00e0 environ 40\u00a0kilom\u00e8tres de Reykjavik, pr\u00e8s du site du mont Fagradalsfjall, o\u00f9 un volcan \u00e9tait entr\u00e9 en \u00e9ruption en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/479/318/4326/2163/1342/671/60/0/8916915_1659538811130-capture-da-ei-cran-2022-08-03-ai-16-59-49-2.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islande/"}}
       

        
  
