<FILE-date="2022/06/07/19">

<article-nb="2022/06/07/19-1">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme      Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Devant un kiosque à journaux à Alger, le 14 avril 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Le journaliste algérien Ihsane El-Kadi, directeur des médias indépendants Radio M et Maghreb Emergent, a été condamné, mardi 7 juin, par le tribunal de Sidi M’Hamed, à Alger, à six mois de prison ferme sans mandat de dépôt et 50 000 dinars (322 euros) d’amende. Il était jugé pour un article d’analyse publié le 23 mars 2021 dans lequel il prônait l’inclusion de la formation islamo-conservatrice Rachad au sein du Hirak, le mouvement de contestation qui s’était formé en février 2019 contre un cinquième mandat du président Abdelaziz Bouteflika.              C’est l’ancien ministre de la communication et ex-journaliste Amar Belhimer qui avait engagé des poursuites contre le patron des deux médias indépendants pour « diffusion de fausses informations à même de porter atteinte à l’unité nationale », « perturbations des élections » et « réouverture du dossier de la tragédie nationale » des années 1990 en référence à la décennie de guerre intérieure.                             Lire aussi :  Algérie : le journal francophone « Liberté » va cesser de paraître                   Les avocats d’Ihsane El-Kadi ont souligné, le 17 mai, au cours du procès que M. Belhimer n’avait pas légalement le droit de poursuivre le journaliste, théoriquement protégé par la Constitution. L’article 54 de la loi fondamentale consacre en effet la liberté d’expression tout en soulignant que le « délit de presse ne peut être sanctionné par une peine privative de liberté ».            Ihsane El-Kadi, qui se trouvait à Oran pour des obligations professionnelles au moment de l’énoncé du verdict, a dit sa « colère et sa tristesse » et annoncé qu’il fera appel du jugement. Le journaliste s’attendait à une peine avec sursis contre laquelle il ne comptait pas faire appel car, dit-il, un « second procès ne sert ni la presse, ni la justice, ni la réputation du pays ». Mais, a-t-il expliqué avec regrets, « il y aura bien un second procès, car ce verdict me contraint à agir de toutes mes forces pour en montrer la véritable image, celle d’une décision imposée par le pouvoir exécutif au pouvoir judiciaire et au sein de l’exécutif, par la partie sécuritaire ».            Inquiétude des journalistes            Le verdict contre Ihsane El-Kadi a suscité l’inquiétude des journalistes algériens dans un contexte de répression tous azimuts contre les activités du Hirak : 272 détenus d’opinion étaient répertoriés au 1er juin par le site spécialisé Algerian Detainees. Les professionnels de la presse voient dans ce jugement l’illustration d’une extension des interdits. Des « lignes rouges » d’autant plus contraignantes qu’elles sont indéfinies.                             Lire aussi :  Saïd Bouteflika, frère de l’ancien président d’Algérie, condamné à huit ans de prison                   Le 19 avril 2021, Rabah Karèche, correspondant à Tamanrasset du quotidien francophone Liberté – dont le propriétaire, le milliardaire Issad Rebrab, a décidé en avril de cesser la parution – avait été écroué puis condamné en appel à un an de prison, dont six mois fermes, pour « création d’un compte électronique consacré à la diffusion d’informations susceptibles de provoquer la ségrégation et la haine dans la société », « diffusion volontaire de fausses informations susceptibles d’attenter à l’ordre public » et « usage de divers moyens pour porter atteinte à la sûreté et l’unité nationale ». Le journaliste n’avait pourtant fait que « couvrir » une manifestation de Touaregs dans la ville du Grand Sud contre un projet de découpage territorial.              « La condamnation d’Ihsane El-Kadi est tout aussi inattendue que choquante, a déclaré au Monde, le journaliste Khaled Drareni, représentant de Reporters sans frontières (RSF) en Afrique du Nord. On continue en Algérie de condamner des journalistes pour leur travail alors que la loi elle-même exclut la prison dans ce cas de figure. »                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-algerie-le-journaliste-ihsane-el-kadi-condamne-a-six-mois-de-prison-ferme_6129276_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison ferme","dateCreated":"2022-06-07T18:30:03+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s\u2019inscrit dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9pression contre les militants du Hirak.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/204/0/2464/1232/1342/671/60/0/b0231f6_1654617884216-000-328b3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-2">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le document a été rédigé par une commission d’enquête mandatée par le Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Ce rapport « est partial et biaisé, disqualifié par sa haine pour l’Etat d’Israël », a réagi le ministère des affaires étrangères israélien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             Israël-Palestine : les conclusions d’un rapport des Nations unies sur les causes du conflit « pointent dans leur immense majorité vers Israël »      Le document a été rédigé par une commission d’enquête mandatée par le Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Ce rapport « est partial et biaisé, disqualifié par sa haine pour l’Etat d’Israël », a réagi le ministère des affaires étrangères israélien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h16, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats israéliens font face à des manifestants palestiniens réunis contre la création d’une nouvelle route pour les Israéliens, près de Beita, en Cisjordanie occupée, le 25 août 2021.  MAJDI MOHAMMED / AP                 L’occupation de territoires palestiniens par Israël et la discrimination envers la population palestinienne sont « les causes principales » des tensions récurrentes et de l’instabilité, estime une commission d’enquête mandatée par le Conseil des droits de l’homme de l’Organisation des Nations unies (ONU) dans un rapport publié mardi 7 juin.            « Les conclusions et recommandations liées aux causes profondes [de ce conflit] pointent dans leur immense majorité vers Israël, ce que nous analysons comme un indicateur de la nature asymétrique du conflit et la réalité d’un Etat qui en occupe un autre », écrit la présidente de cette commission, la Sud-Africaine et ancienne haut-commissaire aux droits de l’homme, Navanethem Pillay.              Israël, qui a refusé de coopérer avec la commission, a estimé, de son côté, « que le rapport est partial et biaisé, disqualifié par sa haine pour l’Etat d’Israël et reposant sur une longue série de rapports partiaux et biaisés », selon un communiqué du ministère des affaires étrangères.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Israël-Palestine : l’équation à un Etat                   Israël dénonce « des organisations terroristes létales »            « Mettre fin à l’occupation de territoires par Israël, en pleine conformité avec les résolutions du Conseil de sécurité, reste crucial pour mettre fin au cycle persistant de violences », peut-on lire dans ce premier rapport rédigé par cette commission.            Ce qui est devenu une situation d’occupation perpétuelle a été cité par des parties prenantes palestiniennes comme israéliennes comme l’une des racines des tensions récurrentes, de l’instabilité et du prolongement d’un conflit aussi bien dans les territoires palestiniens occupés, y compris Jérusalem-Est, qu’en Israël.            Le rapport précise que le document de 18 pages a été soumis avant publication aux autorités palestiniennes comme israéliennes. La commission internationale a été mandatée l’année dernière par le Conseil des droits de l’homme pour enquêter sur les violations présumées des droits humains commises dans les territoires palestiniens et en Israël, depuis le 13 avril 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Israël-Palestine, le prix de l’oubli »                   L’Etat hébreu, qui accuse Mme Pillay d’être « une militante anti-Israël », estime encore que l’enquête « a ignoré les véritables raisons qui ont amené Israël à défendre ses citoyens contre des organisations terroristes létales qui commettent un double crime de guerre : tirer sur des civils israéliens à partir de zones civiles dans Gaza ».            Recommandations « largement ignorées »            La commission a été mise en place à la suite de la « guerre de 11 jours » que se sont livrés Israël et le Hamas en mai 2021, durant laquelle 260 Palestiniens ont été tués par des frappes israéliennes sur Gaza, selon les autorités locales. En Israël, les tirs de roquettes depuis Gaza ont fait treize morts, dont un soldat, d’après la police et l’armée.              Pour l’heure, la commission a passé en revue les nombreuses recommandations et résolutions déjà existantes, mais elle a souligné qu’elle devrait mener sa propre enquête. Toutefois, Mme Pillay estime que ces recommandations passées « ont été largement ignorées, y compris les appels à ce qu’Israël rende des comptes pour les violations du droit humanitaire et des droits de l’homme, tout comme les tirs de roquettes à l’aveugle contre Israël par des groupes armés palestiniens ».                             Lire la tribune de Valérie Zenatti :  Article réservé à nos abonnés  « En Israël et en Palestine, si la jeunesse n’est pas prise au sérieux, les braises un jour s’enflammeront pour tous »                   « C’est ce manque de mise en œuvre doublé d’un sens d’impunité ainsi que les preuves très claires qu’Israël n’a aucune intention de mettre fin à l’occupation et la discrimination permanente contre les Palestiniens qui sont au cœur de ces violations répétées aussi bien dans les territoires palestiniens occupés, y compris à Jérusalem-Est, qu’en Israël », accuse la présidente. Pour dénoncer la publication du rapport, une vingtaine d’étudiants et de réservistes de l’armée israélienne ont manifesté mardi devant le siège des Nations Unies à Genève.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/israel-palestine-les-conclusions-d-un-rapport-des-nations-unies-sur-les-causes-du-conflit-pointent-dans-leur-immense-majorite-vers-israel_6129272_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl-Palestine\u00a0: les conclusions d\u2019un rapport des Nations unies sur les causes du conflit \u00ab\u00a0pointent dans leur immense majorit\u00e9 vers Isra\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T18:16:37+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:16:37+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:21:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le document a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par une commission d\u2019enqu\u00eate mandat\u00e9e par le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU. Ce rapport \u00ab\u00a0est partial et biais\u00e9, disqualifi\u00e9 par sa haine pour l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/547/0/5472/2736/1342/671/60/0/cc58c20_bc60b944e4934fa6b4566eb79d17aa92-bc60b944e4934fa6b4566eb79d17aa92-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-3">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Même si la directive n’oblige pas les Vingt-Sept à respecter un smic européen uniforme, elle espère stimuler le dialogue social. Objectif : assurer à chacun un salaire « suffisant pour un niveau de vie décent ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Rémunérations             Salaire minimum : l’Union européenne adopte un cadre commun      Même si la directive n’oblige pas les Vingt-Sept à respecter un smic européen uniforme, elle espère stimuler le dialogue social. Objectif : assurer à chacun un salaire « suffisant pour un niveau de vie décent ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Après une dernière nuit de négociations, les Etats membres et le Parlement européen sont parvenus à un accord, mardi 7 juin au matin, sur le projet de directive relatif au salaire minimum. « Ce texte démontre que l’Europe sociale n’est pas un slogan, mais une réalité : augmentation des salaires, valorisation du dialogue social et lutte contre le dumping », commente, sur Twitter, le ministre délégué aux affaires européennes, Clément Beaune, qui est également candidat aux élections législatives des 12 et 19 juin et ne manque jamais une occasion de défendre les acquis de l’Europe face à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale et à l’euroscepticisme de Jean-Luc Mélenchon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Salaire minimum européen : comment Paris tente de convaincre les pays nordiques                 Dans cette même veine, les eurodéputés macronistes (Renaissance) déclarent, dans un communiqué : « Loin de vouloir désobéir à l’Europe, nous avons fait le choix de la changer de l’intérieur, en convainquant les autres forces proeuropéennes de nous suivre. » En réalité, la directive n’oblige en rien les Vingt-Sept à respecter un salaire minimum européen uniforme, ni même à suivre des règles précises qui permettraient de fixer, pour chaque pays, une rémunération plancher contraignante. Néanmoins, elle pose un cadre commun qui a pour objectif de garantir un « niveau de vie décent » au sein de l’Union européenne (UE). « Ce salaire minimum se contente du service minimum ! » commentent les eurodéputés La France insoumise.          Aux vingt et un pays européens dotés d’un salaire minimum, la nouvelle législation impose d’évaluer s’il est « suffisant pour assurer un niveau de vie décent, compte tenu de leurs propres conditions socioéconomiques, du pouvoir d’achat », ainsi que « des niveaux nationaux de productivité et de développement à long terme », explique le Parlement dans un communiqué. Les gouvernements peuvent également se baser sur des valeurs de référence, comme « 60 % du salaire médian brut » ou « 50 % du salaire moyen brut », précise l’accord.           

<article-nb="2022/06/07/19-4">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’actuel premier ministre britannique a toujours travaillé sa personnalité non conventionnelle. Le 6 juin, un vote de confiance est organisé à son encontre à la Chambre des communes. En cause : le « partygate », dernier d’une longue série de scandales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Boris Johnson             Retour sur la carrière politique de Boris Johnson : mairie de Londres, gestion de la pandémie de Covid-19 et « partygate »      vidéo   L’actuel premier ministre britannique a toujours travaillé sa personnalité non conventionnelle. Le 6 juin, un vote de confiance est organisé à son encontre à la Chambre des communes. En cause : le « partygate », dernier d’une longue série de scandales.          Par Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La coupe (de champagne) est pleine : le « partygate » pourrait avoir raison du gouvernement de Boris Johnson. Au Royaume-Uni, cinquante-quatre députés conservateurs ont annoncé, par lettre, leur souhait de voter une motion de défiance contre le premier ministre, issu de leur parti. Le scrutin aura lieu, à bulletin secret, lundi 6 juin. Si une majorité d’élus de son camp votent en défaveur d’un renouvellement de la confiance du Parlement envers lui, « BoJo » sera contraint de démissionner.            Une démission forcée serait, pour Boris Johnson, un énième épisode dans sa carrière politique émaillée de scandales et de gaffes. Le premier ministre s’est souvent fait remarquer par sa bonhomie, mais aussi par ses approximations. Lors de la campagne du Brexit, il a abusé du chiffre – très contesté – de 350 millions de livres sterling : il s’agissait, selon lui, de la somme payée par le Royaume-Uni à l’Union européenne chaque semaine.            Ses mandats de maire de Londres (2008-2016) présentent également des bilans comptables discutables. A l’occasion de la tenue des Jeux olympiques de 2012 dans la capitale, « BoJo » s’est lancé dans de nombreux projets, dont certains ont coûté cher à ses administrés alors même qu’ils n’ont pas vu le jour.            Cette année 2022 pourrait donc être celle de la révérence du premier ministre conservateur. La pandémie de Covid-19 a donné lieu au « partygate » : dans cette affaire politique, Boris Johnson a été accusé d’avoir participé à des festivités alors même qu’il avait imposé à la population britannique un confinement et des règles très strictes pour limiter les contaminations au SARS-CoV-2. En avril, il a été le premier dirigeant politique de son pays à être condamné à une amende forfaitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                        Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/07/de-la-mairie-de-londres-au-vote-de-confiance-retour-sur-la-carriere-rocambolesque-de-boris-johnson_6129254_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: retour sur une carri\u00e8re marqu\u00e9e par la mairie de Londres, sa gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19 et le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T16:55:28+02:00","datePublished":"2022-06-07T16:55:28+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:16:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019actuel premier ministre britannique a toujours travaill\u00e9 sa personnalit\u00e9 non conventionnelle. Le 6\u00a0juin, un vote de confiance est organis\u00e9 \u00e0 son encontre \u00e0 la Chambre des communes. En cause\u00a0: le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, dernier d\u2019une longue s\u00e9rie de scandales.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/6fd6e7e_5389281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Retour sur la carri\u00e8re politique de Boris Johnson\u00a0: mairie de Londres, gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19 et \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-06-07T16:55:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bfmf6?pubtool=oembed","duration":"04:14"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/6fd6e7e_5389281-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-5">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, cette attaque « a été lancée après que Poutine a menti au sujet de la Russie qui débloquerait les exportations de céréales ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Moscou dit avoir « totalement libéré » les zones résidentielles de Sievierodonetsk         Ce qu’il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les forces ukrainiennes « tiennent bon » à Sievierodonetsk, mais les Russes y sont « plus nombreux et plus puissants », si bien que la situation est « difficile » sur le front oriental, a déclaré Volodymyr Zelensky, dimanche, devant des journalistes à Kiev.« Les principaux efforts de l’ennemi se concentrent » sur une tentative de s’emparer de ce centre industriel et de « bloquer » les troupes ukrainiennes dans la région voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soirée l’armée ukrainienne. « Nos soldats gardent le contrôle de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale », a-t-elle ajouté dans son communiqué.Le gouverneur régional, Serhi Haïdaï, avait plus tôt déclaré que la situation s’était « aggravée » pour les Ukrainiens, malgré une contre-attaque qui a permis de reprendre la moitié de cette cité. Son maire, Oleksandr Striouk, a pour sa part raconté à l’Agence ukrainienne d’information indépendante, Unian, que « la situation changeait toutes les heures » et que d’« intenses combats de rue » étaient en cours, ainsi qu’un « duel d’artillerie ». Selon M. Haïdaï, les bombardements se sont encore intensifiés sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une ville située sur « les hauteurs » et stratégique pour « tenir la ligne de défense ».Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a estimé, lundi 6 juin, « crédibles » les informations selon lesquelles la Russie « vole » les exportations de céréales ukrainiennes, bloquées en raison du conflit, « pour les vendre à son propre profit ». « Tout cela est délibéré », a-t-il dit lors d’une conférence virtuelle sur l’insécurité alimentaire, accusant le président russe, Vladimir Poutine, de faire du « chantage » pour obtenir une levée des sanctions internationales contre l’invasion de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Au port d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire         Décryptages. Les scénarios noirs de l’agriculture ukrainienne         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Nous préparons notre départ pour Boston. J’aimerais rester en France mais nous n’en parlons pas la langue »         Décryptage. La Transnistrie, prorusse, une menace pour l’Ukraine         Entretien. « Les Ukrainiens ont envie de rentrer, mais ils ont peur que tout bascule à nouveau du jour au lendemain »         Décryptage. Guerre en Ukraine : la Turquie se pose en médiatrice de la crise du blé                          Moscou dit avoir « totalement libéré » les zones résidentielles de Sievierodonetsk         Ce qu’il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-07T16:44:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-08T04:44:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","description":"Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, cette attaque \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, cette attaque \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/4724/3779/1342/1073/3/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-07T16:44:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-08T04:44:39+00:00"
  Un char russe d\u00e9truit a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 comme symbole de la guerre dans le centre de Kiev, en Ukraine.                Pr\u00e8s du monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/f6d6301_ba38b33dd7314a368907f20f81efdaca-ba38b33dd7314a368907f20f81efdaca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-07T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T16:40:45+00:00","articleBody":"     Environ 800 civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine chimique \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats font rage depuis plusieurs jours, a affirm\u00e9 mardi Lanny Davis, l\u2019avocat am\u00e9ricain du magnat Dmytro Firtach, propri\u00e9taire du site.          \u00ab\u00a0Environ 800 civils se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les abris de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, propri\u00e9t\u00e9 du Group DF de Dmytro Firtach\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Me Davis, avocat du magnat ukrainien. \u00ab\u00a0Parmi ces 800 civils figurent environ 200 des 3\u00a0000 employ\u00e9s de l\u2019usine et environ 600 habitants de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Contact\u00e9e par l\u2019AFP, la pr\u00e9sidence ukrainienne n\u2019avait pas confirm\u00e9 l\u2019information en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          Selon le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site internet du Group DF, les 200 employ\u00e9s toujours pr\u00e9sents sur le site de l\u2019usine \u00ab\u00a0restent (\u2026) pour assurer la protection des produits chimiques hautement explosifs encore sur le site\u00a0\u00bb. L\u2019usine Azot se situe dans Sievierodonetsk, ville-cl\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dont les troupes russes tentent de prendre le contr\u00f4le total depuis plusieurs semaines.          Moscou a affirm\u00e9 mardi matin y avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait assur\u00e9 lundi que les combattants ukrainiens \u00ab\u00a0tenaient\u00a0\u00bb leurs positions. Dmytro Firtach, 57\u00a0ans, l\u2019une des plus grandes fortunes d\u2019Ukraine, est un ancien proche de l\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch.          En juin\u00a02021, Volodymyr Zelensky avait sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant des sanctions au magnat, ordonnant notamment le gel de ses actifs et le retrait des licences \u00e0 ses soci\u00e9t\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019avoir accus\u00e9 d\u2019avoir vendu des produits \u00e0 base de titane \u00e0 des entreprises militaires russes. Pour autant, M.\u00a0Firtach avait d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier, aidant depuis \u00e0 la mise en place d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu avec l\u2019administration pr\u00e9sidentielle et d\u2019autres propri\u00e9taires de cha\u00eenes. \u00ab\u00a0Cette guerre est compl\u00e8tement inutile et ne peut en aucun cas \u00eatre justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die humanitaire est intol\u00e9rable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Environ 800 civils\u00a0\u00bb r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine de Sievierodonetsk, selon la direction du site","dateModified":"2022-06-07T16:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:58:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le gaz, le bl\u00e9. Dans son affrontement avec l\u2019Ouest, le Kremlin mise sur les mati\u00e8res premi\u00e8res. \u00ab\u00a0Pas de probl\u00e8me\u2026\u00a0\u00bb, a temporis\u00e9, vendredi 3\u00a0juin, Vladimir Poutine. Accus\u00e9 par les Occidentaux de bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, le dirigeant russe rencontrait Macky Sall, son homologue s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, qui s\u2019est exprim\u00e9 au nom d\u2019un continent menac\u00e9 de crise alimentaire. Une rencontre organis\u00e9e \u00e0 Sotchi, cit\u00e9 baln\u00e9aire russe\u00a0: c\u2019est ici, sur les bords de la mer Noire, qu\u2019en octobre\u00a02019 M.\u00a0Poutine avait accueilli son premier sommet Russie-Afrique pour se pr\u00e9senter, face aux ex-colonies europ\u00e9ennes et aux ambitions chinoises, en nouveau partenaire pour le continent africain. Trois ans plus tard, les c\u00e9r\u00e9ales sont plus que jamais un objet-cl\u00e9 du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb russe.                    Lire aussi :  Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment Vladimir Poutine tire profit du blocus russe impos\u00e9 en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des san...","dateModified":"2022-06-07T16:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#496000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:52:49+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est arriv\u00e9 en Turquie pour discuter de l\u2019instauration de couloirs maritimes, afin de faciliter le commerce des c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire. Il doit notamment rencontrer le chef de la diplomatie turque, Mevl\u00fct Cavusoglu. A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe est arriv\u00e9 en Turquie","dateModified":"2022-06-07T16:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:48:03+00:00","articleBody":"           Des miliciens civils lors d\u2019un entra\u00eenement sur un stand de tir dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/1ebbc65_18424fc756234a9a8c75b956cba760e0-18424fc756234a9a8c75b956cba760e0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-06-07T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:34:10+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et trois ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019un bombardement russe visant la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, selon le maire, Ihor Terekhov. La Russie \u00ab\u00a0ne laisse pas Kharkiv tranquille et maintient constamment les gens dans la peur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce dernier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Reuters. L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que la Russie poursuivait son offensive pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, et de Slovyansk, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne tu\u00e9e et trois bless\u00e9es lors d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-06-07T15:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:23:23+00:00","articleBody":"     La justice russe a plac\u00e9 mardi sur sa liste des personnes recherch\u00e9es l\u2019\u00e9crivain de science-fiction Dmitri Gloukhovski, qui risque jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s l\u2019offensive lanc\u00e9e en Ukraine. Sur la messagerie Telegram, l\u2019\u00e9crivain de 42\u00a0ans a expliqu\u00e9 \u00eatre accus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019avoir discr\u00e9dit\u00e9 les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb dans un message publi\u00e9 sur Instagram et d\u2019avoir accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019\u00eatre responsable du conflit. L\u2019auteur de la dystopie Metro 2033 publi\u00e9e en\u00a02005, qui s\u2019est exprim\u00e9 plusieurs fois sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les m\u00e9dias occidentaux pour d\u00e9noncer cette op\u00e9ration militaire, a jout\u00e9\u00a0:           Je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter tout ce que j\u2019y ai \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez la guerre\u00a0! Admettez que c\u2019est une guerre contre une nation enti\u00e8re et arr\u00eatez-l\u00e0\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00e9met un mandat d\u2019arr\u00eat contre l\u2019\u00e9crivain Dmitri Gloukhovski","dateModified":"2022-06-07T15:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T15:07:13+00:00","articleBody":"     Une attaque massive de missiles contre le terminal c\u00e9r\u00e9alier Nika-Tera dans le port maritime de Mykola\u00efv vise \u00e0 aggraver la crise alimentaire mondiale, a estim\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv. Sur Twitter, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La Russie fait chanter le monde et utilise la faim comme arme. L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s que Poutine a menti au sujet de la Russie qui d\u00e9bloquerait les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie maritime depuis l\u2019Ukraine.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le terminal c\u00e9r\u00e9alier Nika-Tera dans le port maritime de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, selon la directric...","dateModified":"2022-06-07T15:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T14:39:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le Financial Times, que les sanctions occidentales \u00ab\u00a0n\u2019affectaient pas\u00a0\u00bb la position de Moscou. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019impasse avec la Russie \u00ab\u00a0n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb et a redemand\u00e9 de l\u2019aide militaire des pays occidentaux pour restaurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Nous sommes inf\u00e9rieurs en termes d\u2019\u00e9quipement et nous ne sommes donc pas capables d\u2019avancer. Nous allons souffrir plus de perte et la population est ma priorit\u00e9.           Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 perdu \u00ab\u00a0trop de personnes pour simplement c\u00e9der [son] territoire\u00a0\u00bb et qu\u2019elle devait obtenir \u00ab\u00a0le contr\u00f4le total de l\u2019ensemble de [son] territoire\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien a, par ailleurs, expliqu\u00e9 que l\u2019alliance militaire de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) devrait inviter l\u2019Ukraine \u00e0 adh\u00e9rer si elle le souhaitait, ajoutant \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de perdre du temps \u00e0 discuter de son adh\u00e9sion\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement critiqu\u00e9 l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Depuis huit\u00a0ans, ils nous tuent. De quoi parlons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impasse avec la Russie \u00ab\u00a0n\u2019est pas une option\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-07T14:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T13:50:35+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont adopt\u00e9 en troisi\u00e8me et derni\u00e8re lecture une loi autorisant la Russie \u00e0 ne plus appliquer les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), apr\u00e8s l\u2019exclusion du pays du Conseil de l\u2019Europe en mars.          \u00ab\u00a0La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme est devenue un instrument de lutte politique contre notre pays dans les mains d\u2019hommes politiques occidentaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, chambre basse du Parlement russe, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du vote. \u00ab\u00a0Certaines de ses d\u00e9cisions \u00e9taient en contradiction directe avec la Constitution russe, nos valeurs et nos traditions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Cons\u00e9quence de cette loi, la Russie n\u2019appliquera plus les d\u00e9cisions de la CEDH prises apr\u00e8s le 15\u00a0mars, date \u00e0 laquelle Moscou a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de quitter le Conseil de l\u2019Europe dont elle \u00e9tait membre depuis 1996. Le lendemain, la Russie avait \u00e9t\u00e9 officiellement exclue du Conseil, en raison de son intervention militaire en Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          En quittant le Conseil, la Russie est \u00e9galement sortie de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme. La Russie est toutefois officiellement tenue de se conformer \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme jusqu\u2019au 16\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle elle cessera d\u2019en \u00eatre une \u00ab\u00a0haute partie contractante\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Volodine, les dommages et int\u00e9r\u00eats auxquels la Russie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la CEDH avant le 15\u00a0mars seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0uniquement en roubles et uniquement vers les comptes des banques publiques russes\u00a0\u00bb.          Les recours devant la CEDH \u00e9taient le dernier espoir de plaignants dans plusieurs affaires tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es qui avaient \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par les tribunaux russes. En\u00a02017, la Cour avait ordonn\u00e9 \u00e0 Moscou de verser des indemnit\u00e9s aux survivants du si\u00e8ge de l\u2019\u00e9cole de Beslan de 2004, qui all\u00e9guaient des manquements de la part des services de s\u00e9curit\u00e9. La Russie \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le principal pourvoyeur de dossiers devant la CEDH\u00a0: sur 70\u00a0000\u00a0affaires pendantes devant la Cour, pr\u00e8s d\u2019un quart (24,2\u00a0%) concernaient des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9cide de ne plus appliquer les arr\u00eats de la CEDH","dateModified":"2022-06-07T14:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T12:46:11+00:00","articleBody":"     A qui s\u2019adresse Dmitri Medvedev\u00a0? L\u2019ex-premier ministre russe, proche alli\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a publi\u00e9 un message sur Telegram qui suscite bien des interrogations\u00a0:           On me demande souvent pourquoi mes publications sur Telegram sont aussi dures. La r\u00e9ponse est que je les hais. Ce sont des enfoir\u00e9s et des d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s. Ils veulent notre mort, \u00e0 nous la Russie. Mais tant que je serai en vie, je ferai tout pour les faire dispara\u00eetre.           Il ne pr\u00e9cise pas qui est la cible de ses d\u00e9clarations.               M.\u00a0Medvedev, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de 2008 \u00e0 2012 et premier ministre de 2012 \u00e0 2020, est aujourd\u2019hui vice-pr\u00e9sident du puissant conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe. Autrefois consid\u00e9r\u00e9 comme une figure mod\u00e9r\u00e9e, il s\u2019est impos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine comme l\u2019un des d\u00e9tracteurs les plus f\u00e9roces des pays occidentaux, qui ont mis en place des sanctions contre Moscou. Le mois dernier, il avait ainsi d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0folles\u00a0\u00bb sanctions \u00e9conomiques qui visent la Russie.          Il y a une semaine, toujours sur Telegram, il a \u00e9crit que les sanctions contre la Russie n\u2019affectent pas l\u2019\u00e9lite politique russe et ne seront pas \u00ab\u00a0fatales\u00a0\u00bb pour les grandes entreprises, mais qu\u2019elles sont \u00ab\u00a0dirig\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment contre le peuple russe\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir \u00e9num\u00e9r\u00e9 les sanctions qui visent divers secteurs, M.\u00a0Medvedev conclut sa diatribe par un\u00a0: \u00ab\u00a0Ils nous d\u00e9testent tous\u00a0! La base de ces d\u00e9cisions est la haine de la Russie et de tous ses habitants.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend aux \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb qui veulent la \u00ab\u00a0mort\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-06-07T12:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#495308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T12:38:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9, mardi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir emprisonn\u00e9 pr\u00e8s de 600\u00a0personnes dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays, enti\u00e8rement occup\u00e9e par les forces de Moscou.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, environ 600 personnes sont (\u2026) d\u00e9tenues dans des sous-sols sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Tamila Tacheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements pro-ukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Mme\u00a0Tacheva sans donner de d\u00e9tails.          Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source. Baign\u00e9e par la mer Noire et celle d\u2019Azov, la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0km2, comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens sont d\u00e9tenus par les Russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-07T12:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T11:26:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) en gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain\u00a0Radio Free Europe-Radio Liberty) \u00e9voquent aussi des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Il est notamment question d\u2019un attentat \u00e0 la bombe qui a vis\u00e9 Andrei Shevchik, le maire de Enerhodar, le blessant, ou de l\u2019explosion d\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e qui a vis\u00e9 Yevgeny Balitsky \u00e0 Melitopol, faisant deux bless\u00e9s.          Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des actions de partisans signal\u00e9es derri\u00e8re les lignes russes","dateModified":"2022-06-07T11:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T10:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a affirm\u00e9 mardi, lors d\u2019un briefing diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, que l\u2019arm\u00e9e russe avait \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 se concentrent les combats dans la r\u00e9gion. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Cho\u00efgou, dont les apparitions sont rares depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Moscou contr\u00f4le d\u00e9sormais 97\u00a0% de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, dans laquelle se trouve Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Les villes de Lyman et Sviatohirsk, ainsi que quinze autres localit\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il aussi ajout\u00e9. Si elle \u00e9tait confirm\u00e9e, la conqu\u00eate de ces deux villes serait significative, car elle permettrait de lever un dernier obstacle vers la ville symbole de Sloviansk et vers celle de Kramatorsk, la capitale de la r\u00e9gion de Donetsk, sous contr\u00f4le ukrainien.          Par ailleurs, selon M. Cho\u00efgou, \u00ab\u00a0126 militaires ukrainiens se sont rendus en cinq jours\u00a0\u00bb aux forces russes et 6\u00a0489 au total ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres n\u2019\u00e9taient pas v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-07T16:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:56:52+00:00","articleBody":"    L'obusier en \"Une\" est-il Russe ou Ukrainien ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          C\u2019est un obusier M777 d\u2019origine am\u00e9ricaine. C\u2019est \u00e9crit dans la colonne de droite, dans \u00ab\u00a0Le contexte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T10:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:53:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019oppose \u00e0 ce que le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, visite la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, tant qu\u2019elle est occup\u00e9e par les Russes, a annonc\u00e9 mardi Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas invit\u00e9 [M.] Grossi \u00e0 visiter la centrale de Zaporijia et lui a refus\u00e9 par le pass\u00e9 d\u2019effectuer une telle visite. La visite de la centrale ne deviendra possible que quand l\u2019Ukraine restituera le contr\u00f4le sur le site\u00a0\u00bb, a \u00e9crit mardi sur Telegram Energoatom.          Rafael Grossi a \u00e9crit lundi sur Twitter que l\u2019AIEA \u00e9tait en train de pr\u00e9parer une mission d\u2019experts \u00e0 la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe et occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en assurant que l\u2019Ukraine l\u2019avait\u00a0\u00ab\u00a0demand\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi ment de nouveau\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cette d\u00e9claration comme une nouvelle tentative d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la centrale de Zaporijia pour y l\u00e9gitimer la pr\u00e9sence des occupants et approuver leurs actes\u00a0\u00bb, poursuit Energoatom. \u00ab\u00a0La perte de communication\u00a0\u00bb\u00a0entre l\u2019AIEA et la centrale est due au fait que les Russes ont bloqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur mobile ukrainien Vodafone sur le site, selon Energoatom. \u00ab\u00a0Les donn\u00e9es s\u2019accumulent sur les serveurs et seront transmises \u00e0 l\u2019AIEA quand l\u2019op\u00e9rateur sera de nouveau op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, ajoute Energoatom.          La Russie a menac\u00e9 le 19 mai de couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sauf si Kiev payait Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite. Cette d\u00e9claration rejoint celle d\u2019autres responsables russes ces derni\u00e8res semaines qui laissent entendre que la Russie pr\u00e9pare une occupation durable voire une annexion des zones du sud de l\u2019Ukraine qu\u2019elle contr\u00f4le, la r\u00e9gion de Kherson et une partie de celle de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev refuse que le chef de l\u2019AIEA se rende \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russ...","dateModified":"2022-06-07T10:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:43:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\navez-vous des nouvelles de Val\u00e9ri Guerassimov ?     parciparl\u00e0         Bonjour parciparl\u00e0,          Val\u00e9ri Guerassimov, le chef de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe, a particip\u00e9 le 20\u00a0mai \u00e0 une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Il s\u2019\u00e9tait entretenu la veille avec son homologue am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le Pentagone. Ils \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 de plusieurs sujets de pr\u00e9occupation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le colonel Dave Butler. D\u2019un commun accord, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier les d\u00e9tails de leur conversation, a-t-il ajout\u00e9.          Mais il \u00e9tait absent du d\u00e9fil\u00e9 du 9-Mai \u00e0 Moscou, auquel il assiste traditionnellement.\u00a0Au d\u00e9but du mois de mai, des rumeurs \u2013 non v\u00e9rifi\u00e9es \u2013 ont circul\u00e9 sur une blessure qu\u2019il aurait re\u00e7ue dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T10:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T09:23:34+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique  a publi\u00e9 son \u00e9valuation quotidienne de la situation sur le terrain en Ukraine. Au 104e jour de la guerre, il estime que les forces ukrainiennes ont repris des quartiers de Sievierodonetsk lors du week-end pr\u00e9c\u00e9dent, m\u00eame si les forces russes contr\u00f4lent les quartiers est. La Russie cherche toujours \u00e0 encercler la ville par le nord et le sud.          Plus au sud, les forces russes ont progress\u00e9 dans la r\u00e9gion de Popasna, tout au long du mois de mai, mais sa progression dans cette zone s\u2019est arr\u00eat\u00e9e au cours de la semaine derni\u00e8re. Les bombardements intensifs pr\u00e8s d\u2019Izioum laissent penser que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 redoubler d\u2019efforts sur l\u2019axe nord.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie cherche \u00e0 r\u00e9aliser une perc\u00e9e sur au moins l\u2019un de ces axes pour transformer ses gains tactiques en succ\u00e8s au niveau op\u00e9rationnel et progresser vers son objectif politique\u00a0: le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de l\u2019oblast de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cherche toujours \u00e0 encercler Sievierodonetsk, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-06-07T09:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:48:10+00:00","articleBody":"     Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine a confirm\u00e9 mardi la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Moscou m\u00e8nent une offensive d\u2019envergure contre celles de Kiev.          Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Denis Pouchiline a adress\u00e9 ses\u00a0\u00ab\u00a0sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 la famille et aux amis\u00a0\u00bb\u00a0du g\u00e9n\u00e9ral Roman Koutouzov,\u00a0\u00ab\u00a0qui a montr\u00e9 par l\u2019exemple comment servir la patrie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tant que nos g\u00e9n\u00e9raux combattront aux c\u00f4t\u00e9s des soldats, notre pays et notre nation seront invincibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant s\u00e9paratiste en publiant une photo en noir et blanc de l\u2019officier.          La mort du g\u00e9n\u00e9ral Koutouzov avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dimanche par un correspondant de guerre russe, Alexandre Sladkov, mais n\u2019avait jusque-l\u00e0 pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e de source officielle. Cette annonce  survient alors que les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes assaillent le Donbass ukrainien, avec notamment des combats acharn\u00e9s dans la ville de Sievierodonetsk.          Plusieurs hauts grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Leur nombre exact n\u2019est pas connu, les autorit\u00e9s russes communiquant rarement sur leurs pertes. A la fin de mars, une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage au commandant adjoint de la flotte russe de la mer Noire, Andre\u00ef Pali\u00ef, mort au combat en Ukraine pr\u00e8s de Marioupol (sud-est), s\u2019\u00e9tait tenue en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Et en avril, les fun\u00e9railles du g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Frolov s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, les autorit\u00e9s locales d\u00e9clarant \u00e0 cette occasion qu\u2019il avait trouv\u00e9 une\u00a0\u00ab\u00a0mort h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe confirm\u00e9e par un chef des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien","dateModified":"2022-06-07T08:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:47:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait un bout de temps qu'on n'entend plus parler de l'\u00eele aux serpents; que s'y passe-t-il ? les combats navals s'y poursuivent-il ?    mapiecascales         Bonjour\u00a0mapiecascales,          L\u2019\u00eele des Serpents est aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, apr\u00e8s la perte du croiseur Moskva, en\u00a0avril, les forces russes ont probablement install\u00e9 des moyens de d\u00e9fense a\u00e9rienne (des syst\u00e8mes SA-15 et SA-22), qui sont destin\u00e9s \u00e0 couvrir les navires de la marine russe qui participent au blocus des c\u00f4tes ukrainiennes et emp\u00eachent la reprise du commerce maritime, y compris les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Sur Twitter, Jomini of the West, l\u2019un des analystes les plus pr\u00e9cis de cette guerre \u00e9crit que \u00ab\u00a0le blocus russe d\u2019Odessa et de la c\u00f4te ukrainienne se poursuit. Les sous-marins russes de classe Kilo continuent d\u2019op\u00e9rer en toute impunit\u00e9 dans l\u2019ouest de la mer Noire, lan\u00e7ant des attaques de missiles Kalibr. Les d\u00e9fenses russes autour de l\u2019\u00eele des Serpents continuent d\u2019\u00eatre renforc\u00e9es\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa, a \u00e9crit sur\u00a0Telegram, le 31\u00a0mai, que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe y renforce ses \u00e9quipements, ce qui contredit une nouvelle fois les affirmations de la Russie concernant les soi-disant \u201ccouloirs c\u00e9r\u00e9aliers humanitaires\u201d\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T09:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T08:22:27+00:00","articleBody":"     Une partie des r\u00e9serves de bl\u00e9 d\u2019Ukraine est situ\u00e9e en territoire occup\u00e9 par les troupes russes. Faute de pouvoir utiliser les ports, o\u00f9 transite d\u2019ordinaire 95\u00a0% de la production, les autorit\u00e9s de Kiev s\u2019alarment.          Selon l\u2019association ukrainienne\u00a0des producteurs de\u00a0grains (UGA), qui f\u00e9d\u00e8re les principaux acteurs c\u00e9r\u00e9aliers du pays, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux devrait repr\u00e9senter 66,5\u00a0millions de tonnes cette ann\u00e9e, en recul de pr\u00e8s de 40\u00a0% par rapport \u00e0 2021. Sur ces volumes, l\u2019UGA estime que 30\u00a0millions de tonnes devraient normalement partir \u00e0 l\u2019exportation, vers l\u2019Afrique, le Moyen-Orient, l\u2019Asie et l\u2019Europe. Mais avec le blocus des ports de la mer Noire par la marine russe, les exportations pourraient se limiter \u00e0 18\u00a0millions de tonnes, voire \u00e0 12\u00a0millions, selon le sc\u00e9nario le plus sombre, \u00e0 la fois pour l\u2019alimentation de la plan\u00e8te et pour les revenus du peuple ukrainien.                    Lire aussi :  Crise alimentaire, d\u00e9tresse financi\u00e8re\u00a0: les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre","dateModified":"2022-06-07T08:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T07:56:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine devrait s\u2019abstenir de critiquer la France, estime Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Je pense que les Ukrainiens ne devraient pas nous parler comme \u00e7a, parce que la France arme, la France est pr\u00e9sente, la France soutient le peuple ukrainien (\u2026). Donc on m\u00e9rite mieux que des reparties \u00e0 la vol\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de file de La France insoumise, au micro de France Inter.          \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident Macron parle avec M.\u00a0Poutine, je lui donne raison, parce qu\u2019il ne faut pas laisser cet homme s\u2019enfermer en lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0La na\u00efvet\u00e9, ce serait de croire qu\u2019en lui parlant, on va lui faire \u00e9vacuer l\u2019Ukraine. Tant qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9vacu\u00e9 l\u2019Ukraine, on ne peut pas discuter normalement avec lui\u00a0\u00bb, a-t-il cependant ajout\u00e9.          Emmanuel Macron a accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re un entretien \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale dans lequel il appelait \u00e0 ne pas humilier la Russie, ce \u00e0 quoi les autorit\u00e9s de Kiev ont r\u00e9torqu\u00e9 que cette position humiliait la France.          Les propos d\u2019Emmanuel Macron ont d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle vague de critiques et d\u2019incompr\u00e9hension. \u00ab\u00a0Les appels \u00e0 \u00e9viter d\u2019humilier la Russie ne peuvent qu\u2019humilier la France (\u2026) Nous ferions tous mieux de nous concentrer sur la fa\u00e7on de remettre la Russie \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.          Les r\u00e9actions sont aussi vives dans les pays d\u2019Europe orientale, qui se sentent le plus menac\u00e9s par leur puissant voisin russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cherche encore des voies pour \u00e9pargner une humiliation au criminel de guerre Poutine. Que dirait-il \u00e0 cette fillette en Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement estonien, Marko Mihkelson, sur sa page Facebook, au-dessus d\u2019une photo montrant une enfant amput\u00e9e d\u2019une jambe sur son lit d\u2019h\u00f4pital.          Le chef de la diplomatie lettone, Edgars Rinkevics, a ironis\u00e9, pour sa part, sur le dialogue qu\u2019Emmanuel Macron continue d\u2019avoir avec le ma\u00eetre du Kremlin en citant, sur Twitter, une chanson d\u2019amour russe de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique (\u00ab\u00a0J\u2019ai peut-\u00eatre oubli\u00e9 ma fiert\u00e9\/Combien je veux entendre la voix\u2026\u00a0\u00bb).                    Lire aussi :  Pour son second quinquennat, Emmanuel Macron se veut moins \u00ab\u00a0Jupiter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne devrait pas \u00ab\u00a0nous parler comme \u00e7a\u00a0\u00bb, estime M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-07T08:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T07:06:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, est attendu par son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara, mercredi\u00a08\u00a0juin, pour des discussions sur la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales. Ankara, qui soigne son image de facilitateur entre Moscou et Kiev, esp\u00e8re contribuer \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. Selon Anatolie, l\u2019agence de presse officielle turque, la Russie, la Turquie et l\u2019Ukraine sont parvenues \u00e0 \u00e9laborer une feuille de route dans le but d\u2019ouvrir un \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb\u00a0entre les ports ukrainiens et les march\u00e9s mondiaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9","dateModified":"2022-06-07T07:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T06:51:05+00:00","articleBody":"                     Les Ukrainiens affluent \u00e0 Kiev, ici le 4 juin 2022, pour observer des casques, des rations alimentaires et des missiles laiss\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s son red\u00e9ploiement militaire et pr\u00e9sent\u00e9s dans une exposition cr\u00e9\u00e9e en temps r\u00e9el. Baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Ukraine \u2013 Crucifixion\u00a0\u00bb, cette initiative du Mus\u00e9e de l\u2019histoire de l\u2019Ukraine dans la seconde guerre mondiale rassemble des objets authentiques, collect\u00e9s entre le 4 avril et le 5 mai, notamment dans la r\u00e9gion \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb du nord de Kiev. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/981c698_1654584543950-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T06:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:55:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Toucher la guerre du doigt\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens se pressent \u00e0 Kiev pour observer casques, rations alimentaires et missiles r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe des zones occup\u00e9es et montr\u00e9s dans une exposition cr\u00e9\u00e9e en temps r\u00e9el. Nomm\u00e9e \u00ab\u00a0Ukraine -Crucifixion\u00a0\u00bb, cette initiative du Mus\u00e9e de l\u2019histoire de l\u2019Ukraine dans la seconde guerre mondiale rassemble d\u2019authentiques objets, collect\u00e9s entre le 4\u00a0avril et le 5\u00a0mai, notamment dans la r\u00e9gion \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb au nord de Kiev.          Elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 8\u00a0mai, son montage en un temps record ayant \u00e9t\u00e9 rendu possible par une coop\u00e9ration \u00e9troite avec l\u2019arm\u00e9e, la pr\u00e9sidence, le gouvernement ukrainien et les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le hall d\u2019entr\u00e9e, des bottes militaires rassembl\u00e9es au centre d\u2019une grande \u00e9toile rouge pos\u00e9e sur le sol. Les notes personnelles et les cartes de cr\u00e9dits des soldats russes tu\u00e9s au front sont pr\u00e9sent\u00e9es sous des vitrines. Sur des passeports, les dates de naissance t\u00e9moignent de leur jeunesse, tandis qu\u2019une plaque d\u00e9fonc\u00e9e, immatricul\u00e9e en Sib\u00e9rie, prouve que certains viennent de loin.          Des missiles sont encastr\u00e9s dans une fen\u00eatre, noircie et \u00e0 moiti\u00e9 fondue \u00e0 cause d\u2019une explosion, \u00e9voquant bombardements et destructions massives de maisons.          \u00ab\u00a0Ici on peut voir et toucher la guerre du doigt\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire, Iouri Savtchouk. \u00ab\u00a0C\u2019est aussi le but\u00a0: choquer les gens pour qu\u2019ils se rendent compte de ce qui se passe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la guerre en cours est d\u00e9j\u00e0 au mus\u00e9e","dateModified":"2022-06-07T05:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:45:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Donetsk, en plus des tirs d\u2019artillerie, l\u2019ennemi tire depuis des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, selon le premier bulletin de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mardi matin, confirmant que Sievierodonetsk reste\u00a0\u00ab\u00a0le c\u0153ur de cible de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019artillerie russe, l\u2019aviation militaire","dateModified":"2022-06-07T05:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un pompier tente d\u2019\u00e9teindre un feu cons\u00e9cutif \u00e0 un bombardement russe dans un entrep\u00f4t \u00e0 Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/01df40a_don001-ukraine-crisis-donetsk-0606-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un nouveau terminal c\u00e9r\u00e9alier bombard\u00e9 dans le port ukrainien de Mykola...","dateModified":"2022-06-07T04:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:10:01+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, mais les Russes y sont \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, si bien que la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front oriental, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky devant des journalistes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les principaux efforts de l\u2019ennemi se concentrent\u00a0\u00bb sur une tentative de totalement s\u2019emparer de ce centre industriel et de \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb les troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion voisine de Lyssytchansk, a fait savoir dans la soir\u00e9e l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nos soldats gardent le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, les combats se poursuivent dans sa partie orientale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans son communiqu\u00e9.          Le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, avait plus t\u00f4t soulign\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb pour les Ukrainiens, malgr\u00e9 une contre-attaque qui a permis de reprendre la moiti\u00e9 de cette cit\u00e9. Son maire, Oleksandre Striouk, a pour sa part racont\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Unian que \u00ab\u00a0la situation changeait toutes les heures\u00a0\u00bb et que d\u2019\u00ab\u00a0intenses combats de rue\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0duel d\u2019artillerie\u00a0\u00bb. Selon M. Ha\u00efda\u00ef, les bombardements se sont encore intensifi\u00e9s sur Sievierodonetsk et Lyssytchansk, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur \u00ab\u00a0les hauteurs\u00a0\u00bb et strat\u00e9gique pour \u00ab\u00a0tenir la ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Washington juge \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb que Moscou \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb du bl\u00e9 ukrainien \u00ab\u00a0pour le vendre\u00a0\u00bb. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a jug\u00e9 lundi 6\u00a0juin \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bbles informations selon lesquelles la Russie \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es en raison du conflit, \u00ab\u00a0pour les vendre \u00e0 son propre profit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout cela est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence virtuelle sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, accusant le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de faire du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb pour obtenir une lev\u00e9e des sanctions internationales contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 7 juin 2022, 104e jour de guerre","dateModified":"2022-06-07T05:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html#494023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-bombarde-et-progresse-toujours-dans-le-donbass-des-actions-de-partisans-signalees-derriere-ses-lignes_6129173_3210.html","datePublished":"2022-06-07T04:01:54+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/708/0/4724/2362/1342/671/60/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-07T04:01:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/4724/3779/1342/1073/3/0/dcc534c_1653915344785-csharrock-mykolaiv-28.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/07/19-6">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Après le gaz, le blé. Dans son affrontement avec l’Ouest, le Kremlin utilise les matières premières comme une arme de sa diplomatie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour réclamer la levée des sanctions      Après le gaz, le blé. Dans son affrontement avec l’Ouest, le Kremlin utilise les matières premières comme une arme de sa diplomatie.          Par Intérim(Moscou)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine lors d’une interview avec la chaîne de télévision Russia-1 dans la résidence Bocharov Ruchei de la station balnéaire de Sochi, sur la mer Noire, en Russie, vendredi 3 juin 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AP               Après le gaz, le blé. Dans son affrontement avec l’Ouest, le Kremlin mise sur les matières premières. « Pas de problème… », a temporisé, vendredi 3 juin, Vladimir Poutine. Accusé par les Occidentaux de bloquer les exportations de céréales ukrainiennes, le dirigeant russe rencontrait Macky Sall, son homologue sénégalais et président de l’Union africaine, qui s’est exprimé au nom d’un continent menacé de crise alimentaire. Une rencontre organisée à Sotchi, la cité balnéaire russe : c’est ici, sur les bords de la mer Noire qu’en octobre 2019, M. Poutine avait accueilli son premier sommet Russie-Afrique pour se présenter, face aux ex-colonies européennes et aux ambitions chinoises, en partenaire alternatif. Trois ans plus tard, les céréales sont plus que jamais un objet-clé du « soft power » russe.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un nouveau terminal céréalier bombardé dans le port ukrainien de Mykolaïv                 « Il n’y a pas de problème pour exporter les céréales d’Ukraine », a assuré M. Poutine dans une interview télévisée peu après son entretien avec M. Sall. Depuis le début de l’« opération militaire spéciale », les exportations de l’Ukraine via ses ports de la mer Noire, notamment à Odessa, sont pourtant à l’arrêt. Quelque 20 millions de tonnes de céréales sont ainsi entreposées dans des silos du fait du blocus imposé par l’armée russe. Dès la mi-mai, rapporte le New York Times du 5 juin, Washington avait alerté quatorze pays, la plupart en Afrique, que des navires russes pourraient se diriger vers eux, remplis de « céréales ukrainiennes volées », selon un câble du département d’Etat cité par le quotidien américain. Trois cargos russes étaient nommément cités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                 « Chantage »          Face à cette situation complexe, le Kremlin joue entre influence et nuisance. Vendredi, M. Poutine a présenté six solutions. Parmi elles : passer par les ports ukrainiens de Marioupol et Berdiansk, conquis sur la mer d’Azov par les forces russes, qui donnent accès à la mer Noire. « Nous sommes prêts à offrir un passage sécurisé aux bateaux utilisant ces ports, y compris aux bateaux ukrainiens », a-t-il déclaré. Il a aussi suggéré d’utiliser les ports de la mer Noire toujours sous contrôle ukrainien, notamment Odessa. Mais, dans les deux cas, a-t-il insisté, cela exige que les eaux de ces ports soient « déminées » par l’Ukraine afin qu’en échange la Russie puisse assurer un passage sécurisé.          Un vrai « chantage » aux yeux de Kiev alors que, outre le blocus des ports, Moscou est accusé de bombarder entrepôts et champs. « Il n’est pas question que, sous couvert d’un corridor maritime, il y ait une fragilisation de la situation sécuritaire de l’Ukraine », a prévenu Charles Michel, le président du Conseil européen. Emmanuel Macron, lui, a exigé « des garanties de sécurité » afin que les Russes ne profitent pas de ce corridor pour attaquer.        Il vous reste 49.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/les-cereales-cette-autre-arme-de-la-diplomatie-du-kremlin_6129244_3210.html"},"headline":"Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions","dateCreated":"2022-06-07T15:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:30:09+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:13:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s le gaz, le bl\u00e9. Dans son affrontement avec l\u2019Ouest, le Kremlin utilise les mati\u00e8res premi\u00e8res comme une arme de sa diplomatie.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Moscou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/1002/0/6000/3000/1342/671/60/0/a011c70_1654528959664-361383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-7">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’institution de Washington revoit fortement à la baisse sa prévision de croissance pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %, et craint une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             La Banque mondiale avertit des risques de stagflation      L’institution de Washington revoit fortement à la baisse sa prévision de croissance pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %, et craint une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Guerre en Ukraine, inflation galopante, problèmes d’approvisionnement à cause du Covid-19, retrait partiel des aides publiques mises en place pendant la pandémie… La Banque mondiale décrit une tempête économique sur tous les fronts dans son rapport bisannuel sur l’état de l’économie, publié mardi 7 juin. Elle revoit donc très fortement à la baisse sa prévision de croissance mondiale pour 2022, de 4,1 % anticipés en janvier à 2,9 %.          Surtout, elle craint que ce violent coup de frein soit durable, avec un possible retour de la stagflation, soit une période de stagnation économique combinée à une inflation élevée. « Même si une récession mondiale est évitée, la douleur de la stagflation pourrait persister pendant plusieurs années, sauf si une amélioration majeure du côté des problèmes d’offre ne se met en place. (…) Plusieurs années d’inflation au-dessus de la tendance de long terme et de croissance en dessous de la tendance sont maintenant probables, avec des conséquences potentiellement déstabilisantes pour les pays à revenus faibles et moyens. C’est un phénomène [la stagflation] que le monde n’a pas connu depuis les années 1970. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La zone euro au bord de la stagflation                 Le choc actuel, sorte de tempête parfaite, est majeur, souligne l’institution de Washington. En 2021, la croissance mondiale était exceptionnelle, à 5,7 %, à la suite du rebond artificiel provoqué par la (presque) fin de la crise sanitaire. En 2022, elle devrait être réduite de moitié, à 2,9 %. A court terme, la zone euro et les Etats-Unis doivent connaître cette année une hausse de leur produit intérieur brut similaire (2,6 % et 2,5 %), mais la première devrait décrocher en 2023 par rapport aux seconds (1,9 % contre 2,4 %).          La guerre en Ukraine rend la zone euro plus fragile, dans la mesure où elle dépend nettement plus du gaz russe. De surcroît, elle est davantage touchée par les problèmes d’approvisionnement sur les chaînes logistiques. L’Ukraine produit par exemple certaines pièces automobiles dont la fabrication est fortement réduite, ce qui provoque l’arrêt de certaines usines au sein de l’Union européenne. Les économies les plus fragiles restent cependant les pays émergents. Ainsi, selon la Banque mondiale, la croissance devrait y atteindre 3,4 % en 2022, contre 6,6 % en 2021.          Eviter les subventions au pétrole et à l’énergie          Les parallèles avec les années 1970 sont frappants. La hausse du cours du pétrole observée depuis deux ans est la plus forte depuis le choc de 1973. De plus, toutes les énergies sont touchées : pétrole, gaz, charbon, ainsi que l’ensemble des produits pétroliers, ce qui n’était pas le cas il y a cinquante ans. « Il y a moins de marge de manœuvre pour substituer [à l’or noir] une autre énergie fossile alternative », est-il indiqué dans le rapport. La conséquence est une inflation mondiale qui, en avril, s’élevait à 7,8 %, du jamais-vu depuis 2008. Pour les pays développés, elle est la plus haute depuis 1982. L’impact sera quasi mécanique, avec une réduction de la croissance mondiale de 0,8 point, uniquement à cause de la flambée des prix.        Il vous reste 34.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/07/la-banque-mondiale-avertit-des-risques-de-stagflation_6129243_3234.html"},"headline":"La Banque mondiale avertit des risques de stagflation","dateCreated":"2022-06-07T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:30:07+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:15:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution de Washington revoit fortement \u00e0 la baisse sa pr\u00e9vision de croissance pour 2022, de 4,1\u00a0% anticip\u00e9s en janvier \u00e0 2,9\u00a0%, et craint une p\u00e9riode de stagnation \u00e9conomique combin\u00e9e \u00e0 une inflation \u00e9lev\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/756/0/4400/2200/1342/671/60/0/81f8645_1654599630775-banque-mondiale-washington.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-8">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le bilan du grand enfermement de Shanghaï et les conséquences des politiques zéro Covid menées dans les villes chinoises sont beaucoup plus dramatiques que ce que les autorités du pays veulent admettre, raconte Frédéric Lemaître, correspondant du « Monde » en Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Chine         « Les smart cities chinoises passent de l’utopie à la dystopie »   Chronique            Frédéric Lemaître  Pékin, correspondant        Le bilan du grand enfermement de Shanghaï et les conséquences des politiques zéro Covid menées dans les villes chinoises sont beaucoup plus dramatiques que ce que les autorités du pays veulent admettre, raconte Frédéric Lemaître, correspondant du « Monde » en Chine.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Est-ce un hasard ? A peine élue en février « ville la plus intelligente du monde » (« smart cities ») par le cabinet britannique Juniper Research, Shanghaï est également devenue durant deux mois la plus grande prison du monde. Vingt-cinq millions de personnes étaient strictement confinées chez elles entre soixante et près de quatre-vingt-dix jours, selon les quartiers.          Il est trop tôt pour dresser le bilan de ce grand enfermement, sans doute sans précédent. Mais entre les milliers de malades qui n’ont pas eu accès aux centres de soins, les personnes qui se sont défenestrées, celles qui sont devenues folles ou qui ont perdu leur emploi, les milliers de migrants qui se sont retrouvés piégés dans cette ville ne sachant parfois pas où dormir, ce bilan est bien plus dramatique que les autorités ne l’affirment.          Pourtant, pendant des mois, la « ville la plus intelligente du monde » s’était targuée de gérer plus finement le zéro Covid que le reste du pays. Au moindre cas positif de Covid-19 repéré, on fermait immédiatement le centre commercial (avec, parfois, des clients à l’intérieur), ou on bouclait la résidence, et le tour était joué.          Cette illusion d’une gestion « dynamique » du zéro Covid, rendue possible par l’omniprésence de caméras thermiques et le contrôle des déplacements de chaque individu, a piteusement échoué. Fin mars, pour empêcher le virus de circuler, les autorités de Shanghaï ont été réduites à la plus antique des solutions : obliger la population à rester chez elle en mettant de bons vieux cadenas aux portes des résidences. Et accessoirement en faisant appel à des milliers de policiers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la poursuite de la stratégie zéro Covid implique un contrôle social encore renforcé                 Evidemment, les responsables de Shanghaï voient le problème autrement. Si le virus a pu circuler, c’est qu’ils ne possédaient pas encore suffisamment d’informations sur la population. Ainsi, le 24 mai, la municipalité a adopté un règlement qui ordonne à toutes les administrations chargées de la police, de la surveillance des commerces, de la gestion des immeubles, de l’état civil, de la santé et de la protection sociale, de centraliser leurs données afin de rendre encore plus efficace le « gouvernement digital ».          Prison et amendes          Le cas n’est pas isolé. Pour tenter d’échapper à l’épidémie, les smart cities chinoises passent de l’utopie à la dystopie. Puisque la politique zéro Covid repose sur un dépistage précoce des cas positifs, celui-ci devient quasi-quotidien et obligatoire. Siping (3,3 millions d’habitants dans le nord-est du pays) impose dix jours de prison, 70 euros d’amende et un crédit social dégradé aux récalcitrants. Le cas n’est pas isolé.        Il vous reste 38.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/les-smart-cities-chinoises-passent-de-l-utopie-a-la-dystopie_6129239_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les smart cities chinoises passent de l\u2019utopie \u00e0 la dystopie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-07T15:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-07T17:23:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Cities","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le bilan du grand enfermement de Shangha\u00ef et les cons\u00e9quences des politiques z\u00e9ro Covid men\u00e9es dans les villes chinoises sont beaucoup plus dramatiques que ce que les autorit\u00e9s du pays veulent admettre, raconte Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb en Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/0cb7987_5388732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-9">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’Américain a annoncé, lundi, rejoindre le nouveau circuit international (LIV), sans vouloir rompre pour autant avec le PGA Tour. Il est attendu, jeudi, à St Albans (Angleterre) au tournoi inaugural de la Super Ligue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Golf             Le golfeur Phil Mickelson confirme son adhésion à la Super Ligue saoudienne      L’Américain a annoncé, lundi, rejoindre le nouveau circuit international (LIV), sans vouloir rompre pour autant avec le PGA Tour. Il est attendu, jeudi, à St Albans (Angleterre) au tournoi inaugural de la Super Ligue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La victoire de Phil Mickelson lors du Championnat de la PGA 2021 à Kiawah Island (Caroline du Sud) pourrait être sa dernière sur le circuit traditionnel américain.  DAVID J. PHILLIP / AP                 L’ancien numéro un mondial de golf Phil Mickelson a confirmé, lundi 6 juin, qu’il s’était engagé avec la Super Ligue dissidente financée par l’Arabie saoudite (LIV), malgré les menaces de sanction du circuit nord-américain PGA. « Je suis prêt à recommencer à jouer le jeu que j’aime, mais, au bout de trente-deux ans, c’est un nouveau départ sur un autre chemin », a écrit l’Américain de 51 ans, vainqueur de six tournois majeurs, sur son compte Twitter.            https://t.co/riT2ot0yvk— PhilMickelson (@Phil Mickelson)              Dans des déclarations au magazine sportif américain Sports Illustrated, le joueur gaucher a également affirmé son intention de continuer à disputer les tournois majeurs du PGA. « J’ai hâte de jouer l’US Open », un des quatre tournois du grand chelem, soulignant qu’il comprenait de ses entretiens avec les instances du PGA, que cela lui serait possible. « Lefty », de son surnom, a également fait savoir qu’il resterait membre du PGA, contrairement à d’autres joueurs ayant rejoint la LIV.              « Comme nous l’avons dit à l’ensemble de nos membres, le 10 mai, les joueurs affiliés au circuit PGA n’ont pas été autorisés à participer au tournoi organisé par la Ligue de golf saoudienne à Londres, conformément à notre règlement », a toutefois déclaré l’instance dans un communiqué en date du 1er juin. « Aussi les membres qui enfreignent ce règlement sont-ils soumis à des sanctions disciplinaires », ajoute le PGA Tour dans ce texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde du golf chamboulé par un projet de Super Ligue                   Des excuses, sans pardon            Dans une biographie écrite par le journaliste Alan Shipnuck, Phil Mickelson avait expliqué que « l’argent saoudien » finançant ce nouveau circuit offrait aux golfeurs un « moyen de pression » pour « faire avancer les choses avec la PGA », tout en soulignant le « bilan horrible en matière de droits humains » du royaume saoudien. Il avait, par la suite, présenté ses excuses et décidé de « prendre du recul », faisant notamment l’impasse sur le Masters et le Championnat PGA.                             Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le sport, arme de séduction massive pour l’Arabie saoudite                   Absent des greens depuis qu’il avait fait part en début d’année de son soutien à ce projet, tout en critiquant les dirigeants du PGA Tour, il figure sur la liste des engagés pour le tournoi inaugural de la LIV, qui se déroulera du 9 au 11 juin au Centurion Club de St Albans, au nord de Londres. Le gaucher sera notamment accompagné de l’ancien numéro un mondial Dustin Johnson, de l’Espagnol Sergio García, ou encore de la star britannique Ian Poulter.              Cette épreuve, comme les autres à venir, prévoit une dotation de 25 millions de dollars (environ 23 millions d’euros), soit plus du double de chacun des quatre Majeurs. Pas une seule épreuve de l’Association professionnelle de golf n’offre autant d’argent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/07/golf-l-americain-phil-mickelson-confirme-son-adhesion-a-la-super-ligue-saoudienne_6129237_3242.html"},"headline":"Le golfeur Phil Mickelson confirme son adh\u00e9sion \u00e0 la Super Ligue saoudienne","dateCreated":"2022-06-07T14:53:42+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:53:42+02:00","dateModified":"2022-06-07T15:24:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Golf"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite","Sport","Golf"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain a annonc\u00e9, lundi, rejoindre le nouveau circuit international (LIV), sans vouloir rompre pour autant avec le PGA Tour. Il est attendu, jeudi, \u00e0 St Albans (Angleterre) au tournoi inaugural de la Super Ligue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/378/0/4534/2267/1342/671/60/0/ba1fdee_3e292b13265d48b19c104dfe6041010d-3e292b13265d48b19c104dfe6041010d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Golf","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/golf/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-10">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Tanguy De Wilde, professeur à l’Université catholique de Louvain, décrypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la première depuis son accession au trône en 2013.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »      Tanguy De Wilde, professeur à l’Université catholique de Louvain, décrypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la première depuis son accession au trône en 2013.          Propos recueillis par Elise Barthet         Publié aujourd’hui à 14h41, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                                                  Le roi des Belges, Philippe, a débuté, mardi 7 juin, sa première visite officielle en République démocratique du Congo (RDC) depuis son accession au trône en 2013, accompagné de la reine Mathilde et de membres du gouvernement, dont le premier ministre Alexander De Croo. Le souverain doit prononcer un discours mercredi à Kinshasa, avant de se rendre à Lubumbashi et à Bukavu, où il visitera la clinique du gynécologue Denis Mukwege, colauréat du prix Nobel de la paix 2018 pour son combat contre les violences sexuelles.                             Lire aussi :  RDC : première visite du roi Philippe dans l’ancienne colonie belge en juin                   Ce déplacement, initialement prévu en juin 2020 pour le 60e anniversaire de l’indépendance du Congo, mais reporté trois fois en raison de la pandémie de coronavirus puis de la guerre en Ukraine, intervient dans un contexte diplomatique tendu entre la RDC et le Rwanda. Pour Tanguy De Wilde, professeur de relations internationales à l’Université catholique de Louvain (UCL), il devrait également être marqué par les questions sur la mémoire coloniale.            Il y a deux ans, à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance du Congo, le roi des Belges avait adressé une lettre au président exprimant ses « profonds regrets » pour les « blessures » causées par la colonisation. Faut-il s’attendre à des excuses durant sa visite ?            Tanguy De Wilde Cette question ne se pose pas en Belgique avec la même acuité qu’en France à propos de l’Algérie. Il y a des débats dans le royaume, portés notamment par les mouvements militants antiracistes et décoloniaux, mais les autorités congolaises, elles, ne demandent pas d’excuses officielles.              Il a pu arriver que le pouvoir à Kinshasa dénonce le paternalisme de l’ancien colonisateur quand celui-ci se montrait un peu trop critique sur la mauvaise gouvernance. Mais ce n’est pas le cœur des échanges. L’ancien président congolais Joseph Kabila s’était même plutôt fait remarquer pour avoir rendu hommage, lors d’un discours devant les parlementaires à Bruxelles en 2004, à ces « Belges, missionnaires, fonctionnaires et entrepreneurs qui crurent au rêve du roi Léopold II de bâtir, au centre de l’Afrique, un Etat », les qualifiant de « pionniers ».                              Lire aussi   Restitution d’art africain : la Belgique remet à la RDC un « inventaire complet » de ses collections                   Son successeur, l’actuel président Félix Tshisekedi, a passé une grande partie de sa jeunesse en Belgique et considère le pays comme son « autre Congo ». Il entretient d’excellents rapports avec le roi, à qui il a écrit, le 21 juillet 2020, jour de la fête nationale belge, pour s’engager à « œuvrer à la consolidation des relations séculaires qui unissent pour l’éternité nos deux pays et nos deux peuples ».            Dans ce courrier, qui était une réponse aux regrets formulés par Philippe, Félix Tshisekedi saluait également la mise sur pied, en juillet de la même année, d’une commission parlementaire sur le passé colonial de la Belgique. Ce travail, censé établir les responsabilités de l’Etat, des entreprises, de l’Eglise et de la monarchie pendant cette période (1908-1960), doit aboutir à un rapport avant la fin de l’année. Des auditions ont lieu et certains membres de la commission ont prévu de se rendre en Afrique centrale fin août, début septembre. Le gouvernement décidera en fonction des conclusions et des recommandations qu’ils rendront. La question est d’autant plus délicate que certains considèrent que des excuses ouvriraient, juridiquement, la voie à des réparations.            Comment la mémoire de la colonisation s’est-elle écrite en Belgique ?            Lorsque « l’aventure » coloniale a commencé en 1885, Léopold II n’était pas vraiment soutenu par la classe politique belge. L’Etat indépendant du Congo, dont le souverain est alors propriétaire à titre personnel, est considéré par beaucoup comme une foucade royale. Sociaux-chrétiens, libéraux et socialistes se rallient progressivement au projet lorsque le territoire, grand comme quatre-vingts fois le royaume, passe sous le contrôle de l’Etat belge en 1908.              Dans les décennies qui suivent, les conditions d’exploitation économiques et les abus commis sur les populations locales sont peu à peu passés sous silence. La figure de Léopold II, pourtant mort en 1909 dans une certaine indifférence, est célébrée. Celui que la presse socialiste qualifiait de « forban » devient un « génie créateur », le monarque qui a eu l’audace de s’insérer dans la compétition coloniale qui opposait Français, Britanniques et Portugais, permettant à un petit pays neutre de devenir une puissance qui compte en Afrique centrale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Belgique fait un pas vers la restitution de biens culturels au Congo                   Pour autant, il n’y a jamais eu de présence européenne massive au Congo : les Belges n’étaient environ que 200 en 1885, 14 000 dans l’entre-deux-guerres et 90 000 en 1960. L’indépendance est précipitée par les émeutes qui éclatent en janvier 1959 à Léopoldville (l’actuelle Kinshasa), faisant des dizaines de morts. Les autorités belges ne veulent pas du tout d’un scénario de guerre coloniale et préparent leur sortie. Lorsque l’indépendance advient le 30 juin 1960, deux mythologies s’opposent : celle d’une colonisation exemplaire vantée par le roi Baudouin et celle d’une lutte acharnée pour la liberté portée par le premier ministre du Congo indépendant, Patrice Lumumba.            Ce qu’on a appelé le « contentieux colonial », après l’indépendance, ne portait pas sur la mémoire de la colonisation à proprement parler, mais sur des questions économiques : la Belgique avait gardé des intérêts dans des entreprises congolaises nationalisées et Bruxelles devait trouver des accommodements.              Il a fallu attendre les années 1990 pour que le discours sur la période coloniale recommence à prendre une tournure plus critique. En 1999, le sociologue belge Ludo De Witte a publié une enquête qui fait grand bruit sur la mort de Patrice Lumumba. Cela a abouti à la création d’une commission d’enquête qui a conclu, en 2002, à une « responsabilité morale » de la Belgique dans la mort du premier ministre.            Une dent de Patrice Lumumba, seule relique de l’ancien dirigeant assassiné en 1961, doit être justement remise à ses proches le 20 juin. Pourquoi avoir attendu aussi longtemps ? Quelle place occupe le cas Lumumba dans le récit national belge ?            Patrice Lumumba n’a été premier ministre que deux mois avant d’être écarté par Joseph Kasa-Vubu et Mobutu, puis assassiné. C’est devenu un mythe, une icône, comme Che Guevara. Par rapport aux figures plus contestées qui ont marqué l’histoire du Congo, comme Mobutu ou les deux Kabila [Laurent-Désiré et son fils Joseph], il incarne encore une forme d’espoir, une certaine authenticité. Mais, pour une partie de la classe politique belge de l’époque, c’était surtout un incapable, quelqu’un qui n’avait pas su mater l’armée, qui s’était mutinée cinq jours seulement après l’indépendance, ni gérer les velléités sécessionnistes au Katanga et au Kasaï.              Quand Lumumba a été assassiné par des Katangais, des policiers belges étaient présents. L’un d’eux, chargé de faire disparaître le corps, a préservé la mâchoire et finalement gardé une dent. Il en avait parlé en 2000, avant de mourir, dans des émissions de télévision, mais la dent n’a reparu qu’en 2016. La justice belge s’est alors mise en branle pour la récupérer. Une fois restituée, elle doit prendre place dans un mausolée.            En 2003, le ministre des affaires étrangères, Louis Michel, avait reconnu que « les anciennes puissances coloniales, comme la Belgique, [étaient] redevables d’une bonne part de leur développement à leurs anciennes colonies ». Ce discours a-t-il marqué un tournant dans le récit politique belge sur la colonisation ?            Pas vraiment. Il s’inscrivait surtout dans une politique africaine beaucoup plus volontariste, très marquée par le génocide des Tutsi au Rwanda en 1994 et la grande guerre qui a déchiré le Congo entre 1998 et 2003. Le premier ministre de l’époque, Guy Verhofstadt, avait présenté des excuses au Rwanda pour la non-action des Belges pendant les massacres. Mais l’histoire coloniale, en l’occurrence celle du mandat accordée en 1919 par la Société des nations (SDN) à la Belgique sur les anciennes colonies allemandes qui deviendront le Rwanda et le Burundi n’était pas au cœur des discours.                              Lire aussi   Pourquoi les statues coloniales laissent les Congolais de marbre                   Les questions sur la mémoire coloniale ont surtout pris de l’ampleur récemment, dans la foulée de la mort de George Floyd, aux Etats-Unis, et avec l’essor du mouvement « Black lives matter », qui s’est traduit, en Belgique, par des actions contre les symboles de la colonisation, notamment les statues de Léopold II.                           La statue du roi des Belges Léopold II vandalisée en juin 2020, à Bruxelles.  THIERRY ROGE / AFP                 Mais le débat existait déjà depuis la fermeture en 2013 pour rénovation de l’ancien Musée royal de l’Afrique centrale de Tervuren, rebaptisé à sa réouverture en 2018 AfricaMuseum. L’établissement, qui n’avait pas bougé depuis les années 1950 était, dans l’esprit du temps, une sorte de défense et illustration de l’œuvre coloniale. Il a été repensé pour mettre davantage en lumière un patrimoine commun de l’humanité, tout en proposant un regard plus critique sur la colonisation.            Le 18 mai, un projet de loi « reconnaissant le caractère aliénable des biens liés au passé colonial de l’Etat belge » a été adopté en commission parlementaire. Est-ce que cela signifie que les objets en question – qui se trouvent pour la plupart à l’AfricaMuseum – pourraient être restitués ?            Il n’y avait pas de demandes précises côté congolais, qui apprécie donc le volontarisme belge en la matière. Juridiquement, le patrimoine culturel et artistique est inaliénable en tant que tel. Il fallait donc une loi pour permettre le transfert de propriété des objets dont on peut prouver historiquement et scientifiquement qu’ils ont été spoliés. Cela ne signifie pas nécessairement immédiatement ou à moyen terme un transfert matériel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, la difficile décolonisation des esprits                   La coopération s’est intensifiée avec les musées du Congo pour que les restitutions, si elles peuvent se faire, aient lieu dans des conditions qui garantissent la conservation des biens. Potentiellement, la provenance de 85 000 biens, sur 128 000 objets présents dans le musée, doit être examinée scientifiquement pour une éventuelle restitution.            Où en est le débat sur les réparations financières ?            On verra ce qui ressortira de la commission sur le passé colonial. On peut imaginer un geste politique : pas forcément des réparations en tant que telles, mais une partie du budget de la coopération et du développement allouée spécifiquement au Congo, au Rwanda et au Burundi, en fonction des besoins formulés par ces pays. Une telle démarche irait à rebours de la tendance récente, qui a plutôt consisté à diluer les aides dans une coopération plus large, qui allait au-delà des trois pays.            La visite du couple royal et du chef du gouvernement belge intervient alors que les relations diplomatiques se tendent entre Kinshasa et Kigali, qui s’accusent mutuellement de soutenir des rébellions dans l’est de la RDC. La Belgique a-t-elle encore un rôle de médiateur à jouer dans la région ?            Elle le pourrait, mais elle ne le fera qu’avec l’appui de l’Union européenne et des Nations unies. Il y a une expertise, des diplomates sur place, fins connaisseurs des deux pays. Toutefois, je doute que le gouvernement expose le roi sur ces questions-là. Philippe et Mathilde se déplacent pour une visite historique afin d’aller à la rencontre du peuple congolais en évitant les polémiques avec le voisin de l’Est.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                        Elise Barthet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-belgique-la-question-des-excuses-pour-le-passe-colonial-ne-se-pose-pas-comme-en-france_6129234_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Belgique, la question des excuses pour le pass\u00e9 colonial ne se pose pas comme en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T14:41:00+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:41:00+02:00","dateModified":"2022-06-07T18:29:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Rwanda","Congo-RDC","Europe","Belgique","International","Le Monde Afrique"],"description":"Tanguy De Wilde, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Louvain, d\u00e9crypte les raisons de la visite du roi des Belges en RDC, la premi\u00e8re depuis son accession au tr\u00f4ne en\u00a02013.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Barthet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/228/0/2751/1375/1342/671/60/0/662a329_1654605352713-000-329c8e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-11">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Depuis le mois de mars, le Çanakkale 1915 relie l’Europe et l’Asie entre la mer Egée et la mer de Marmara. Il réalise une première mondiale, avec une portée de 2 023 mètres de long dédoublée, pour mieux résister au vent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ 
<article-nb="2022/06/07/19-12">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Faute d’infrastructures, le fret reste cependant en attente plusieurs semaines aux frontières de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie. Avec une durée probable de l’opération estimée à… huit mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’Union européenne tente de mobiliser le rail pour écouler le blé ukrainien      Faute d’infrastructures, le fret reste cependant en attente plusieurs semaines aux frontières de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie. Avec une durée probable de l’opération estimée à… huit mois.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats ukrainiens inspectent du blé dans la région de Kherson, le 24 février.  JOHN MOORE / GETTY IMAGES VIA AFP               Le président du Conseil européen, Charles Michel, était à New York, lundi 6 juin, pour rencontrer le secrétaire général des Nations unies, Antonio Gutteres, et des agences onusiennes. Le but : envisager une opération commune pour protéger l’acheminement de blé ukrainien. Les Européens aimeraient dégager un accord permettant aux cargos de quitter le port d’Odessa, via la mer Noire, ce qui suppose l’aval de la Russie et de la Turquie. Et aussi un déminage du port. Toutefois, « il n’est pas question que, sous le couvert d’un corridor maritime pour des raisons humanitaires, on fragilise la situation sécuritaire de l’Ukraine », a prévenu M. Michel, le 31 mai, à destination de Moscou.          Lundi, alors que les Etats-Unis et l’Europe mettaient en garde la Russie, à l’ONU, contre les violences sexuelles présumées commises par son armée et ses supplétifs en Ukraine, M. Michel a enfoncé le clou en dénonçant vivement « la seule responsabilité » de Moscou dans la crise alimentaire, entrainant – fait exceptionnel –  le départ de la salle de l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassili Nebenzia, remplacé par un adjoint.          Dans l’immédiat, les Européens continueront donc de privilégier les voies terrestres, via le port de Constanta, en Roumanie, ou celui de Varna, en Bulgarie. Avec une durée probable de l’opération désormais estimée à… huit mois. L’hypothèse d’organiser un passage par la Biélorussie, visée par des sanctions, semble définitivement écartée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque d’aggraver l’insécurité alimentaire en Afrique de l’Ouest                 La sécurité alimentaire était l’un des enjeux du sommet des chefs d’Etat et de gouvernement, les 30 et 31 mai, à Bruxelles. Le président du Sénégal, Macky Sall, qui occupe cette année la présidence tournante de l’Union africaine, participait à cette rencontre. « Le pire est devant nous », a-t-il souligné.          « Défi gigantesque »          La commissaire aux transports, Adina Valean, évoquait déjà, mi-mai, un « défi gigantesque » pour les Européens, qui gardent l’espoir d’évacuer 20 millions de tonnes de céréales d’ici à juillet. La Commission a élaboré des itinéraires logistiques et tente aussi de faciliter les capacités de stockage des agriculteurs ukrainiens en organisant un entreposage temporaire, dans l’Union européenne (UE), de leurs produits.          Problème : les wagons et les camions sont en attente, pendant deux, voire quatre semaines, aux frontières de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie, par manque des infrastructures nécessaires. L’écartement des rails, différent entre les réseaux, oblige à un transbordement avant un chargement vers l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 Amener les produits ukrainiens depuis les ports européens vers leur destination finale représente un autre défi : il faudrait 10 000 barges et 300 grands navires pour véhiculer 20 millions de tonnes de céréales. Une plate-forme a été mise en place pour faciliter les contacts entre les acteurs du marché ukrainien et européen. Bruxelles espère aussi amener l’ensemble du secteur à réserver des créneaux ferroviaires aux exportations ukrainiennes.        Il vous reste 31.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/l-union-europeenne-tente-de-mobiliser-le-rail-pour-ecouler-le-ble-ukrainien_6129231_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne tente de mobiliser le rail pour \u00e9couler le bl\u00e9 ukrainien","dateCreated":"2022-06-07T14:24:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T14:24:11+02:00","dateModified":"2022-06-07T15:37:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Faute d\u2019infrastructures, le fret reste cependant en attente plusieurs semaines aux fronti\u00e8res de la Pologne, de la Roumanie ou de la Bulgarie. Avec une dur\u00e9e probable de l\u2019op\u00e9ration estim\u00e9e \u00e0\u2026 huit mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/461/0/5535/2767/1342/671/60/0/e5ef5c4_1654593945422-la-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-13">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Cette réglementation vise à limiter les déchets nocifs pour l’environnement et à défendre les droits des consommateurs, obligés d’accumuler les chargeurs incompatibles pour leurs différents appareils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Europe             L’Union européenne a voté en faveur d’un chargeur universel d’ici à l’automne 2024 pour les appareils électroniques      Cette réglementation vise à limiter les déchets nocifs pour l’environnement et à défendre les droits des consommateurs, obligés d’accumuler les chargeurs incompatibles pour leurs différents appareils.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h28, mis à jour à 13h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/06/07/19-14">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Entre 50 et 100 mines à orin auraient été immergées par la Russie et l’Ukraine dans le golfe d’Odessa, selon une source militaire française. Et les pays alliés de l’Ukraine restent soucieux de pas apparaître comme « cobelligérants » du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Briser militairement le blocus d’Odessa, une opération risquée      Entre 50 et 100 mines à orin auraient été immergées par la Russie et l’Ukraine dans le golfe d’Odessa, selon une source militaire française. Et les pays alliés de l’Ukraine restent soucieux de pas apparaître comme « cobelligérants » du conflit.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le terminal portuaire commercial d’Odessa (Ukraine) est à l’arrêt à cause du blocus maritime russe sur la mer Noire, le 2 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Les états-majors sont unanimes. S’il fallait briser par la force le blocus russe du port d’Odessa, où plusieurs millions de tonnes de céréales ukrainiennes sont retenues, ce serait « une opération militaire à haut risque ». « Actuellement, les voies maritimes sont bloquées par des mines et par la marine russe, a prévenu, mardi 31 mai, le chef d’état-major des armées américaines, le général Mark Milley. Les ouvrir nécessiterait un effort militaire très important de la part d’un pays ou d’un groupe de pays. »          Officiellement, aucun navire de guerre occidental ne croise aujourd’hui en mer Noire. Dès le début de la guerre, la Turquie a interdit aux bâtiments militaires l’accès aux détroits des Dardanelles et du Bosphore, qui relient la mer Egée à la mer Noire. Depuis la signature de la Convention de Montreux en 1936, Ankara dispose du contrôle de ces détroits et est autorisée à les fermer aux bâtiments de guerre étrangers en cas de conflit. « Une opération internationale ne pourrait se faire sans son aval », confirme Hugo Decis, chercheur à l’Institut international des études stratégiques.          Quand bien même cette opération serait montée, il faudrait également déminer les eaux du golfe d’Odessa. Au total, entre 50 et 100 mines à orin, c’est-à-dire lestées par un câble pour les maintenir à la surface ou entre deux eaux, y auraient été immergées par la Russie et l’Ukraine, selon une source militaire française. Pis, des mines dérivantes ont été repérées à plusieurs endroits en mer Noire. Un cargo estonien de 79 mètres a coulé, le 3 mars, après avoir vraisemblablement touché l’une d’entre elles au large d’Odessa. « Ce sont a priori des mines basiques, faciles à “pétarder” [faire exploser]. La Turquie dispose de dragueurs de mines pour libérer l’accès des ports ukrainiens », nuance-t-on de même source.          Inclure l’Egypte et l’Inde          Plus gênant, la Russie a pris possession au début de la guerre de l’île des Serpents, un îlot de moins de 20 hectares situé dans le nord-ouest de la mer Noire, qui contrôle la route maritime menant à Odessa, mais aussi celle vers le port roumain de Constanta. Malgré plusieurs contre-attaques ukrainiennes, Moscou semble s’y implanter durablement. « Les forces russes ont probablement déplacé plusieurs moyens de défense aérienne vers l’île (…), notamment les systèmes SA-15 et SA-22 », a détaillé, dans un communiqué publié le 6 juin, le ministère britannique de la défense, ajoutant que cette activité « entrav[ait] la reprise du commerce maritime, y compris les exportations de céréales ukrainiennes ».        Il vous reste 29.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/briser-militairement-le-blocus-d-odessa-une-operation-risquee_6129223_3210.html"},"headline":"Briser militairement le blocus d\u2019Odessa, une op\u00e9ration risqu\u00e9e","dateCreated":"2022-06-07T13:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-07T13:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Entre 50 et 100 mines \u00e0 orin auraient \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9es par la Russie et l\u2019Ukraine dans le golfe d\u2019Odessa, selon une source militaire fran\u00e7aise. Et les pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine restent soucieux de pas appara\u00eetre comme \u00ab\u00a0cobellig\u00e9rants\u00a0\u00bb du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/604fe8c_1654504905089-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-15">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Après le récent changement de gouvernement à Canberra, à la faveur des élections du 21 mai, l’occasion est belle pour la France de tenter un rapprochement avec l’Australie, estime Guibourg Delamotte, spécialiste de la sécurité en Asie. Penser qu’elle peut être ignorée serait une erreur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Australie         « Le contexte postélectoral en Australie est favorable à un rapprochement et le nouveau gouvernement se réjouira que les Français lui tendent la main »   Tribune        Guibourg Delamotte  Chercheuse à l’Institut français de recherche sur l’Asie de l’Est        Après le récent changement de gouvernement à Canberra, à la faveur des élections du 21 mai, l’occasion est belle pour la France de tenter un rapprochement avec l’Australie, estime Guibourg Delamotte, spécialiste de la sécurité en Asie. Penser qu’elle peut être ignorée serait une erreur.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le Quad, ce format de coopération quadrilatéral pour la sécurité, s’est réuni, le 24 mai, à Tokyo. Le gouvernement travailliste d’Anthony Albanese, élu trois jours plus tôt en Australie, a ainsi rencontré les principaux partenaires pour la sécurité de Canberra dans la région Indo-Pacifique : Etats-Unis, Japon et Inde.          On note parmi les absents le Royaume-Uni, qui, sans faire partie de cette alliance, est redevenu pour l’Australie un partenaire de premier plan avec la signature d’Aukus [nom de l’alliance entre l’Australie, le Royaume-Uni et les Etats-Unis sur la base de l’acronyme Australia-United Kingdom-United States] en septembre 2021, ce contrat qui a fait tant de mal à l’ego français. La France non plus ne fait pas partie du Quad.          Ces élections australiennes n’en seraient pas moins l’occasion pour les Français de reprendre contact avec un gouvernement australien qui entend marquer une rupture avec ses prédécesseurs conservateurs, en particulier sur un point cher à Emmanuel Macron : le changement climatique.                            Lire aussi   Joe Biden cherche à raviver de manière informelle le Quad, l’alliance avec l’Inde, le Japon et l’Australie                 Aukus est un accord auquel le Japon a clairement annoncé souhaiter être associé : la France pourrait manifester son intérêt de la même manière, en dépit des événements de l’année 2021. Le renouvellement électoral, de part et d’autre, est l’occasion de le faire. Il appartient à la France de faciliter cette reprise de contact avec un partenaire essentiel pour elle dans l’Indo-Pacifique.          Une enceinte de coopération souple          Le Quad est une alliance militaire qui gagne en importance : elle s’est institutionnalisée (ses sommets sont réguliers, les rencontres intermédiaires, fréquentes et à différents niveaux), elle a étendu ses compétences (aux vaccins et au changement climatique, désormais) et a dressé des partenariats (un « Quad Plus » a pu associer la Corée du Sud, la Nouvelle-Zélande et le Vietnam, voire le Brésil et Israël dans le contexte de la lutte contre la pandémie en 2020).          Il s’agit d’une enceinte de coopération souple à laquelle le Royaume-Uni et la France pourraient être invités à leur tour, un jour. Mais, pour la présence française dans la région Indo-Pacifique, les liens avec l’Australie comptent davantage que le Quad. Ils ont été très affectés par la résiliation soudaine, en 2021, de l’accord sur les sous-marins qui avait été conclu en 2016. La France s’est alors tournée vers d’autres partenaires, comme l’Inde ou l’Asie du Sud-Est, pour pallier la rupture avec l’Australie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la crise des sous-marins, la stratégie « indo-pacifique » de la France dans l’inconnu                 Ces partenariats sont certainement bénéfiques, mais sont-ils de même valeur ? Nos territoires de la région ont des contacts bien plus réguliers avec l’Australie, puissance du Pacifique Sud, qu’avec la métropole. Elle est le grand voisin qu’on ne peut ignorer. Elle est aussi au cœur des coopérations de sécurité qui se nouent entre l’Inde, le Japon, ou de fait avec notre partenaire pour la défense de l’Europe (nonobstant le Brexit) – le Royaume-Uni – et notre allié dans la sécurité de l’Europe au sein de l’OTAN – les Etats-Unis –, dont la guerre en Ukraine nous rappelle combien nous avons besoin.        Il vous reste 43.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/07/le-contexte-postelectoral-en-australie-est-favorable-a-un-rapprochement-et-le-nouveau-gouvernement-se-rejouira-que-les-francais-lui-tendent-la-main_6129218_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le contexte post\u00e9lectoral en Australie est favorable \u00e0 un rapprochement et le nouveau gouvernement se r\u00e9jouira que les Fran\u00e7ais lui tendent la main\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-07T12:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-07T12:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Australie"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","G\u00e9opolitique","Diplomatie","Japon","International","Asie-Pacifique","Australie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Apr\u00e8s le r\u00e9cent changement de gouvernement \u00e0 Canberra, \u00e0 la faveur des \u00e9lections du 21\u00a0mai, l\u2019occasion est belle pour la France de tenter un rapprochement avec l\u2019Australie, estime Guibourg Delamotte, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 en Asie. Penser qu\u2019elle peut \u00eatre ignor\u00e9e serait une erreur.","author":[{"@type":"Person","name":"Guibourg Delamotte","description":"Chercheuse \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019Asie de l\u2019Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b0f87fd_b84540d28ce240b89537015ad7df9a5d-b84540d28ce240b89537015ad7df9a5d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-16">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un rapport constate des milliers d’arrestations arbitraires depuis l’instauration de l’état d’urgence, le 27 mars, et la mort d’au moins dix-huit personnes en détention.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Salvador             Amnesty International dénonce de graves violations des droits humains au Salvador      Un rapport constate des milliers d’arrestations arbitraires depuis l’instauration de l’état d’urgence, le 27 mars, et la mort d’au moins dix-huit personnes en détention.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un soldat patrouille dans les rues après la déclaration de l’état d’urgence par le gouvernement, à San Salvador, le 30 mars 2022.  MARVIN RECINOS / AFP               Le président, Nayib Bukele, « fait plonger le Salvador dans une crise des droits humains après trois ans de gouvernement ». C’est le constat de l’organisation Amnesty International (AI) qui, dans un rapport au vitriol, publié le 2 juin, dénonce des « milliers d’arrestations arbitraires et des violations des droits de la défense, des tortures et des mauvais traitements » et la mort « d’au moins dix-huit personnes » qui se trouvaient en détention, depuis l’instauration de l’état d’urgence, le 27 mars. « Etant donné les conditions précaires en prison, il est légitime de craindre que le nombre de victimes fatales puisse augmenter dans les prochains jours », alerte le rapport. Dans un communiqué publié le 3 juin, la Commission interaméricaine des droits de l’homme (CIDH), elle, affirme qu’« au moins vingt et une personnes privées de liberté auraient perdu la vie, parmi lesquelles au moins quinze ont été arrêtées sous le régime d’exception ».          Le gouvernement salvadorien dit mener une guerre sans merci contre les gangs depuis un week-end sanglant, fin mars, au cours duquel quatre-vingt-sept personnes ont été assassinées dans les rues du pays par les groupes armés. Selon une enquête du média El Faro, cette vague d’homicides, la plus grave depuis trente ans dans un pays habitué à la violence, aurait été causée par la rupture d’un pacte secret entre le gouvernement et les dirigeants des deux principaux gangs, Barrio 18 et Mara Salvatrucha 13, destiné à faire baisser le taux de criminalité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Salvador, le jeu dangereux du président Bukele avec les gangs                 L’état d’urgence a entraîné la suspension des libertés individuelles et l’allongement de la garde à vue de soixante-douze heures à quinze jours. Au 5 juin, les autorités annonçaient avoir arrêté 37 000 « terroristes ». Selon les médias locaux, 1,7 % de la population majeure se trouve désormais dans des prisons qui étaient déjà surpeuplées avant ces événements. Entre le 27 mars et le 17 mai, selon l’Institut salvadorien pour le développement intégral de l’enfance et de l’adolescence, au moins 1 190 mineurs se seraient retrouvés en détention, accusés pour la plupart des délits d’« association illicite » et « organisation terroriste ».          « Sans discernement »          Dans la foulée de l’état d’urgence, le Congrès salvadorien, dominé par le parti du président Bukele, a modifié le code pénal, multipliant par cinq les peines prévues pour appartenance à un gang, et autorisant la condamnation à dix ans de prison pour les enfants dès l’âge de 12 ans. Il a aussi voté une loi qui punit de quinze ans de prison tout partage d’information sur les gangs, y compris par la presse.        Il vous reste 56.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/amnesty-international-denonce-de-graves-violations-des-droits-humains-au-salvador_6129216_3210.html"},"headline":"Amnesty International d\u00e9nonce de graves violations des droits humains au Salvador","dateCreated":"2022-06-07T11:53:24+02:00","datePublished":"2022-06-07T11:53:24+02:00","dateModified":"2022-06-07T13:27:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Un rapport constate des milliers d\u2019arrestations arbitraires depuis l\u2019instauration de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, le 27\u00a0mars, et la mort d\u2019au moins dix-huit personnes en d\u00e9tention.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/113/0/5120/2560/1342/671/60/0/ecfd360_1654587840580-625683.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-17">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’exode des blouses blanches vers l’étranger, conséquence du marasme économique qui sévit dans le pays, et la difficulté à recruter de nouveaux diplômés menacent certaines spécialités de disparition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Syrie             La Syrie confrontée à une pénurie de médecins      L’exode des blouses blanches vers l’étranger, conséquence du marasme économique qui sévit dans le pays, et la difficulté à recruter de nouveaux diplômés menacent certaines spécialités de disparition.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un médecin de l’hôpital universitaire Al-Assad, à Damas, le 15 avril 2020.  LOUAI BESHARA / AFP               A intervalles rapprochés ces derniers mois, des acteurs de la santé dans la Syrie gouvernementale ont mis en garde contre le délabrement du secteur médical : entre 30 % et 60 % des blouses blanches auraient quitté le pays depuis le début du conflit, en 2011, selon des estimations, et l’exode se poursuit. Tirant la sonnette d’alarme, en mai, le chef du syndicat des médecins des environs de Damas, Khaled Moussa, a estimé que des spécialités étaient menacées de disparition, comme l’anesthésie. Les praticiens en oncologie, en chirurgie vasculaire ou en neurologie se sont aussi raréfiés.          Une pénurie qui risque de s’accroître dans les territoires contrôlés par le régime : à cause de la dégradation des conditions de vie liée à la grave crise économique, des médecins continuent de partir, jusque vers le Yémen en guerre, selon Khaled Moussa. Et des étudiants vont poursuivre leur cursus à l’étranger, soit pour acquérir une meilleure spécialisation, soit pour fuir le service militaire obligatoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les hôpitaux d’Idlib, en Syrie, des médecins débordés par la pandémie de Covid-19 et des patients désespérés                 « Tout le monde se plaint en Syrie du manque de spécialistes », rapporte Mariam (elle n’a donné que son prénom), une Syrienne réfugiée au Liban qui souffre de problèmes cardiaques et s’est rendue récemment dans son pays natal pour y subir une intervention chirurgicale, moins coûteuse qu’à Beyrouth. « La détérioration est générale, reprend-elle. Les hôpitaux manquent d’équipement, ils sont devenus sales. Mes proches restés sur place s’y habituent, mais, pour moi, cela a été un choc. Il est difficile aussi de se procurer un traitement : les prix des médicaments ont flambé. C’est comme si la situation ne devait jamais s’arranger en Syrie. »          Grand bond en arrière          Au Liban comme en Syrie, dont les désastres économiques sont intimement liés, la santé est devenue un casse-tête pour les plus vulnérables, mais la Syrie reste moins onéreuse. Malgré le manque de médecins, des réfugiés au Liban franchissent la frontière, le plus souvent clandestinement afin d’éviter un refoulement en rentrant au pays du Cèdre. Selon le docteur F., un chirurgien syrien reconverti dans la recherche et lui aussi exilé au Liban, les soins recherchés concernent notamment « les accouchements, le traitement de l’asthme ou de maladies cardiaques ».          D’après cet expert, les pénuries de personnel varient selon les régions. « Les départs de médecins ont été plus nombreux dans les villes qui ont été visées militairement par le régime, comme Alep [reprise fin 2016 par les forces pro-Assad] et Homs [dont plusieurs quartiers avaient rejoint la rébellion], en comparaison avec celles qui ont été préservées, comme Damas ou Lattaquié. Mais l’exode des médecins syriens au fil des ans – partis vers l’Europe, les pays du Golfe, la Turquie – a un impact général sur la qualité des études dans les quatre facultés de médecine : le niveau a baissé, et la formation pratique est rendue plus difficile pour les jeunes diplômés. » A cela s’ajoutent, comme facteur de dégradation du système de santé, les sanctions occidentales, qui, par effet collatéral, rendent quasi impossibles la maintenance et l’importation de matériel médical.        Il vous reste 37.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/la-syrie-confrontee-a-une-penurie-de-medecins_6129214_3210.html"},"headline":"La Syrie confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9decins","dateCreated":"2022-06-07T11:12:57+02:00","datePublished":"2022-06-07T11:12:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"L\u2019exode des blouses blanches vers l\u2019\u00e9tranger, cons\u00e9quence du marasme \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays, et la difficult\u00e9 \u00e0 recruter de nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s menacent certaines sp\u00e9cialit\u00e9s de disparition.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/246/0/3582/1791/1342/671/60/0/93627b9_1654520527824-000-1ql9tc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-18">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les attaques se succèdent dans l’est du pays, imputées tantôt au M23 tantôt aux Forces démocratiques alliées, un groupe de miliciens affiliés à l’Etat islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             RDC : au moins 20 civils tués dans un nouveau massacre en Ituri      Les attaques se succèdent dans l’est du pays, imputées tantôt au M23 tantôt aux Forces démocratiques alliées, un groupe de miliciens affiliés à l’Etat islamique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         GOOGLE MAPS                 Des rebelles du groupe des Forces démocratiques alliées (ADF) ont tué au moins 20 civils dans un nouveau massacre perpétré dimanche soir, 5 juin, en Ituri, dans le nord-est de la République démocratique du Congo (RDC), une dizaine de jours après un autre carnage près de la frontière ougandaise. « Au moins 20 civils ont été tués dans le village de Bwanasura [territoire d’Irumu, en Ituri] ce dimanche », a écrit sur Twitter le Baromètre sécuritaire du Kivu (KST), un organisme qui dispose d’observateurs dans la zone, précisant que « les ADF sont soupçonnés ».            « Nos volontaires sur le terrain et le président des jeunes ont compté 36 corps », a déclaré à l’AFP David Beiza, président de la Croix-Rouge du territoire d’Irumu. « Ces rebelles ADF sont arrivés vers 20 heures (18 heures GMT). Heureusement que de nombreux habitants ont pu s’échapper », a-t-il ajouté. L’intervention de l’armée s’est produite en « retard, je suis en colère », a déclaré à l’AFP Dieudonné Malangay, membre de la société civile de la chefferie de Walese Vonkutu où se trouve le village de Bwanasura, indiquant que « des balles crépitent encore » dans la zone.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                   « Nous sommes actuellement sur le terrain. Nous sommes en train de nettoyer la zone et de poursuivre l’ennemi », a déclaré pour sa part un officier des Forces armées congolaises (FARDC) sous couvert d’anonymat. Bwanasura est un village situé à 44 km de Komanda-centre, dans la chefferie de Walese Vonkutu, dans le territoire d’Irumu, à 119 km au sud de Bunia (nord-est).              Présenté par l’organisation djihadiste Etat islamique (EI) comme sa branche en Afrique centrale (ISCAP en anglais), le groupe ADF est accusé d’être responsable de massacres de milliers de civils dans l’Est congolais et d’avoir commis des attentats en Ouganda. En mars 2021, ce groupe, d’origine ougandaise, a été placé par les Etats-Unis parmi les « groupes terroristes » affiliés aux djihadistes de l’EI.            Extension du périmètre            Les derniers massacres d’envergure attribués aux rebelles des ADF dans l’est de la RDC remontent à fin mai, avec la mort d’au moins 16 personnes à Bulongo annoncée le 30 mai, après celle d’au moins 27 personnes intervenue le 28 mai dans le village de Beu-Manyama, dans la région voisine de Beni (Nord-Kivu).            Depuis fin novembre 2021, les armées congolaise et ougandaise ont lancé des opérations conjointes contre les ADF dans la région de Beni et d’Irumu (Ituri). Mais, le périmètre des attaques des ADF s’étend désormais de la frontière ougandaise jusqu’à plusieurs dizaines de kilomètres à l’intérieur des frontières congolaises.              Arrivées à leur terme le 31 mai, ces opérations militaires conjointes ont été reconduites pour deux mois supplémentaires par Kinshasa et Kampala.                             Lire aussi :  RDC : le président Tshisekedi n’a « aucun doute » quant au soutien du Rwanda aux rebelles du M23                   Comme le Nord-Kivu, l’Ituri est placé depuis un an sous état de siège, une mesure exceptionnelle qui a donné pleins pouvoirs aux militaires mais n’a pas permis jusqu’à présent de mettre fin aux violences.            Dans la province voisine du Nord-Kivu (est), l’armée a annoncé dans un communiqué lundi soir, la mort de deux soldats dans des combats contre des rebelles du Mouvement du 23 mars (M23) qui bénéficient du soutien de l’armée rwandaise, selon des accusations portées dimanche à Brazzaville par le président congolais Félix Tshisekedi.              La partie orientale de la RDC – les régions du Kivu et de l’Ituri notamment – est en proie aux violences depuis près de vingt-cinq ans en raison de la présence de nombreux groupes armés locaux et étrangers.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 8 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La saga des nationalisations et des privatisations  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/rdc-au-moins-20-civils-tues-dans-un-nouveau-massacre-en-ituri_6129208_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: au moins 20 civils tu\u00e9s dans un nouveau massacre en Ituri","dateCreated":"2022-06-07T10:58:26+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:58:26+02:00","dateModified":"2022-06-07T11:12:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Rwanda","Ouganda","Congo-RDC","Le Monde Afrique","International"],"description":"Les attaques se succ\u00e8dent dans l\u2019est du pays, imput\u00e9es tant\u00f4t au M23 tant\u00f4t aux Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es, un groupe de miliciens affili\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat islamique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/0/12/1018/509/1342/671/60/0/bc1b54b_1654592136841-rdc.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/07/19-19">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les élections locales, remportées par la formation du premier ministre, ont vu l’émergence du Parti de la bougie, nouvelle incarnation de l’opposition, après la vague de répression consécutive aux municipales de 2017
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Cambodge             Au Cambodge, la renaissance de l’opposition au régime de Hun Sen      Les élections locales, remportées par la formation du premier ministre, ont vu l’émergence du Parti de la bougie, nouvelle incarnation de l’opposition, après la vague de répression consécutive aux municipales de 2017          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des membres du « Candlelight Party », le Parti de la bougie, seul organe d’opposition à avoir présenté des candidats dans la majorité des communes du Cambodge, lors du dernier jour de campagne pour les élections locales du 5 juin, à Phnom Penh, le 3 juin 2022.  TANG CHHIN SOTHY / AFP               Le Parti du peuple cambodgien (PPC) du premier ministre, Hun Sen, a dominé les élections locales organisées au Cambodge le 5 juin, en remportant, selon les premiers décomptes, la grande majorité des sièges de chefs de commune et de conseillers – et environ 75 % des voix, contre 22 % pour le « Candlelight Party », ou « Parti de la bougie », devenu, après quelques mois seulement d’existence – il a été créé en octobre dernier –, la principale force d’opposition. En 2017, le régime du premier ministre, Hun Sen, 69 ans, l’homme fort du pays, au pouvoir depuis 1985, avait dissous la formation de son principal concurrent de l’époque et fait arrêter des centaines d’opposants et d’activistes.          Si l’opposition a reconnu sa défaite, elle dénonce aussi le contrôle persistant du PPC sur toutes les institutions, en particulier le Comité national des élections censé être indépendant. Le vice-président du Candlelight Party, Thach Setha, a déclaré au Monde que « ces élections étaient moins libres et moins justes qu’il y a cinq ans, même s’il n’y a pas eu de violence, car il y a eu des formes d’intimidation dans beaucoup d’endroits ». Il prend pour exemple le fait que, « dans chaque bureau de vote, les électeurs devaient voter en présence des officiels du PPC, qui inscrivaient les noms ». Le PPC a l’avantage d’être très bien implanté, et depuis longtemps, en zone rurale.          Manque de transparence du scrutin dénoncé          Le Candlelight Party est la seule formation de l’opposition à avoir présenté des candidats dans la quasi-totalité des 1 652 communes sur les 15 autres petits partis participant aux élections. Mais il est loin du score obtenu par son prédécesseur, le Parti du sauvetage national du Cambodge (PSNC), lors du scrutin local de 2017 : celui-ci avait alors remporté un tiers des sièges et 44 % des voix, signe que le PPC était en sérieuse perte de vitesse. Il a été dissous par la Cour suprême quelques mois après le scrutin au motif qu’il complotait pour « renverser le gouvernement » et son président, Kem Sokha, arrêté pour trahison – son procès est toujours en cours. Sans opposition crédible, le PPC avait remporté la totalité des sièges aux législatives de 2018, donnant au régime de Hun Sen des airs de régime de parti unique. Car, malgré la position dominante du PPC, l’homme fort du Cambodge a dû composer pendant des années avec l’opposition et gouverner en coalition.                           Lire aussi :  Au Cambodge, l’opposition interdite                 Le Candlelight Party est la réincarnation du parti de Sam Rainsy, l’opposant au long cours plusieurs fois condamné puis amnistié, aujourd’hui en exil à Paris. Architecte de l’union de l’opposition qui avait donné naissance au PSNC, en 2012, après la fusion de son parti et de celui de Kem Sokha, M. Rainsy, 73 ans, a été condamné par contumace pour complot à vingt-cinq ans de prison, en mars 2021. S’il accorde un soutien moral au Candlelight Party, il récuse toute implication active : une loi expose à la dissolution tout parti lié à une personne ayant été condamnée. Tout en dénonçant le manque de transparence et d’équité du scrutin, Sam Rainsy s’est réjoui sur Twitter du fait que « chaque siège de gagné est un siège en moins pour le régime autocratique de Hun Sen ».        Il vous reste 33.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/au-cambodge-la-renaissance-de-l-opposition-au-regime-de-hun-sen_6129203_3210.html"},"headline":"Au Cambodge, la renaissance de l\u2019opposition au r\u00e9gime de Hun Sen","dateCreated":"2022-06-07T10:40:44+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:40:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cambodge"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cambodge"],"description":"Les \u00e9lections locales, remport\u00e9es par la formation du premier ministre, ont vu l\u2019\u00e9mergence du Parti de la bougie, nouvelle incarnation de l\u2019opposition, apr\u00e8s la vague de r\u00e9pression cons\u00e9cutive aux municipales de 2017","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/376/0/4528/2264/1342/671/60/0/a65c72d_5360823-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/07/19-20">
<filnamedate="20220607"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220607"><AAMMJJHH="2022060719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La coalition au pouvoir depuis un an a échoué à renouveler à la Knesset les lois d’exception qui régissent l’occupation de la Cisjordanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon et le gouvernement s’affrontent sur la question du maintien de l’ordre                   Elections législatives 2022 Elections législatives 2022 : le Conseil d’Etat donne raison à la Nupes sur l’attribution des nuances politiques                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : à moins d’une semaine du premier tour, l’inquiétude monte chez les macronistes                   Enquête Quand les députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « En décidant de couper les importations par bateau de pétrole russe, l’Union européenne va priver Moscou des neuf dixièmes de son marché le plus proche »   Philippe Escande                     Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Manager dans le métavers   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les dirigeants d’entreprise doivent accepter que leur “chief impact officer” ne soit pas toujours une femme, jeune, issue d’une école de commerce »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    08:16    Vidéos 6 juin 1944, le D-Day : de l’exploit militaire au mythe américain                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron au défi du partage des responsabilités                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                   Éditorial Du Commonwealth à l’isolement britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le décret sur les “zones de protection forte” révèle l’escroquerie écologique d’Emmanuel Macron »   Claire Nouvian Fondatrice de l’association Bloom              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur iranien Asghar Farhadi et son film « Un héros » au cœur d’une accusation de plagiat                   Culture  Article réservé à nos abonnés Littérature : le festival Etonnants Voyageurs cherche un nouveau souffle pour s’exporter                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Des gens bien ordinaires », sur Canal+ : les premiers pas d’un jeune acteur porno dans un monde dirigé par les femmes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cash Investigation », dix ans de dénonciations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             En Israël, le gouvernement Bennett vacille après un vote-clé      La coalition au pouvoir depuis un an a échoué à renouveler à la Knesset les lois d’exception qui régissent l’occupation de la Cisjordanie.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre israélien, Naftali Bennett, avant le vote d’une loi sur le statut juridique des colons juifs en Cisjordanie occupée, lors d’une session de la Knesset, à Jérusalem, le 6 juin 2022.  MAYA ALLERUZZO / AP               La coalition de Naftali Bennett, au pouvoir en Israël depuis un an, est au bord de l’implosion. Lundi 6 juin, elle a échoué à renouveler au Parlement un ensemble de textes de loi qui entretiennent, depuis 1967, un système d’apartheid en Cisjordanie : un double régime légal, qui maintient les Palestiniens sous occupation militaire, tout en appliquant le droit israélien dans les colonies.          Privé de sa majorité depuis deux mois, le gouvernement n’a rassemblé que 52 voix en faveur de ces textes, contre 58 non et 10 abstentions. Il n’a pu ramener dans le rang deux députés, l’un membre de la Liste arabe unie, formation islamo-conservatrice qui défend les intérêts des Arabes israéliens, et l’autre du parti de gauche Meretz. Cette dernière, Ghaida Rinawie Zoabi, vacillait depuis des semaines aux marges d’une coalition qui rassemble huit partis, allant de la gauche à l’extrême droite.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Naftali Bennett, un improbable premier ministre issu de l’extrême droite religieuse israélienne                 Pouce baissé, Mme Zoabi a voté lundi sur une position de principe : « Il est de mon devoir d’être du bon côté de l’histoire en délégitimant l’occupation et en supportant le droit fondamental du peuple palestinien à établir un Etat aux côtés de celui d’Israël », a-t-elle affirmé. Ses partenaires avaient envisagé un temps de faire de ce vote une motion de confiance dans le gouvernement, afin de la contraindre. Face à sa résistance, ils ont renoncé.          Les trois autres députés de la Liste arabe unie, qui tâchent, depuis un an, de donner forme à un plan d’investissement important dans les villes arabes d’Israël, notamment pour les Bédouins du Néguev (sud), n’étaient pas présents au Parlement. Face à l’échec inévitable, ils se sont contentés de s’abstenir. Idit Silman, jeune députée du parti d’extrême droite du premier ministre, Naftali Bennett, qui a quitté la coalition en avril, la privant de sa majorité (60 sièges sur 120), n’a eu, elle aussi, qu’à s’abstenir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement israélien en difficulté après de nouvelles violences à Jérusalem                 « Trop tôt pour déclarer l’échec »          Ces textes peuvent être remis au vote jusqu’au 1er juillet, date à laquelle ils expirent. Le patron de la Liste arabe unie, Mansour Abbas, figure inédite dans la politique israélienne, qui assume de dissocier la cause palestinienne des intérêts de ses électeurs, s’est voulu confiant : « Il y a de bonnes chances que ce gouvernement ne tombe pas, il est trop tôt pour déclarer l’échec de cette expérience », affirme-t-il.          Mais une dynamique centrifuge s’enclenche déjà à grande vitesse. L’opposition cherche à rassembler 61 voix à la Knesset (sur 120) pour convoquer de nouvelles élections, les cinquièmes depuis le printemps 2019. Dès avant le vote de lundi, le ministre de la justice, Gideon Saar, ancien baron du Likoud (droite) qui a rompu avec son camp, avait présenté ce vote comme une question fondamentale, où la loyauté des membres de la coalition serait testée. Il estimait qu’elle n’aurait pas le droit de survivre si elle s’avérait incapable de passer cette étape-clé. L’architecte de la coalition, le puissant ministre des affaires étrangères, Yaïr Lapid (centre), cherche à le convaincre de lui donner du temps.        Il vous reste 47.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/07/en-israel-le-gouvernement-bennett-vacille-apres-un-vote-cle_6129202_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le gouvernement Bennett vacille apr\u00e8s un vote-cl\u00e9","dateCreated":"2022-06-07T10:37:21+02:00","datePublished":"2022-06-07T10:37:21+02:00","dateModified":"2022-06-07T10:48:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La coalition au pouvoir depuis un an a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 renouveler \u00e0 la Knesset les lois d\u2019exception qui r\u00e9gissent l\u2019occupation de la Cisjordanie.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/332/0/5124/2562/1342/671/60/0/be49078_1654586368636-368096.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       
  
